Giriş

O çocuk, yine kendisini izliyordu.

On dört yaşındaki Alice Rose masasının üzerindeki on sınav sorusuna konsantre olmaya çalıştı, ama aklı İngilizce sınavında değil, Elijah’daydı. Elijah’nın bakışlarını yüzüne doğrultulmuş bir ışık gibi hissediyor, ısısını yanağında duyabiliyor ve kızardığını biliyordu.

Konsantre ol, Alice! diye düşündü.

Sınavdaki bir sonraki soru, kâğıt, teksir makinesinden çıkarken lekelenmişti; Alice sözcükleri okuyabilmek için gözlerin kısmak zorunda kaldı.

Charles Dickens genellikle karakterlerinin özelliklerine uygun isimler seçer. Buna birkaç örnek verip o isimlerin neden o karakterlere uygun olduğunu açıklayın.

Alice kurşunkaleminin ucunu dişleyerek yazacak bir cevap bulmaya çalıştı. Ama o bu kadar yakında, hemen yan sırada otururken, Alice onun çam sabunu ve yanmış odun dumanı karışımından oluşan kokusunu içine çekebilirken düşünemiyordu. Erkeksi kokular. Dickens. Muhteşem Elijah Lank ona bakarken, kim Charles Dickens’ı, Nicholas Nickleby’ı ya da sıkıcı Lise 1 İngilizce dersini düşünebilirdi ki? Elijah, siyah saçları ve mavi gözleriyle çok yakışıklıydı. Gözleri Tony Curtis’inkilere benziyordu. Alice, Elijah’yı ilk gördüğünde böyle düşünmüştü; Elijah, en sevdiği dergiler olan Modern Screen ve Photoplay’de resimleri yayımlanan Tony Curtis’e ikizi kadar benziyordu.

Alice başını öne doğru eğdi ve saçları yüzünden aşağı dökülürken oluşan sarı perdenin arasından, yan tarafa doğru kaçamak bir bakış attı. Elijah’nın gerçekten de ona baktığından emin olduğunda kalbi heyecandan hopladı. Üstelik Elijah ona, okuldaki o kaba oğlanların baktığı gibi bakmıyor ve kendisini yavaş ve aptal hissetmesine sebep olmuyordu. Oğlanların dalga geçen fısıltıları her zaman duyabileceğinden biraz daha kısık sesli olurdu ve Alice sözcükleri anlayamazdı. Kendisi hakkında fısıldaştıklarını bilirdi, çünkü bunu yaparken sürekli ona bakarlardı. Okuldaki dolabına bir inek resmi yapıştıran ve koridorda yanlışlıkla onlara değdiğinde “Möö!” diyenler de bu oğlanlardı. Ama Elijah, ona bambaşka gözlerle bakıyordu. İçin için yanan gözlerle. Film yıldızlarınınkine benzeyen gözlerle.

Alice yavaşça başını kaldırıp bu kez saçlarının koruyucu örtüsü olmadan, Elijah’nın bakışlarının farkında olduğunu açıkça göstererek ona baktı. Elijah’nın sınav kâğıdı doldurulmuş ve sıranın üzerinde ters çevrilmişti; Elijah kalemini de masadan kaldırmıştı. Bütün dikkati Alice’in üzerindeydi ve Alice, onun bakışının büyüsü altında zorlukla nefes alıyordu.

Benden hoşlanıyor. Bundan eminim. Benden hoşlanıyor.

Alice’in eli boynuna, gömleğinin yaka düğmesine doğru yükseldi. Parmakları bir ısı izi bırakarak teni boyunca ilerledi. Tony Curtis’in Lana Turner’a eriyen gözlerle bakışını düşündü; o bakış her kızın dilinin tutulmasına ve dizlerinin bağının çözülmesine sebep olabilirdi. Kaçınılmaz öpücükten önceki bakış. O anda her zaman filmin odağı bulanırdı. Bu, neden böyle olmak zorundaydı? Neden her zaman, en çok görmeyi istediğin anda görüntü bulanırdı?..

“Zaman doldu çocuklar! Lütfen sınav kâğıtlarınızı getirin.”

Alice’in dikkati tekrar masasındaki teksir makinesinden çıkmış sınav kâğıdına döndü; soruların yarısını hâlâ cevaplamamıştı. “Olamaz” diye düşündü. Zaman nasıl bu kadar çabuk geçmişti? Soruların cevaplarını biliyordu. Sadece birkaç dakikaya daha ihtiyacı vardı...

“Alice. Alice!”

Başını kaldırdığında Bayan Meriweather’ın ona uzattığı elini gördü.

“Beni duymadın mı? Kâğıdını vermen gerek.”

“Ama ben...”

“Bahane yok. Dinlemeye başlamalısın Alice.” Bayan Meriweather Alice’in kâğıdını sertçe alıp sıralar boyunca ilerlemeye devam etti. Alice fısıltılarını zorlukla duysa da, arkasındaki kızların onun hakkında dedikodu yaptığını biliyordu. Arkasını döndüğünde kızların başlarını birbirine eğmiş, elleriyle kıkırtılarını gizlemeye çalıştıklarını gördü. Alice dudak okuyabiliyor, bu yüzden onun hakkında konuştuğumuzu anlamasına izin vermeyelim.

Artık birkaç oğlan da onu işaret edip gülmeye başlamıştı. Bu kadar komik olan neydi?

Alice bakışlarını aşağı çevirdi. Dehşetle, bluzunun üst düğmesinin koptuğunu ve gömleğin açıldığını fark etti.

Dersin bittiğini haber veren zil çaldı.

Alice çantasını kapıp göğsüne bastırdı ve sınıftan çıktı. Kimsenin gözünün içine bakmaya cesaret edemiyordu; sadece başı öne eğik, boğazında gözyaşları toplanarak yürümeye devam etti. Aceleyle tuvalete girip kendini bir kabine kilitledi. Diğer kızlar içeri gelip gülüşerek aynaların önünde süslenirken Alice kilitli kapının arkasına saklandı. Hepsinin birbirinden farklı parfümlerinin kokularını alabiliyor, kapı savrularak her açıldığında içeri dolan havayı hissedebiliyordu. Bunlar, yepyeni kazaklarıyla altın kızlardı. Onların düğmeleri asla kopmazdı; onlar okula asla üzerlerinde ikinci el etekler ve mukavva tabanlı ayakkabılarla gelmezlerdi.

Gidin. Lütfen, hepiniz gidin.

Sonunda kapının açılıp kapanmaları bitti.

Alice kabin duvarına yaslanıp hâlâ içeride birinin olup olmadığını anlamak için dikkatle dinledi. Kapı aralığından baktığında, aynanın önünde kimsenin olmadığını gördü. Ancak ondan sonra yavaşça tuvalet kabininden çıktı. Kendini korumak istermiş gibi omuzlarını öne düşürüp kamburunu çıkartarak, bakımsız dolaplar ve iki hafta sonraki, okulun Cadılar Bayramı dansını duyuran posterlerle dolu uzun koridor boyunca yürüdü. Alice’in o dansa gitmeyeceği kesindi. Önceki hafta dans gecesinde yaşadığı utancı hâlâ hissediyordu ve muhtemelen hep hissedecekti. İki saat boyunca tek başına duvarın önünde bekleyip bir oğlanın onu dansa davet etmesini ummuştu. Sonunda bir oğlan yanına geldiğinde, istediği şey dans etmek değildi. Oğlan gelir gelmez iki büklüm olup Alice’in ayakkabılarını üstüne kustu. Bundan sonra dansa filan gitmeyecekti. Henüz iki aydır bu kasabada yaşıyordu ama şimdiden annesinin eşyalarını toplayıp onları her şeye yeniden başlayabilecekleri başka bir yere götürmesini diliyordu. Sonunda, her şeyin farklı olacağı bir yere.

Ama hiçbir yer farklı değildi.

Okulun ön kapısından çıkıp sonbahar güneşinde ilerledi. Bisikletinin üzerine eğildiğinde, dikkatini kilidi açmaya o kadar odaklamıştı ki, yaklaşan ayak seslerini duymadı. Ancak gölgesi yüzüne düştüğünde, Alice Elijah’nın yanında durduğunu anladı.

“Merhaba Alice.”

Alice sıçrayarak doğruldu ve bisikletinin yana devrilmesine sebep oldu. Tanrım, tam bir aptaldı! Nasıl bu kadar beceriksiz olabiliyordu?

“Sınav zordu, değil mi?” Elijah yavaş ve tane tane konuşuyordu. Alice, Elijah’nın bu özelliğini seviyordu; diğer çocukların aksine onun sesi her zaman netti; asla mırıltı gibi değildi. Ve Elijah her zaman Alice’in dudaklarını görmesine izin veriyordu. Alice, “Sırrımı biliyor” diye düşündü. “Ve yine de arkadaşım olmak istiyor.”

Elijah, “Bütün soruları cevapladın mı?” diye sordu.

Alice bisikletini yerden kaldırmak için eğildi. “Cevapları biliyordum. Sadece daha fazla zamana ihtiyacım vardı.” Alice doğrulurken, Elijah’nın bakışlarının bluzuna takıldığını gördü. Kopan düğmenin yarattığı açıklığa bakıyordu. Alice kızararak kollarını kavuşturdu.

“Yanımda bir çengelliiğne var” dedi Elijah.

“Ne?”

Elijah cebinden bir çengelliiğne çıkardı. “Benim de düğmelerim hep kopar. Bu utanç verici bir şey. Gel, şunu takayım.”

Elijah bluzuna uzandığında Alice nefesini tuttu. Elijah iğneyi kapatmak için parmaklarını kumaşın altına kaydırdığında, vücudundaki titremeyi güçlükle saklayabiliyordu. Alice, kalbimin atışlarını hissedebiliyor mu diye düşündü. Dokunuşunun başımı döndürdüğünü biliyor mu?

Elijah geri çekildiğinde, Alice nefesini bıraktı. Aşağı baktığında, oradaki açıklığın epeyce kapandığını gördü.

“Daha iyi oldu mu?” diye sordu Elijah.

“Evet!” Alice kendini toparlamak için duraksadı. Kraliçelere yaraşır bir ağırbaşlılıkla, “Teşekkür ederim Elijah. Çok düşüncelisin” dedi.

Biraz zaman geçti. Kargalar öttü; sonbahar yaprakları üzerlerindeki dalları yutan parlak alevlere benziyordu.

“Bana bir konuda yardımcı olabilir misin, Alice?” diye sordu Elijah.

“Ne konuda?”

Ne kadar aptalca bir cevap. Evet demeliydin! Evet, senin için her şeyi yaparım Elijah Lank.

“Biyoloji dersi için bir proje yapıyorum. Bir partnere ihtiyacım var ve başka kime sorabileceğimi bilmiyorum.”

“Nasıl bir proje?”

“Sana gösterebilirim. Ama evime gitmemiz gerekir.”

Elijah’nın evi. Alice daha önce hiçbir oğlanın evine gitmemişti.

Alice başını salladı. “Kitaplarımı eve bırakayım.”

Elijah bisikletini park demirlerinden çıkardı. Bisikleti neredeyse Alice’inki kadar eski ve yıpranmıştı; gidonları paslanmaya başlamış, selesinin üzerindeki kaplama soyulmuştu. Eski bisiklet, Alice’in ondan daha da hoşlanmasına sebep oldu. “Tam birbirimize göreyiz” diye düşündü. “Tony Curtis ile ben.”

Önce Alice’in evine gittiler. Alice Elijah’yı içeri davet etmedi; onun hantal ve çirkin mobilyaları, duvarların dökülen boyalarını görmesi Alice’i utandırırdı. Koşarak içeri girip kitap çantasını mutfak masasına bırktı ve yine hızla dışarı çıktı.

Ne yazık ki erkek kardeşinin köpeği Buddy de onunla birlikte geldi. Alice ön kapıdan çıkarken, siyah beyaz bir tüy topu halinde dışarı kaçtı.

Alice, “Buddy!” diye bağırdı. “Buraya gel!”

Elijah, “Pek söz dinlemiyor, değil mi?” dedi.

“Çünkü aptal bir köpek. Buddy!”

Köpek kuyruğunu sallayarak arkasına baktıktan sonra sokak boyunca ilerlemeye başladı.

“Boş ver” dedi Alice. “İstediği zaman eve dönebilir.” Bisikletine bindi. “Evin nerede?”

“Skyline Yolu’nda. Oraya hiç gittin mi?”

“Hayır.”

“Oldukça uzun bir yokuştur. Sence tırmanabilir misin?”

Alice başını salladı. Senin için her şeyi yapabilirim.

Bisikletlerle Alice’in evinden uzaklaştılar. Alice Elijah’nın, anacaddeye dönüp, çocukların okuldan sonra müzik kutusundan şarkılar dinleyip gazozlarını içerek vakit geçirdiği bira dükkânının önünden geçmesini umuyordu. Birlikte bisiklete bindiğimizi görecekler, diye düşündü. Bu, o kızların çenelerini kapatır. Alice ve mavi gözlü Elijah geliyor.

Ama Elijah anacaddeye dönmedi. Bunun yerine döndüğü Locust Yolu’nda pek ev yoktu; sadece birkaç işyerinin arka kapısı ve Neptune’s Bounty konserve fabrikasının personel otoparkı vardı. Ama bu önemli değildi. Sonuçta Elijah onunla birlikte bisiklete biniyordu, öyle değil mi? Alice ona, selenin üzerindeki kalçalarının zıplayışını görebileceği kadar yakındı.

Elijah arkasına dönüp ona baktığında siyah saçları rüzgârda dans etti. “İyi misin, Alice?”

“İyiyim.” Aslında, köyden çıkıp yokuşu tırmanmaya başladıkları için nefes nefese kalmıştı. Elijah her gün bisikletle Skyline Yolu’nu tırmanıyor olmalıydı, bu yüzden buna alışıktı; hiç yorulmuş görünmüyordu ve bacakları güçlü pistonlar gibi çalışıyordu. Ama Alice nefes nefeseydi ve kendini zorluyordu. Gözüne bir kürk parçası takıldı. Yan tarafa baktığında, Buddy’nin onların peşinden geldiğini gördü. O da yorgun görünüyordu; onlara yetişmek için koşmaya devam ederken dili upuzun dışarı sarkıyordu.

“Eve dön!”

“Ne dedin?” Elijah geriye doğru baktı.

“Yine şu aptal köpek” dedi Alice nefes nefese. “Peşimizi bırakmıyor. Sonra... Kaybolacak.”

Buddy’e kızgın gözlerle baktı ama Buddy, tam da neşeli ve aptal bir köpek gibi yanında koşmaya devam ediyordu. Alice Sen bilirsin diye düşündü. Kendini istediğin kadar yorabilirsin. Umurumda değil.

Yokuşu tırmanmaya devam ettiler; yol yumuşak dönemeçlerle ilerliyordu. Alice bazen ağaçların arasından çok aşağıda kalan Fox Limanı’nı görüyordu; akşamüstü güneşinde deniz yıpranmış bakır rengiydi. Sonra ağaçlar iyice sıklaştı; Alice artık sadece muhteşem kırmızı ve turuncu tonlarıyla bezeli ormanı görebiliyordu. Yapraklarla kaplı yol önlerinde kıvrılarak uzanıyordu.

Elijah sonunda durduğunda Alice’in bacakları o kadar yorulmuştu ki titremeden ayakta durmakta zorlanıyordu. Buddy ortalıkta görünmüyordu; Alice onun tek başına evin yolunu bulabilmesini diledi; çünkü onu aramaya niyeti yoktu. Elijah orada durup ışıltılı gözleriyle ona gülümserken bunu yapamazdı. Elijah bisikletini bir ağaca dayayıp kitap çantasını tek omzunun üstüne attı.

“Evin nerede?” diye sordu Alice.

“Şuradaki giriş.” Elijah yolda, bir direğin ucunda paslanan posta kutusunu işaret etti.

“Evine gitmeyecek miyiz?”

“Hayır. Kuzenim bugün hasta ve evde. Gece boyunca kustu, bu yüzden eve girmeyelim. Zaten projem burada, ormanda. Bisikletini bırak. Yürümemiz gerekecek.”

Alice bisikletini Elijah’nınkinin yanına dayayıp onu takip etti; bacakları hâlâ yokuş yukarı yaptıkları yolculuk yüzünden titrekti. Ormana girdiler. Burada ağaçlar sıktı; yapraklar yerde kalın bir halı gibiydi. Alice sivrisinekleri kovalayarak, neşeyle Elijah’nın peşinden gitti. “Kuzenin sizinle mi yaşıyor?” diye sordu.

“Evet. Geçen yıl yanımıza geldi. Sanırım artık kalıcı. Gidecek başka bir yeri yok.”

“Ailen bunu sorun etmiyor mu?”

“Sadece babam var. Annem öldü.”

“Ah.” Alice bu konuda ne söyleyebileceğini bilmiyordu. Sonunda sadece “Üzüldüm” diye mırıldanabildi, ama Elijah bunu duymamış gibi görünüyordu.

Zemindeki çalılar sıklaşıyor, dikenleri Alice’in çıplak bacaklarını çiziyordu. Alice Elijah’ya yetişmekte güçlük çekiyordu. Elijah önden gidiyor, Alice’i eteğine takılan böğürtlen dikenleriyle baş başa bırakıyordu.

“Elijah!”

Elijah cevap vermedi. Sadece, omzundan sarkan kitap çantasıyla cesur bir kâşif gibi ilerlemeye devam etti.

“Bekle!”

“Bunu görmek istiyor musun, istemiyor musun?”

“Evet, ama...”

“O zaman, gel.” Elijah’nın sesinde beliren sabırsızlık Alice’i ürküttü. Elijah birkaç metre ilerisinde durmuş ona bakıyordu; Alice Elijah’nın ellerinin yumruğa dönüştüğünü fark etti.

“Tamam” dedi uysalca. “Geliyorum.”

Birkaç metre ileride ormanın içinde aniden bir açıklık belirdi. Alice uzun zaman önce yıkılmış bir çiftlik evinin eski, taş temellerini gördü. Elijah dönüp ona baktığında, yüzü akşamüstü güneşiyle alaca bulacaydı.

“İşte burada” dedi.

“Bu ne?”

Elijah diz çöküp iki ahşap kalası çekerek derin bir deliği ortaya çıkardı. “İçeri bak” dedi. “Kazmak için üç hafta uğraştım.”

Alice yavaşça çukura yaklaşıp içine baktı. Akşamüstü güneşi ağaçların ardından batıyordu ve çukurun dibi gölgede kalıyordu. Alice zeminde toplanmış yaprak katmanını görebiliyordu. Bir kenarda, bir ip duruyordu.

“Bu, bir ayı tuzağı filan mı?”

“Olabilir. Ağzını gizlemek için üzerini dallarla kapatırsam, bir sürü şey yakalayabilirim. Bir geyik bile yakalayabilirim.” Çukuru işaret etti. “Bak. Görüyor musun?”

Alice biraz daha eğildi. Aşağıdaki gölgelerin arasında bir şey hafifçe parladı; yaprak öbeklerinin altından dışarı uzanan, beyaz şeyler vardı.

“Bu ne?”

“Bu, benim projem.” Elijah uzanıp ipi çekti. Çukurun dibindeki yapraklar hışırdayıp havalandı. İp gerilip Elijah gölgelerin içinden bir şeyi dışarı çıkartırken Alice onu izledi. Bir sepet. Elijah onu delikten çıkartıp yere koydu. Üzerindeki yaprakları kenara silkeleyip çukurun dibindeki beyaz şeyi ortaya çıkardı.

Bu, küçük bir kafatasıydı. Elijah yaprakları temizlerken Alice siyah tüy öbeklerini ve cılız kaburgaları gördü. Tümsekler halide, zincir gibi bir omurga. İnce dallar kadar narin bacak kemikleri.

“Çok acayip değil mi? Artık kokmuyor bile” dedi Elijah. “Neredeyse yedi aydır orada. Son baktığımda, üzerinde hâlâ biraz et vardı. Onun bile yok olması çok güzel. Mayıs ayında, hava ısınmaya başladıktan sonra gerçekten çok hızlı çürüdü.”

“Ne bu?”

“Anlayamadın mı?”

“Hayır.”

Kafatasını eline alan Elijah onu bükerek omurgadan ayırdı. Kafatasını uzattığında, Alice irkildi.

“Yapma!” diye bağırdı.

“Miyav!”

“Elijah!”

“Ne olduğunu sen sordun.”

Alice boş göz çukurlarına baktı. “Bu bir kedi mi?”

Elijah kitap çantasından bir poşet çıkartıp kemikleri içine yerleştirmeye başldı.

“İskeleti ne yapacaksın?”

“Fen projem için. Yedi ayda kediden iskelete.”

“Kediyi nereden buldun?”

“Buldum.”

“Bir anda, ölü bir kedi mi buldun?”

Elijah bakışlarını yukarı kaldırdı. Mavi gözleri gülümsüyordu. Ama artık bunlar Tony Curtis’in gözleri değildi; bu gözler Alice’i korkutuyordu. “Ölü olduğunu söyleyen oldu mu?”

Alice’in kalbi aniden hızla atmaya başladı. Geriye doğru bir adım attı. “Biliyor musun, sanırım artık eve dönmeliyim.”

“Neden?”

“Ödevler. Bir sürü ödevim var.”

Elijah artık ayaktaydı; bunu hiç zorlanmadan yapmıştı. Gülümsemesi yok olmuş, yerini sessiz bir beklenti ifadesi almıştı.

“Şey... Okulda görüşürüz” dedi Alice. Her tarafı birbirine benzeyen ormanda sağa sola bakınarak geri çekildi. Ne taraftan gelmişlerdi? Hangi yoldan dönmeliydi?

“Ama daha yeni geldin Alice” dedi Elijah. Elinde bir şey vardı. Alice onu ancak, Elijah onu kafasının üstüne kaldırdığında görebildi.

Bir taş.

Aldığı darbe dizlerinin üstüne çökmesine sebep oldu. Görüşü bulanıklaşan, elleri ve ayakları uyuşan Alice çamurun içinde kıvrıldı. Acı hissetmiyordu; sadece Elijah’nın kendisine vurduğuna inanamıyordu. Sürünmeye başladı ama nereye gittiğini göremiyordu. Sonra Elijah onu ayak bileklerinden yakalayıp geri çekti. Elijah onu ayaklarından çekerken Alice’in yüzü toprağa sürtünüyordu. Alice kurtulmak için tekme atmaya ve bağırmaya çalıştı, ama Elijah onu çukura doğru çekerken ağzı toprak ve dal parçalarıyla doldu. Bacakları çukurun içine doğru inerken Alice bir ağaç kökünü yakalayıp tutundu; ayakları çukura doğru boşlukta sallanıyordu.

“Bırak onu, Alice” dedi Elijah.

“Beni yukarı çek! Yukarı çek!”

“Sana bırak dedim.” Elijah taşı kaldırıp Alice’in eline vurdu.

Alice çığlık atıp dalı bıraktı. Önce ayakları yere inecek biçimde, ölü yaprakların üzerine düştü.

“Alice. Alice.”

Düşüşle sersemleyen Alice yukarı, üzerinde görünen daire şeklindeki gökyüzü parçasına baktığında Elijah’nın öne eğilmiş, ona bakan başını gördü.

“Bunu neden yapıyorsun?” diye sızlandı. “Neden?”

“Kişisel bir şey değil. Sadece ne kadar sürdüğünü görmek istiyorum. Kedi yavrusunda, yedi ay sürüyor. Sence seninki ne kadar sürecek?”

“Bunu bana yapamazsın!”

“Hoşça kal, Alice.”

“Elijah! Elijah!”

Tahta kalaslar deliğin ağzını kapatıp ışık çemberini yok etti. Alice artık gökyüzünü göremiyordu. “Bu gerçek olamaz” diye düşündü. “Bu bir şaka olmalı. Sadece ben korkutmaya çalışıyor. Beni birkaç dakika burada bırakacak, sonra gelip çıkaracak. Elbette geri gelecek.”

Sonra bir şeyin kalasların üzerine çarpma sesini duydu. Taşlar. Üzerime taş yığıyor.

Ayağa kalkıp deliğe tırmanmayı denedi. Bir asma kökü buldu, ama kök hemen elinde parçalandı. Çamurun içini aradı ama tutabileceği bir çıkıntı bulamadı ve tekrar geri kaymadan birkaç santim bile tırmanamadı. Çığlıkları karanlığı deliyordu.

“Elijah!” diye bağırdı.

Aldığı tek cevap, ahşabın üstüne çarpan taş sesleri oldu.

1

Pesez le matin que vous n’irez peut-être pas jusqu’au soir,

Et au soir que vous n’irez peut-être pas jusqu’au matin.

Her sabah o günün sonuna kadar yaşayamayabileceğinin

ve her akşam, sabaha çıkamayabileceğinin farkında ol.

Paris’teki yeraltı mezarlarındaki bir plakadan

Karmakarışık dizilmiş femur ve kaval kemiklerinden bir duvarın tepesinde duran bir sıra kafatası, ters ters aşağı bakıyordu. Aylardan haziran olmasına ve Doktor Maura Isles, yukarıdaki Paris sokaklarında güneşin parladığını bilmesine rağmen, duvarları tavana kadar insan kalıntılarıyla dolu loş koridorda ilerlerken ürperdiğini hissetti. Doktor Isles için ölüm tanıdık, hatta yakın olduğu bir şeydi; onunla otopsi masasında sayısız kez karşılaşmıştı, ama buranın büyüklüğü ve Işıklar Şehri’nin altındaki bu tüneller sisteminde saklanan kemiklerin fazlalığı onu şaşkına çevirmişti. Bir kilometrelik turda, yeraltı mezarlığının sadece küçük bir kısmı geziliyordu. Birçok yan tünel ve kışkırtıcı biçimde kilitli kapıların ardına saklanmış, kemiklerle dolu odalar ziyaretçilere kapalıydı. Burada bir zamanlar güneşi yüzlerinde hissetmiş, acıkmış, susamış ve sevmiş, göğüslerinde kendi kalp atışlarını, ciğerlerine havanın doluşunu hissetmiş altı milyon Parislinin kalıntıları vardı. Bu insanlar asla bir gün kemiklerinin mezarlıktaki ebedi istirahatgâhlarından çıkartılıp şehrin altındaki bu kasvetli kemik deposuna getirileceğini hayal edemezdi.

Bir gün, bir sürü turist tarafından incelenmek üzere sergiye konulacaklarını da hayal edemezlerdi.

Yüz elli yıl kadar önce Paris’in aşırı dolu mezarlıklarına sürekli gelen cesetlere yer açmak için kemikler topraktan çıkartılıp şehrin derinliklerindeki, kireçtaşından yapılmış kadim tüneller ağına taşınmıştı. Kemikleri buraya getiren işçiler onları dikkatsizce, yığınlar halinde buraya bırakmamış, korkunç görevlerini büyük bir beceriyle yerine getirip onları tuhaf tasarımlar ortaya çıkaracak biçimde, dikkatle yerleştirmişlerdi. Detaycı duvar ustaları gibi, kafatasları ve uzun kemiklerden oluşan katmanlar halinde yüksek duvarlar örerek çürümeyi sanata dönüştürmüşlerdi. Ve etrafa, bu koridorlarda yürüyen herkese ölümün kimseyi es geçmediğini hatırlatan kasvetli sözler yazmışlardı.

Plakalardan biri Maura’nın gözüne takıldı; ilerleyen turistlerin arasında durup ne yazdığını okumaya çalıştı. Lisede öğrendiği yetersiz Fransızcasını kullanarak yazıyı anlamaya çalışırken loş koridorda yankılanan çocukların buraya çok uygunsuz kahkahalarını ve Teksaslı bir adamın karısına, “Buranın gerçek olduğuna inanabiliyor musun, Sherry? Burası tüylerimi ürpertiyor” dediğini duydu.

Teksaslı çift ilerlerken sesleri de yok oldu. Maura bir an odada yalnız kalıp yüzyılların tozunu içine çekti. Tünel ışıklarının loş aydınlığında, bir kafatası yığınının üzerinde oluşan küf onlara yeşilimsi bir renk vermişti. Kafataslarından birinin alnının ortasında, üçüncü bir göz gibi, tek bir kurşun deliği vardı.

Nasıl öldüğünü biliyorum.

Tünelin serinliği kemiklerine işlemişti. Ama Maura kıpırdamadı; o yazıyı tercüme etmeye kararlıydı. Hissettiği dehşetle, zihnini gereksiz entelektüel bulmacalara yönelterek başa çıkıyordu. Haydi Maura. Lisede üç yıl Fransızca öğrendin ve şimdi bunu anlayamıyor musun? Bu artık kişisel bir meseleye dönüşmüştü; ölüm üzerine düşünceler bir süreliğine kenara itilmişti. Sonra kelimelerin anlamlarını kavradı ve kanının donduğunu hissetti...

Her daim ölüm vaktinin geleceğiyle yüzleşen

ve kendini her gün buna hazırlayan kişi mutludur.

Maura bir anda sessizliği fark etti. Etrafta sesler ya da yankılanan ayak sesleri yoktu. Arkasını dönüp o boğucu odadan çıktı. Nasıl diğer turistlerin bu kadar gerisinde kalmıştı? Maura beklenmedik elektrik kesintilerini ve zifiri karanlıkta yanlış yönde yürümenin nasıl olacağını düşündü. Yüz yıl kadar önce yeraltı mezarlığında yollarını kaybedip açlıktan ölen işçilerin hikâyelerini duymuştu. Adımlarını, diğerlerine yetişip tekrar canlı insanların arasında olmak için hızlandırdı. Bu tünellerde ölümün üzerinde büyük bir baskı yarattığını hissediyordu. Kafatasları sanki ona içerleyerek bakıyordu; altı milyon kişilik bir koro, onu tuhaf merakı yüzünden azarlıyordu.

Bir zamanlar biz de senin kadar canlıydık. Burada gördüğün gelecekten kaçabileceğini mi sanıyorsun?

Sonunda yeraltı mezarlığından çıkıp Rue Remy Dumoncel’de güneş ışığına çıktığında derin nefesler aldı. Ona ikinci bir yaşama şansı verilmiş gibi, bu kez trafiğin sesini ve insan kalabalığını sevinçle karşıladı. Renkler daha parlak, insanların yüzleri daha dost canlısı görünüyordu. Maura, bugün şehirde son günüm ve ancak bugün bu şehrin güzelliğini gerçekten takdir ediyorum diye düşündü. Önceki haftanın büyük kısmını Uluslararası Adli Tıp Patolojisi Kongresi’nde, toplantı odalarına tıkılı halde geçirmişti. Şehri gezmek için çok az zamanı vardı ve konferansın ayarladığı turlar bile ölüm ve hastalıkla ilgiliydi; tıp müzesi, eski ameliyathaneler.

Yeraltı mezarlığı.

Paris’ten eve götüreceği anılar arasında en canlısının, insan kalıntılarıyla ilgili olması ne kadar da ironikti. Bir kafenin dışarıdaki masalarında oturup son bir espresso ve çilekli turtanın keyfini çıkarırken, bu sağlıklı değil diye düşündü. İki gün sonra otopsi odamda, etrafım paslanmaz çelikle çevrilmiş, güneş ışığından uzak olacağım. Havalandırmadan gelen soğuk, filtrelenmiş havayı soluyacaktı. O zaman bugün, cennetten kalma bir anı gibi görünecekti.

Maura bu anıları kaydetmeye zaman ayırdı. Kahvenin kokusu, kremalı tatlının tadı. Kulaklarına bastırdıkları cep telefonlarıyla şık iş adamları; kadınların boyunlarının etrafında dalgalanan eşarpların karmaşık düğümleri. Maura, Paris’e gelmiş her Amerikalının aklından geçen fanteziyle eğlendi. Uçağımı kaçırırsam ne olur? Hayatımın sonuna kadar burada, bu muhteşem şehirdeki bu kafede otursam?

Ama bir süre sonra masadan kalkıp havaalanına gitmek için bir taksi durdurdu. Sonunda hayallerden ve Paris’ten uzaklaştı, ama bundan önce, bir gün buraya döneceğine dair kendine söz verdi. Sadece, bunu ne zaman yapacağını bilmiyordu.

Eve dönüş uçuşu üç saat rötar yaptı. Maura keyifsizce Charles de Gaulle Havaalanı’nda otururken, Bu üç saat boyunca Seine’in kenarında yürüyüş yapabilirdim diye düşündü. Üç saatte Marais’ye gidebilir, ya da Les Halles’de gezebilirdim. Bunun yerine, oturacak yer kalmayacak kadar kalabalık bu havaalanında, diğer yolcularla birlikte kapana kısılmıştı. Sonunda Air France uçağına bindiğinde oldukça yorgun ve epey huysuzdu. Uçakta verilen yemekle içtiği bir kadeh şarap, hemen derin ve uykusuz bir rüyaya dalmasını sağladı.

Maura ancak, uçak Boston’da inişe geçtiğinde uyandı. Başı ağrıyor, batan güneş gözüne giriyordu. Önünden geçen bavulları izleyerek bagaj hattında beklerken baş ağrısı şiddetlendi; banttan geçen bavulların hiçbiri onun değildi. Maura daha sonra, kayıp bavulu için form doldurma sırasında beklerken baş ağrısı kesintisiz bir zonklamaya dönüştü. Sonunda, elinde sadece çantasıyla bir taksiye bindiğinde karanlık çökmüştü ve Maura her şeyden çok sıcak bir banyo ve çok miktarda Advil istiyordu. Taksinin arka koltuğuna gömülüp bir kez daha uykuya daldı.

Arabanın aniden durması Maura’yı uyandırdı.

Sürücünün, “Burada neler oluyor?” dediğini duydu. Maura bulanık gözlerle yanıp sönen mavi ışıklara baktı. Gördüğü şeyin ne olduğunu anlaması biraz zaman aldı. Sonra evinin sokağında olduklarını fark etti ve gördüğü şey karşısında irkilerek doğruldu. Brookline bölgesinden dört polis arabası sokağa park etmişti; tavanlarındaki ışıklar karanlığın içinde parlıyordu.

“Acil bir durum varmış gibi görünüyor” dedi şoför. “Bu sokağa gelmek istemiştiniz, değil mi?”

“Şuradaki benim evim. Bloğun ortasındaki.”

“Polis arabalarının durduğu yer mi? Geçmemize izin vereceklerini sanmam.”

Taksi şoförünün sözlerini doğrulamak istermiş gibi, devriye gezen bir polis onlara doğru yaklaşıp geri dönmelerini işaret etti.

Şoför, başını pencereden dışarı uzattı. “Yolcumu burada indirmem gerekiyor. Bu sokakta yaşıyor.”

“Üzgünüm dostum. Bütün blok kapatıldı.”

Maura öne eğilip şoföre, “Ben burada inebilirim” dedi. Adama parasını verdi, çantasını aldı ve taksiden indi. Maura birkaç saniye öncesine kadar kendini uyuşuk ve sersemlemiş hissederken, şimdi sıcak haziran gecesi gerilimle dolmuştu. Kaldırımda yürümeye başladı; etrafta toplanan izleyicilere yaklaşıp evinin önünde park etmiş resmi araçları gördüğünde endişesi daha da büyüdü. Komşulardan birine bir şey mi olmuştu? Aklından bir sürü korkunç olasılık geçti. İntihar. Cinayet. Yan evde yaşayan, bekâr robotik mühendisi Bay Telushkin’i düşündü. Son gördüğünde çok melankolik görünmüyor muydu? Diğer yandaki komşuları Lily ve Susan’ı, gey hakları konusundaki aktivist eylemleri yüzünden önemli hedefler haline gelmiş avukat lezbiyen çifti de düşündü. Sonra ikisi de gayet canlı görünen Lily ve Susan’ın kalabalığın sonunda durduğunu gördü ve düşünceleri tekrar izleyiciler arasında göremediği Bay Telushkin’e yöneldi.

Lily yan tarafa bakınca Maura’nın yaklaştığını gördü. Ona el sallamadı; sadece hiçbir şey söylemeden baktı ve dirseğiyle Susan’ı sertçe dürttü. Susan Maura’ya bakmak için döndüğünde, ağzı şaşkınlıkla açıldı. Diğer komşular da dönüp ona bakmaya başlamıştı ve hepsinin yüzünde müthiş bir şaşkınlık vardı.

Maura, “Neden bana bakıyorlar?” diye düşündü. “Ne yaptım ki?”

“Doktor Isles?” Brookline Polisi’nden bir memur da ağzı açık halde ona bakıyordu. “Siz… sizsiniz, değil mi?” diye sordu.

Maura bunun aptalca bir soru olduğunu düşündü. “Orası benim evim. Neler oluyor, memur bey?”

Polis memuru hızla nefesini verdi. “Şey... Bence benimle gelmelisiniz.”

Memur Maura’yı kolundan tutup kalabalığın içinde ilerletti. Komşuları hüküm giymiş bir mahkûma yol açar gibi, ağırbaşlılıkla iki yana çekildi. Sessizlikleri tuhaftı; etrafta sadece polis telsizinin cızırtıları duyuluyordu. Direklere tutturulmuş sarı polis şeridine vardılar; birçoğu Bay Telushkin’in evine doğru uzanıyordu. Maura’nın ilk ve tamamen gereksiz düşüncesi, hemen, “Bay Telushkin ön bahçesiyle gurur duyar ve bundan hiç hoşlanmayacak” oldu. Memur sarı bandı havaya kaldırdı; Maura da altından geçip, artık bir suç mahalli olduğunu anladığı alana girdi.

Buranın bir suç mahalli olduğunu, ortada duran tanıdık bir yüz sayesinde anlamıştı. Çimenlerin diğer yanından bile Maura cinayet dedektifi Jane Rizzoli’yi tanıdı. Artık sekiz aylık hamile olan ufak tefek Rizzoli, pantolon takım giymiş bir armut gibi görünüyordu. Onun burada olması da Maura’nın kafasını karıştıran bir detaydı. Boston’da çalışan bir cinayet dedektifinin burada, yetki alanının dışında ne işi vardı? Rizzoli Maura’nın yaklaştığını görmedi; bakışları Bay Telushkin’in evinin önünde park etmiş bir arabaya kilitlenmişti. Başını iki yana sallıyordu; üzgün olduğu belliydi ve koyu renk bukleleri, her zamanki karmaşıklığıyla dağılmıştı.

Maura’yı ilk gören, Rizzoli’nin ortağı Dedektif Barry Frost oldu. Maura’ya baktı, bakışlarını kaçırdı, sona aniden, tekrar ona bakmak için solgun yüzüyle başını çevirdi. Hiçbir şey söylemeden ortağının koluna girdi.

Rizzoli hiç kıpırdamadan durdu; arabaların mavi ışıkları, yüzündeki inanamayan ifadeyi aydınlatıyordu. Transa girmiş gibi Maura’ya doğru yürümeye başladı.

“Doktor” dedi Rizzoli, yumuşak bir sesle. “Sen misin?”

“Başka kim olabilir? Neden herkes bana bunu soruyor? Neden hepiniz bana bir hayaletmişim gibi bakıyorsunuz?”

“Çünkü...” Rizzoli durdu. Başını sallayarak taranmamış buklelerini arkaya doğru attı. “Tanrım. Bir an için gerçekten bir hayalet olduğunu düşündüm.”

“Ne?”

Rizzoli dönüp, “Peder Brophy” diye seslendi.

Maura, kenarda duran rahibi görmemişti. Rahip gölgelerin arasından dışarı çıkarken, boynundaki beyaz şerit parladı. Genellikle yakışıklı olan yüzü sıska görünüyordu ve şoke olmuş gibi bir ifadesi vardı. “Daniel neden burada?” Kurbanın ailesinden biri istemediği sürece, genellikle suç mahalline rahip çağırılmazdı. Komşusu Bay Telushkin Katolik değil, Yahudi’ydi. Onun rahip istemesi mümkün değildi.

Rizzoli, “Peder, lütfen onu içeri götürür müsünüz?” dedi.

Maura, “Birileri bana neler olduğunu söyleyecek mi?” diye sordu.

“İçeri gir doktor. Lütfen. Sana daha sonra açıklayacağız.”

Maura Brophy’nin kolunun beline sarıldığını hissetti; rahibin sıkı tutuşu, şu an direnmemesi gerektiğini gösteriyordu. Maura, sadece dedektifin söylediğini yapmalıydı. Maura rahibin onu ön kapıya doğru götürmesine izin verirken, sıcak vücudunun baskısını ve aralarındaki bu yakınlaşmanın heyecanını hissetti. Brophy’nin yanında durduğunun o kadar farkındaydı ki, anahtarı ön kapının kilidine yerleştiren elleri birbirine dolandı. Aylardır arkadaş olsalar da, Maura daha önce hiç Daniel Brophy’i evine davet etmemişti ve şu an ona verdiği tepki, Maura’nın neden dikkatle aralarındaki mesafeyi korumaya çalıştığını açıklıyordu. Otomatik zamanlayıcılar sayesinde kendiliğinden açılan lambalarıyla aydınlanan oturma odasına girdiler. Maura şimdi ne yapacağından emin olamayarak bir an kanepenin önünde durdu.

Harekete geçen Peder Brophy oldu.

Kanepeyi göstererek, “Otur” dedi. “Sana içecek bir şeyler getireyim.”

Maura, “Sen benim evimdesin. Ben sana içki ikram etmeliyim” dedi.

“Bu koşullar altında, öyle değil.”

“Ben koşulların ne olduğunu bile bilmiyorum.”

“Dedektif Rizzoli sana anlatacak.” Odadan çıktı, sonra elinde bir bardak suyla geri döndü. O an Maura’nın seçeceği içecek bu değildi, ama tabii, bir rahipten votka şişesini almasını istemek de uygunsuz bir davranış olurdu. Rahibin bakışlarından tedirgin olarak suyu yudumladı. Rahip karşısındaki sandalyeye oturup, ortadan kaybolmasından korkuyormuş gibi onu izledi.

Maura sonunda Rizzoli ile Frost’un eve girdiğini duydu; koridorda, Maura’nın tanımadığı üçüncü bir kişiyle konuşuyorlardı. Sırlar diye düşündü. Neden herkes benden sır saklıyor? Neyi bilmemi istemiyorlar?

İki dedektif oturma odasına girerken bakışlarını kaldırdı. Yanlarında, Brookline’dan Dedektif Eckert olduğunu söyleyen bir adam daha vardı; Maura muhtemelen beş dakika içinde adamın adını unutacaktı. Dikkatini tamamen, daha önce birlikte çalıştığı Rizzoli’ye yönlendirmişti. Maura onu sever ve ona saygı duyardı.

Dedektifler sandalyelere oturdu; Rizzoli ile Frost sehpanın diğer yanında, Maura’nın tam karşısındaydı. Maura kendini yalnız hissetti; karşısındaki dört kişi bakışlarını ona çevirmişti. Frost not defterini ve kalemini çıkardı. Frost neden not alıyordu? Maura neden kendini sorguya çekiliyormuş gibi hissetmeye başlamıştı?

“Nasılsın doktor?” diye soran Rizzoli’nin sesi endişeli ve yumuşaktı.

Maura bu gündelik soru karşısında güldü. “Neler olduğunu bilseydim, çok daha iyi olurdum.”

“Sana bu akşam nerede olduğunu sorabilir miyim?”

“Havaalanından eve yeni geldim.”

“Neden havaalanındaydın?”

“Paris’ten döndüm. Charles de Gaulle’den. Çok uzun bir yolculuktu ve kendimi soru cevap oyunu oynayacak ruh halinde hissetmiyorum.”

“Paris’te ne kadar kaldın?”

“Bir hafta. Geçen çarşamba gitmiştim.” Maura, Rizzoli’nin net sorularında hafif bir suçlama hissetmişti ve rahatsızlığı artık öfkeye dönüşüyordu. “Bana inanmıyorsanız, sekreterim Louise’e sorabilirsiniz. Bileti benim için o almıştı. Bir toplantı için gittim...”

“Ulusararası Adli Tıp Patolojisi Konferansı. Bu doğru mu?”

Maura çok şaşırdı. “Bunu zaten biliyor muydun?”

“Louise’den öğrendik.”

Maura, “Hakkımda sorular soruyorlar. Ben eve gelmeden, sekreterimle konuşmuşlar” diye düşündü.

Rizzoli, “Louise bize, uçağının akşamüstü beşte Logan’a iniş yapması gerektiğini söyledi” dedi. “Saat şu an neredeyse on. Bu arada neredeydin?”

“Charles de Gaulle’den rötarlı kalktık. Fazladan güvenlik kontrolleri yapıldı. Havayolları o kadar paranoyak ki sadece üç saat gecikmeyle havalandığımız için şanslıydık.”

“Yani uçağın üç saat rötarlı kalktı.”

“Söyledim ya.”

“Saat kaçta indiniz?”

“Bilmiyorum. Sekiz buçuk civarında.”

“Logan’dan eve gelmen bir buçuk saat mi sürdü?”

“Bavulumu bulamadım. Air France’de form doldurmam gerekti.” Maura durdu; sabrının sınırındaydı. “Burada neler oluyor? Başka soruları cevaplamadan önce, bunu bilmeye hakkım var. Beni bir şeyle mi suçluyorsunuz?”

“Hayır doktor. Seni hiçbir şeyle suçlamıyoruz. Sadece zaman aralığını netleştirmeye çalışıyoruz.”

“Neyin zaman aralığını?”

Frost, “Son zamanlarda hiç tehdit aldınız mı Doktor Isles?” dedi.

Maura ona büyük bir şaşkınlıkla baktı. “Ne?”

“Size zarar vermek için sebebi olan kimseyi tanıyor musunuz?”

“Hayır.”

“Emin misiniz?”

Maura gergin bir tavırla güldü. “Bundan emin olabilecek kimse var mıdır?”

Rizzoli, “Mahkemede verdiğin ifadeyle kızdırdığın birkaç kişi olmalı” dedi.

“Gerçek onları kızdırıyorsa, olabilir.”

“Mahkemeden düşmanlar edindin. Hüküm giymelerine katkıda bulunduğun suçlular vardır.”

“Eminim bu senin için de geçerlidir Jane. Sadece işimi yapıyordum.”

“Kimseden tehdit mesajları aldın mı? Mektup ya da telefon?”

“Telefon numaram gizli. Ve Louise asla, kimseye adresimi vermez.”

“Peki iş yerine gelen mektuplar?”

“Zaman zaman tuhaf mektuplar oluyor. Hepimize gelir.”

“Tuhaf mı?”

“Uzaylılar ya da komplo teorileri konusunda yazan insanlardan. Ya da otopsiyi suçlayan veya gerçeği çarpıtmaya çalışan mektuplar. Onları bir dosyada toplarız. Tabii gerçek bir tehdit yoksa; o durumda polise haber veririz.”

Maura, Frost’un not defterine bir şeyler karaladığını gördü ve ne yazdığını merak etti. Artık o kadar öfkeliydi ki, sehpanın üzerinden uzanıp elindeki not defterini almak istiyordu.

“Doktor” dedi Rizzoli sesizce. “Kız kardeşin var mı?”

Hiç beklemediği bu soru Maura’yı o kadar şaşırttı ki bakışlarını Rizzoli’ye çevirdi. Öfkesini bir anda unutmuştu. “Anlayamadım?”

“Kız kardeşin var mı?”

“Bunu neden soruyorsun?”

“Öğrenmem gerekiyor.”

Maura hızla nefesini verdi. “Hayır, kız kardeşim yok. Ve evlatlık olduğumu biliyorsun. Bana neler olduğunu ne zaman söyleyeceksiniz?”

Rizzoli ile Frost birbirine baktılar.

Frost not defterini kapattı. “Sanırım ona göstermenin zamanı geldi.”

* * *

Rizzoli herkesi ön kapıya yönlendirdi. Maura dışarı, arabaların parlayıp sönen ışıklarıyla gösterişli bir karnavala dönen sıcak yaz gecesine çıktı. Vücudu hâlâ Paris’in zaman dilimine alışıktı ve orada saat sabahın dördüydü; her şeyi yoğun bir yorgunluk örtüsünün ardından izliyordu; bu gece Maura için kötü bir rüya kadar gerçek dışıydı. Maura evden çıktığı an, tüm yüzler ona döndü. Komşularının sokağın karşısında toplanıp polis şeridinin ardından onu izlediklerini gördü. Bir adli tıp uzmanı olarak göz önünde olmaya alışıktı; genellikle her hareketi hem polis, hem de basın tarafından izlenirdi ama bir şekilde, bu geceki durum farklıydı. Bu daha rahatsız edici, hatta korkutucu bir durumdu. Kaldırımda yürüyüp Bay Telushkin’in evinin önündeki boşluğa park etmiş koyu renk Taurus’a doğru ilerlerken, Rizzoli ve Frost’un yanında olup onu meraklı gözlerden korumasından memnundu.

Maura arabayı tanımadı, ama sakalları ve kalın, plastik eldivenleriyle içeride oturan adamı tanıyordu. Adam Adli Tıp’tan iş arkadaşı Doktor Abe Bristol’dı. Abe yemek yemeyi çok severdi ve göbeği, ağır yemeklere duyduğu sevgiyi kanıtlarcasına kemerinin üstünde yumuşak bir uzantı gibi duruyordu. Maura’ya bakıp, “Tanrım, bu çok tuhaf. Beni bile kandırabilirdi” dedi. Başıyla arabayı işaret etti. “Umarım bunu görmeye hazırsındır Maura.”

Neyi görmeye hazırımdır?

Park etmiş Taurus’a baktı. Arkadaki polis lambalarının ışığında, direksiyonun üzerine kapanmış biri olduğunu dördü. Ön camda siyah lekeler vardı. Kan.

Rizzoli fenerini yolcu kapısına doğru tuttu. Maura önce neye bakması gerektiğini anlamadı; dikkati hâlâ kanla lekelenmiş camda ve sürücü koltuğundaki, kim olduğunu bilmediği cesetteydi. Sonra Rizzoli’nin led feneriyle aydınlattığı şeyi gördü. Kapı kolunun hemen altında, arabanın sonuna kadar uzanan üç derin çizik vardı.

Rizzoli izi takip etmek istiyormuş gibi parmaklarını kıvırıp “Pati izi gibi” dedi.

Maura izlere baktı. Omurgası boyunca bir ürperti yükseltirken, bunun bir pati izi olmadığını düşündü. “Yırtıcı bir kuşun pençesi.”

Rizzoli, “Sürücü tarafına gel” dedi.

Maura hiç soru sormadan Taurus’un arkasına doğru giden Rizzoli’yi takip etti.

Feneriyle arka tamponu aydınlatan Rizzoli “Massachusetts plakalı” dedi, ama bu sadece oradan geçerken bahsettiği bir detaydı; sonra sürücü tarafına doğru yürümeye devam etti. Orada durup Maura’ya baktı.

“Hepimizi şoke eden şey buydu” dedi. Fenerini arabanın içine çevirdi.

Işık doğrudan pencereye bakan kadının yüzüne düştü. Sağ yanağı direksiyonun üzerindeydi; gözleri açıktı.

Maura konuşamıyordu. Kadının bembeyaz tenine, siyah saçlarına, şaşkınlıkla birbirinden ayrılmış gibi duran dolgun dudaklarına baktı. Geriye doğru sendeledi; sanki bacaklarındaki kemikler yok olmuştu ve bedeni artık toprağa bağlı değildi. Bir el kolundan tutup ona yardım etti. El, hemen arkasında duran Peder Brophy’e aitti. Maura onun orada durduğunu fark etmemişti bile.

Artık eve dönüşünün neden herkesi bu kadar şaşırttığını anlıyordu. Arabanın içinde, Rizzoli’nin feneriyle aydınlanan cesede baktı.

O, benim. O kadın, benim.

2

Maura votka sodasını yudumlayarak kanepede oturuyordu. Bardağındaki buz küpleri birbirine çarpıyordu. Maura yeterince su içmişti ve bu şok, daha ciddi bir tedaviyi gerektiriyordu; Peder Brophy anlayışlı davranıp ona sert bir içki hazırlamış ve onu Maura’ya hiçbir yorum yapmadan vermişti. İnsan her gün kendi cesediyle karşılaşmıyordu. Her gün, bir cinayet mahalline gidip cesedin ölü ikizin olduğunu da görmezdin.

“Bu sadece bir tesadüf” diye fısıldadı Maura. “Kadın bana benziyor, hepsi bu. Bir sürü kadın siyah saçlı. Yüzü de... O arabanın içindeyken, yüzünü gerçekten görebiliyor muyuz?”

“Bilemiyorum doktor” dedi Rizzoli. “Benzerlik oldukça ürkütücü.” Hamileliğinin son aylarındaki bedenini koltuğun rahat yastıklarına bırakırken homurdandı. Maura, Zavallı Rizzoli, diye düşündü. Sekiz aylık hamile kadınlar, cinayet mahallerinde dolaşmamalıydı.

“Saçları farklı” dedi Maura.

“Sadece biraz daha uzun.”

“Benim kâküllerim var. Onun yok.”

“Sence de bu biraz yüzeysel bir ayrıntı değil mi? Yüzüne baksana. Kız kardeşin olabilir.”

“Onu daha fazla ışık altında görene kadar bekleyelim. Belki de bana hiç benzemiyordur.”

Peder Brophy, “Benzediğiniz çok açık Maura. Bunu hepimiz gördük. Sana, ikizin kadar benziyor.”

Rizzoli, “Ayrıca senin mahallende, bir arabanın içinde oturuyor” diye ekledi. “Evinin önünde duran bir arabada. Ve arka koltukta bu vardı.” Rizzoli bir delil torbasını havaya kaldırdı. Maura, şeffaf dosyanın içinde Boston Globe’dan kesilmiş bir makale olduğunu görebiliyordu. Başlık o kadar büyüktü ki, Maura onu sehpanın diğer tarafından okuyabiliyordu.

ADLİ TIP, BEBEK RAWLINS’İN ŞİDDET

GÖRDÜĞÜNÜ AÇIKLADI

“Burada bir fotoğrafın var doktor” dedi Rizzoli. “Alt başlıkta, ‘Adli Tabip Dr. Maura Isles, Rawlins davasında ifade verdikten sonra mahkeme salonundan çıktı’ diyor.” Maura’ya baktı. “Bu, kurbanın arabasındaydı.”

Maura başını iki yana salladı. “Neden?”

“Biz de bunu merak ediyoruz.”

“Rawling duruşması neredeyse iki hafta önceydi.”

“Mahkeme salonunda o kadını gördüğünü hatırlıyor musun?”

“Hayır, onu daha önce hiç görmedim.”

“Ama onun seni gördüğü çok açık. En azından gazetede. Sonra da buraya gelmiş. Seni mi arıyordu? Seni takip mi ediyordu?”

Maura içkisine baktı. Votka, zihnini gevşetmişti. Yirmi dört saatten kısa süre önce, Paris sokaklarında yürüyordum diye düşündü. Güneş ışığının tadını çıkartıyor, sokak kafelerinden yükselen kokuları içime çekiyordum. Nasıl bir hata yapıp bu kâbusun içine düştüm?

“Bir silahın var mı doktor?” diye sordu Rizzoli.

Maura’nın vücudu gerildi. “Bu nasıl bir soru?”

“Hayır, seni hiçbir şeyle suçlamıyorum. Sadece, kendini koruyabileceğin bir şey olup olmadığını öğrenmek istedim.”

“Silahım yok. Silahların insan bedenine verebildiği zararı gördüm ve evimde bir silah istemiyorum.”

“Tamam. Sadece sordum.”

Maura votkasından bir yudum daha aldı; bir sonraki soruyu sormak için sıvıdan alacağı cesarete ihtiyacı vardı. “Kurban hakkında neler biliyorsunuz?”

Frost not defterini çıkartıp telaşlı bir kâtip gibi sayfalarını karıştırdı. Barry Frost, Maura’ya birçok açıdan kalemini kullanmaya her an hazır, iyi huylu bürokratları anımsatıyordu. “Çantasındaki ehliyete bakılırsa, ismi Anna Jessop. Kırk yaşında ve Brighton’da yaşıyor. Araba da aynı kadına ait.”

Maura’nın başı yukarı kalktı. “Buradan birkaç kilometre uzakta.”

“Bir apartman dairesinde oturuyor. Komşuları onu pek tanıyormuş gibi görünmüyorlar. Evin içine girebilmek için, hâlâ ev sahibine ulaşmaya çalışıyoruz.”

“Jessop ismi sana bir şey ifade ediyor mu?” diye sordu Rizzoli.

Maura başını iki yana salladı. “Soyadı Jessop olan kimseyi tanımıyorum.”

“Maine’de yaşayan kimseyi tanıyor musun?”

“Neden sordun?”

“Cüzdanında hız limitini aştığı için aldığı bir trafik cezası vardı. Görünüşe bakılırsa, ceza iki gün önce, Maine Otobanı’nda giderken kesilmiş.”

“Maine’de yaşayan kimseyi tanımıyorum.” Maura derin bir nefes alıp sordu: “Onu kim buldu?”

“Komşun Bay Telushkin telefon etti” dedi Rizzoli. “Köpeğini dolaştırmak için dışarı çıktığında, kaldırımda duran Taurus’u fark etmiş.”

“Saat kaçta?”

“Akşam sekiz civarı.”

Maura, Elbette diye düşündü. Bay Telushkin köpeğini her akşam aynı saatte dışarı çıkarırdı. Mühendisler böyle olurdu; dakik ve öngörülebilir. Ama o akşam, öngörülemez bir şeyle karşılaşmıştı.

“Hiçbir şey duymamış mı?” diye sordu Maura.

“On dakika kadar önce bir ses duyduğunu, ama bunun egzoz patlaması olduğunu dşündüğünü söyledi. Olayı kimse görmemiş. Bay Telushkin Taurus’u bulduktan sonra 911’i aramış. Birinin az önce, komşusu Doktor Isles’ı vurduğunu söylemiş. Buraya önce, Dedektif Eckert’le birlikte Brookline polisi geldi. Frost’la ben saat dokuz civarında geldik.”

Maura, “Neden?” dedi. Sonunda, Rizzoli’yi çimenlerin üzerinde gördüğü andan beri kafasında oluşan soruyu sormuştu. “Siz neden Brookline’dasınız? Burası sizin bölgeniz değil.”

Rizzoli, Dedektif Eckert’a baktı.

Dedektif Eckert utangaç bir tavırla, “Şey, geçen yıl Brookline’da sadece bir cinayet işlendi. Bu koşullar altında, Boston’a haber vermenin anlamlı olduğunu düşündük.”

Maura, bunun gerçekten de mantıklı olduğunu fark etti. Brookline, Boston’ın içinde küçük, kapalı bir mahalleydi. Geçen yıl Boston Polis Departmanı altmış cinayet soruşturması yürütmüştü. Her şeyde olduğu gibi, cinayet soruşturmalarında da, daha fazla deneyim insanı ustalaştırırdı.

Rizzoli, “Bu olayda zaten gelirdik” dedi. “Kurbanın kim oluğunu öğrendiğimizde. Sen olduğunu sandığımızda.” Duraksadı. “İtiraf etmeliyim ki, onun sen olmayabileceği hiç aklıma gelmedi. Kurbana şöyle bir baktım ve sandım ki...”

“Hepimiz aynı şeyi düşündük” dedi Frost.

Odaya sessizlik çöktü.

“Bu akşam Paris’ten eve döneceğini biliyorduk” dedi Rizzoli. “Sekreterin bize böyle söyledi. Bizim için mantıksız olan tek şey, arabaydı. Başka bir kadına ait bir arabada ne işin olabilirdi?”

Maura içkisini bitirip bardağı sehpaya bıraktı. O akşam ancak tek kadehi kaldırabilirdi. Şimdiden elleri ayakları gevşemeye başlamıştı ve odaklanmakta zorluk çekiyordu. Oda gitgide bulanıklaşıyor, lambalar her yere sıcak bir aydınlık veriyordu. Maura, Bu gerçek olamaz diye düşündü. Atlantik’in üzerinde bir yerde, uçakta uyuyorum ve uyandığımda uçağın indiğini fark edeceğim. Bunların hiçbirinin gerçek değilmiş.

Rizzoli, “Henüz Anna Jessop hakkında hiçbir şey bilmiyoruz” dedi. “Bildiğimiz tek şey, ki bunu hepimiz kendi gözlerimizle gördük, kadının sana, ikizin kadar benzediği doktor. Saçları biraz daha uzun olabilir. Belki birkaç farklılık olabilir. Ama mesele şu ki, hepimiz yanıldık. Hepimiz. Ve biz, seni tanıyoruz.” Duraksadı. “Bu konuşmayla nereye varmak istediğimi biliyorsun, değil mi?”

Maura bunu tahmin edebiliyordu, ama söylemek istemiyordu. Sadece sehpadaki bardağa bakarak oturdu. Eriyen buz küplerine bakıyordu.

“Bizi kandırabildiyse, başka herkesi de kandırabilirdi” dedi Rizzoli. “Buna, o kurşunu kadının kafasına sıkan kişi de dahil. Komşun patlama sesini duyduğunda saat sekizden biraz önceymiş. Hava kararmaya başlamıştı. Ve o kadın, evinin garaj yolundan birkaç metre uzakta, bir arabanın içinde oturuyordu. Onu o arabanın içinde gören herkes, sen olduğunu zannederdi.”

“Hedefin ben olduğumu düşünüyorsunuz” dedi Maura.

“Bu mantıklı, öyle değil mi?”

Maura başını iki yana salladı. “Bunların hiçbiri mantıklı değil.”

“İşin yüzünden herkes seni tanıyor. Cinayet davalarında ifade veriyosun. Gazetelere çıktın. Sen, Ölüler Kraliçesi’sin.”

“Lütfen bana bunu söyleme.”

“Bütün polisler sana bunu söylüyor. Basın da bunu söylüyor. Bunu biliyorsun, değil mi?”

“Bu, o takma isimden hoşlandığım anlamına gelmiyor. Hatta pek katlanamıyorum.”

“Ama bu, herkesin dikkatini çektiğin anlamına geliyor. Sadece yaptığın işle değil, görünüşünle de. Erkeklerin seni fark ettiklerini biliyorsun, değil mi? Bunu görmemek için kör olman gerekir. Güzel kadınlar, her zaman dikkatlerini çeker. Değil mi, Frost?”

Fikrinin sorulmasını beklemediği çok açık olan Frost hafifçe irkildi ve yanakları kızardı. Zavallı Frost, çok hızlı kızarabiliyordu. “Bu, insan doğası” diye kabul etti.

Maura Peder Brophy’e baktı, ama o bakışına karşılık vermedi. Maura onun da aynı çekim kanunundan etkilenip etkilenmediğini merak etti. Maura, böyle düşünmek istiyordu. Daniel’ın kafasından da, onun kafasından geçen düşüncelerin geçiyor olmasını istiyordu.

“Herkesin gözü önünde, güzel bir kadın” dedi Rizzoli. “Takip ediliyor ve kendi evinin önünde saldırıya uğruyor. Böyle şeyler daha önce de oldu. Los Angeles’ın dışında bulunan şu aktristin ismi neydi? Öldürülmüştü.”

“Rebecca Schaefer” dedi Frost.

“Evet. Tabii bir de, Lori Hwang vakası var. Onu hatırlarsın doktor.”

Evet, Maura onu hatırlıyordu, çünkü otopsiyi Channel Six’in yayın arabasında yapmak zorunda kalmıştı. Lori Hwang stüdyonun önünde vurulup öldürüldüğünde bir yıldır ekranlardaydı. Lori takip edildiğini hiç farkına varmamıştı. Katil onu televizyonda izliyordu ve ona hayran mektupları yazmıştı. Sonra bir gün, stüdyonun dışında beklemişti. Lori dışarı çıkıp arabasına doğru yürürken kafasına bir kurşun sıkmıştı.

“Herkesin gözü önünde yaşamanın getirdiği tehlikeler” dedi Rizzoli. “Televizyon ekranında seni kimin izlediğini asla bilemezsin. Akşam işten eve dönerken, arkadaki arabada kim olduğunu asla bilemezsin. Bunu düşünmeyiz bile; birinin bizi takip ettiğini. Bizim hakkımızda fanteziler kurduğunu.” Rizzoli durdu. Sonra sessizce, “Ben de aynı şeyi yaşadım. Birinin takıntısının kurbanı olmanın ne demek olduğunu biliyorum. Ben güzel bile sayılmam, ama benim başıma da geldi” dedi. Ellerini uzatıp avuçlarındaki yara izlerini gösterdi. Bunlar, onu iki kez neredeyse öldüren adama karşı verdiği savaşın kalıcı hatıralarıydı. Artık kolları ve bacakları felçli olsa da, adam hâlâ yaşıyordu.

“Bu yüzden sana, tuhaf mektuplar alıp almadığını sordum” dedi Rizzoli. “Aklıma o geldi. Lori Hwang.”

“Onun katili yakalandı” dedi Peder Brophy.

“Evet.”

“Yani aynı adam olduğunu düşünmüyorsunuz.”

“Hayır, sadece durumun benzerliğini ortaya koyuyorum. Kafaya tek kurşun. Göz önünde olmalarına sebep olan işlerde çalışan kadınlar. İnsan düşünmeye başlıyor.” Rizzoli zorlanarak ayağa kalktı. Koltuktan kalkmak için kendini iterken epeyce güç harcadı. Frost hızla ona elini uzattı ama Rizzoli onu görmezden geldi. Hamileliğinin son aylarında bile olsa, Rizzoli kimsenin yardımını kabul edecek biri değildi. Çantasını omzuna geçirip Maura’ya sorgulayan bir bakış attı. “Bu akşam başka bir yerde kalmak ister misin?”

“Burası benim evim. Neden başka bir yere gideyim ki?”

“Sadece soruyorum. Sanırım sana, kapını kilitlemeni söylememe gerek yok.”

“Hep kilitlerim.”

Rizzoli Eckert’a baktı. “Brookline polisi eve göz kulak olabilir mi?”

Eckert başını salladı. “Bir devriyenin, sık sık evin önünden geçmesini sağlarım.”

“Çok sevinirim” dedi Maura. “Teşekkür ederim.”

Maura üç dedektifi kapıya kadar geçirip onların arabalarına gidişini izledi. Saat gece yarısını geçmişti. Dışarıdaki sokak tekrar bildiği, sakin mahalleye dönüşmüştü. Brookline polisi gitmişti; Taurus şimdiden bir adli tıp laboratuvarına götürülmüştü. Sarı polis şeridi bile kaldırılmıştı. Maura, sabah kalktığımda, tüm bunları hayal etmiş olduğumu düşünebilirim diye düşündü.

Döndüğünde hâlâ evin koridorunda duran Peder Brophy’i gördü. Maura daha önce onun yanında kendini hiç bu kadar rahatsız hissetmemişti; rahiple birlikte, evinde yalnızlardı. Bu olasılığın ikisinin aklından da geçtiği kesindi. Yoksa sadece benim aklımdan mı geçiyor? Gecenin geç saatlerinde, tek başına yatağında yatarken, hiç beni düşünüyor musun Daniel? Benim seni düşündüğüm gibi...

Peder, “Burada tek başına, kendini güvende hissedeceğinden emin misin?” diye sordu.

Maura, “Ben iyiyim” dedi. Bunun alternatifi ne? Geceyi benimle geçirmen mi? Bunu mu teklif ediyorsun?

Peder, kapıya doğru döndü.

“Seni buraya kim çağırdı Daniel?” diye sordu. “Nasıl öğrendin?”

Peder tekrar Maura’ya baktı. “Dedektif Rizzoli haber verdi. Bana...” Duraksadı. “Polisten sürekli buna benzer telefonlar alırım. Ailede biri öldüğünde, birilerinin bir rahibe ihtiyacı olur. Bu çağrılara her zaman karşılık vermeye çalışırım. Ama bu kez...” Durdu. “Kapılarını kilitle Maura” dedi. “Bir daha asla, böyle bir gece yaşamak istemiyorum.”

Maura onun evden çıkıp arabasına binişini izledi. Peder arabasını hemen çalıştırmadı; Maura’nın güvenle evine girdiğini görmek için bekledi.

Maura kapıyı kapatıp kilitledi.

Oturma odasının penceresinden, Daniel’ın arabayla uzaklaşmasını izledi. Bir an boş kaldırıma bakıp kendini terk edilmiş hissetti. O an Daniel’ı geri çağırabilmeyi diledi. Peki, o zaman ne olurdu? Maura, aralarında ne olmasını istiyordu? Maura bazı arzularımızı ulaşamayacağımız yerlerde tutmanın daha iyi olduğunu düşündü. Karanlık sokağı son bir kez gözden geçirip oturma odasındaki ışığın dışarıdan görünmesini sağladığını fark ederek pencereden çekildi. Perdeleri çekip bütün odaları dolaşarak kilitleri ve pencereleri kontrol etti. Normalde, bu sıcak haziran akşamında, yatak odası penceresini kapatmadan uyurdu. Ama o gece pencereyi kapatıp klimayı çalıştırdı.

Sabahın erken saatlerinde havalandırmanın üflediği serin havayla ürpererek uyandı. Rüyasında Paris’i görmüştü. Mavi gökyüzünün altında dolaşıyor, kovalara doldurulmuş güller ve zambakların önünden geçiyordu. Bir an, nerede olduğunu hatırlayamadı. Sonra artık Paris’te değil, kendi yatağında olduğunu hatırladı. Ve korkunç bir şey olduğunu.

Saat henüz sabahın beşiydi ama Maura kendini tamamen uyanık hissediyordu. Paris’te saatin on bir olduğunu düşündü. Şu an orada güneş parlıyordur ve ben orada olsam, şimdiye kadar ikinci kahvemi içiyor olurdum. Günün ilerleyen saatlerinde zaman farkının onu etkileyeceğini, sabahın erken saatlerinde sahip olduğu bu enerjinin akşamüstü yok olacağını bilse de, kendini daha fazla uyumaya zorlayamıyordu.

Yataktan kalkıp giyindi.

Evinin önündeki sokak her zamanki gibi görünüyordu. Şafağın ilk ışıkları gökyüzünü aydınlatıyordu. Işığın, yan komşusu Bay Telushkin’in kapısını aydınlatışını izledi. Bay Telushkin çok erken kalkar, işe genellikle Maura’dan en az bir saat erken giderdi, ama bu sabah erken kalkan Maura’ydı ve sanki mahallesini yeni bir gözle görüyordu. Sokağın karşısında otomatik fıskiyelerin çalıştığını gördü; su tıslayıp daireler çizerek çimenlere yayılıyordu. Kafasındaki kasketi ters çevirmiş bisikletli gazeteci çocuğun geçişini gördü ve Boston Globe’un verandasına çarptığında çıkardığı sesi duydu. “Her şey aynı görünüyor” diye düşündü; ama hiçbir şey aynı değildi. Maura, Ölüm, mahalleme ziyarete geldi ve burada yaşayan herkes bunu hatırlayacak diye düşündü. Ön pencerelerinden Taurus’un durduğu kaldırıma bakıp, ölümün hepsine ne kadar yaklaştığını hatırlayacaklardı.

Köşeyi dönen farlar göründü ve bir araç sokak boyunca ilerleyip Maura’nın evine yaklaştığında yavaşladı. Bu, Brookline’a ait bir polis arabasıydı.

Maura devriye arabasının geçişini izlerken, “Hayır, hiçbir şey eskisi gibi değil” diye düşündü.

Hiçbir şey asla eskisi gibi olmazdı.

İşe sekreterinden önce gitti. Maura saat altıda masasına oturmuş, Paris’teki konferansta geçirdiği hafta boyunca posta kutusunda biriken otopsi kayıtları ve laboratuvar raporlarıyla boğuşuyordu. Yaklaşan ayak seslerini duyduğunda işin neredeyse üçte birini bitirmişti; başını kaldırdığında Louise’in eşikte durduğunu gördü.

“Buradasınız” diye mırıldandı Louise.

Maura onu bir gülümsemeyle selamladı. “Bonjour! İşe erken başlamanın iyi olacağını düşündüm.”

Louise bir an ona baktı, sonra aniden ayakta duramayacak kadar yorulmuş gibi, odaya girip Maura’nın karşısındaki sandalyeye oturdu. Elli yaşında olmasına rağmen Louise genellikle, ondan on yaş genç olan Maura’dan daha enerjik olurdu. Ama o sabah çok yorgun görünüyordu; floresan lambaların altındaki yüzü ince ve solgundu.

“Siz iyi misiniz Doktor Isles?” diye sordu sessizce.

“İyiyim. Sadece zaman farkından etkilendim.”

“Yani... dün gece olanlardan sonra. Dedektif Frost, arabanın içindekinin siz olduğunuzdan emin gibiydi ve...”

Gülümsemesi yok olan Maura başını salladı. “Alacakaranlık Kuşağı’nda yaşıyor gibiydik Louise. Eve geldiğimde, önünde bir sürü polis arabası vardı.”

“Çok korkunçtu. Hepmizi, sandık ki...” Louise yutkunup bakışlarını kucağına indirdi. “Dün gece Doktor Bristol beni aradığında çok rahatladım. Bir yanlışlık olduğunu söylemek için aradı.”

Ortamda, sitem dolu bir sessizlik oluştu. Maura bir anda, sekreterini arayan kişinin o olması gerektiğini anladı. Louise’in çok etkilenmiş olacağını ve sesini duymak isteyeceğini tahmin etmesi gerekirdi. Maura, O kadar uzun zamandır yalnız ve kimseyle bağım olmadan yaşıyorum ki, dünyada nasıl olduğumu umursayan insanlar olabileceğini bile akıl edemiyorum diye düşündü.

Louise dışarı çıkmak için ayağa kalktı. “Sizi tekrar gördüğüme çok sevindim, Doktor Isles. Sadece, size bunu söylemek istemiştim.”

“Louise?”

“Evet?”

“Sana Paris’ten küçük bir hediye getirdim. Biliyorum, bu çok kötü bir bahane, ama hediyen bavulumdaydı. Ve havayolları onu kaybetti.”

“Ah.” Louise güldü. “Çikolata getirdiyseniz, kalçalarımın onlara ihtiyacı olmadığı çok açık.”

“Hayır, kalorili bir şey değil.” Maura masasındaki saate baktı. “Doktor Bristol geldi mi?”

“Yeni geldi. Onu otoparkta gördüm.”

“Otopsiyi ne zaman yapacağını biliyor musun?”

“Hangisini? Bugün iki otopsisi var.”

“Dün geceki vurulma vakası. O kadın.”

Louise uzun süre Maura’ya baktı. “Sanırım o ikincisi.”

“Kadın hakkında yeni bir şeyler buldular mı?”

“Bilmiyorum. Doktor Bristol’a sormanız gerekecek.”

3

O gün kendine ait otopsisi olmasa da, Maura saat ikide aşağı inip otopsi odası giysilerini giydi. Kadınlar soyunma odasında yalnızdı; sokak giysilerini çıkartır, bluzunu katlar ve onları düzenli bir yığın halinde dolabına yerleştirirken hiç acele etmedi. Çıplak tenine değen ameliyathane giysisi yeni yıkanmış çarşaflar gibi serindi; alışık olduğu hareketlerle pantolonunun iplerini sıkmak ve saçlarını bir bonenin içine geçirmek Maura’yı rahatlattı. Yeni yıkanmış pamuklu kumaşın ve üniformayla birlikte üstlendiği rolün onu koruduğunu hissediyordu. Aynaya baktığında, hiç tanımadığı biri kadar mesafeli, duygulardan arınmış yansımasını gördü. Soyunma odasından çıktı, koridor boyunca yürüdü ve otopsi odasına girdi.

Otopsi için giyinmiş ve eldiven takmış olan Rizzoli ile Frost masanın yanında duruyor ve Maura’nın kurbanı görmesine engel oluyorlardı. Maura’yı ilk gören Doktor Bristol oldu. Doktor Bristol’ın yüzü Maura’ya dönüktü; geniş göbeği büyük beden ameliyat elbisesini dolduruyordu. Ameliyat maskesinin üstündeki kaşları hafifçe çatıldı; Maura gözlerindeki soru işaretini gördü.

Maura, “Bunu görmek için uğramak istedim” dedi.

Rizzoli ona bakmak için döndü. Onun da suratı asıktı. “Burada olmak istediğinden emin misin?”

“Sen olsan merak etmez miydin?”

“İzlemek isteyip istemeyeceğimden emin değilim. Durum düşünüldüğünde.”

“Sadece izleyeceğim. Bu senin için sorun değilse Abe.”

Bristol omzunu silkti. “Şey, sanırım ben de merak ederdim” dedi. “Partiye hoş geldin.”

Maura, masada Abe’in tarafına geçti ve cesedi engellenmeden gördüğü ilk an boğazı kurudu. Bu laboratuvarda daha önce de birçok dehşet verici görüntüye şahit olmuştu; çürümenin her aşamasındaki etleri, ateş ya da travma yüzünden, neredeyse insan denemeyecek kadar zarar görmüş cesetler incelemişti. Maura’nın deneyimlerine göre, masadaki kadın oldukça iyi durumdaydı. Ceset yıkanıp kan temizlenmişti ve kafatasının sol tarafındaki kurşun deliği siyah saçlarının altına gizlenmişti. Yüzü hasar görmemişti; gövdenin derisi yer yer lekelenmişti. Kasıklarda ve boyunda yeni delik izleri görünüyordu; laboratuvar asistanı Yoshima, testler için kan almıştı ama bunun dışında gövdeye henüz dokunulmamıştı. Abe henüz neşteriyle tek bir kesik bile atmamıştı. Cesedin göğsü açılmış, göğüs boşluğu ortaya çıkartılmış olsa, bu görüntü Maura için çok daha az rahatsız edici olacaktı. İçleri açılan cesetlerin kimliği olmazdı. Kalpler, akciğerler ve dalaklar sadece organlardı; hiçbir kimlikleri yoktu ve yedek araba parçaları gibi, bir vücuttan diğerine nakledilebiliyorlardı. Ama bu kadın hâlâ bütündü, yüz hatları hâlâ tanınabilir haldeydi. Maura önceki gece cesedi gölgede, üzerinde giysileriyle ve Rizzoli’nin led fenerinin ışığında görmüştü. Şimdi otopsi lambalarının altında hatları iyice belirginleşmiş, giysiler çıkartılıp çıplak göğüs ortaya çıktığında, bu hatlar tanıdık olmanın bile ötesine geçmişti.

Yüce Tanrım, masada yatan benim yüzüm, benim vücudum.

Aralarındaki benzerliğin ne kadar büyük olduğunu sadece Maura biliyordu. Odadaki hiç kimse Maura’nın çıplak göğüslerini, kalçalarının kıvrımını görmemişti. Onlar, sadece görmelerine izin verdiği kısımları biliyordu; yüzü, saçları. Diğerleri bu cesetle aralarındaki benzerliğin ne kadar büyük olduğunu bilmiyordu; vajina kıllarının kızıl kahverengi bile aynıydı.

Maura kadının ellerine, kendininkiler gibi uzun, ince parmaklarına baktı. Bir piyanistin elleri. Tırnaklar mürekkeplenmişti. Kafatası ve diş röntgenleri de çekilmişti; diş röntgenleri ışıklı panoya asılmıştı ve iki beyaz diş sırası Cheshire kedisi gibi sırıtıyordu. Maura, benim diş röntgenim de böyle mi görünür diye merak etti. Dişlerimizdeki dolgulara kadar, birbirimizle aynı mıyız?

Maura kendine bile doğal olamayacak kadar sakin gelen bir sesle, “Onun hakkında başka bir şeyler öğrendiniz mi?” diye sordu.

“Hâlâ Anna Jessop ismini araştırıyoruz” dedi Rizzoli. “Şu ana kadar bulduğumuz tek şey, dört ay önce Massachusetts’ten alınmış ehliyeti. Orada kırk yaşında olduğu yazıyor. Boy, 1.70; saçlar siyah, gözler yeşil. Elli dört kilo.” Rizzoli masanın üzerindeki cesedi baştan aşağı inceledi. “Bence bu tanıma uyuyor.”

Bence de diye düşündü Maura. Ben de kırk yaşındayım ve boyum 1.70. Sadece kilolarımız farklı; ben 56 kiloyum. Ama ehliyetine yazılacak kilo konusunda yalan söylemeyen kadın var mıdır?

Abe yüzeysel incelemeyi bitirirken Maura hiçbir şey söylemeden izledi. Abe elindeki kâğıtta çizili olan kadın bedeni resminde birkaç yere notlar aldı. Sol şakakta kurşun yarası. Buna bağlı, alt gövdede ve kalçalarda renk değişimleri. Apandisit ameliyatı izi. Sonra kâğıdı bırakıp vajinal kalıntılardan örnek almak için masanın ayakucuna doğru gitti. Yoshima’yla birlikte, bacak arasını ortaya çıkartmak için kalçaları döndürürlerken, Maura cesedin karnına odaklanmıştı. Kadının beyaz teninin üstünde ince, beyaz bir çizgi halindeki apandisit ameliyatı izine baktı.

Bende de aynı iz var.

Sıvı örneklerini alan Abe alet tepsisini getirip neşteri eline aldı.

İlk kesiği izlemek, neredeyse katlanılmazdı. Maura gerçekten, bıçağın kendi tenini kestiğini hissediyormuş gibi elini göğsüne kaldırdı. Abe göğüste Y şeklindeki kesiği açarken Maura bu bir hataydı diye düşündü. Bunu izleyebileceğimden emin değilim. Ama durduğu yerden kıpırdamadı. Abe’in deriyi göğüs duvarından ayırışını, onu bir hayvanın derisini yüzermiş gibi hızlıca etten ayırışını gördüğünde, dehşetle karışık bir meraka kapıldı. Abe, Maura’nın dehşetini fark etmeden çalışıyordu; dikkatini tamamen göğsü açma işlemine vermişti. Becerikli bir patolog, karmaşık olmayan bir otopsiyi bir saatten kısa sürede bitirirdi ve postmortemin bu aşamasında Abe gereksiz yere incelikli çalışarak vakit kaybetmiyordu. Maura her zaman yiyecekler, içecekler ve operaya karşı büyük iştahıyla Abe’in hoş bir adam olduğunu düşünmüştü, ama o an Abe, ileri fırlayan göbeği ve bir boğanınki kadar kalın ensesiyle bıçağıyla eti parçalayan şişman bir kasaba benziyordu.

Göğüsteki deri iki yana açılmış, göğüsler soyulmuş derinin altında kalmış, kaburgalar ve kaslar gözler önüne serilmişti. Yoshima elinde keskiyle kaburgaları kesmek için öne eğildi. Kemiklerin çıkardığı her kırılma sesi, Maura’nın irkilmesine sebep oluyordu. İnsan kemiğinin ne kadar kolay kırılabilen bir şey olduğunu düşündü. Kalbimizin, sağlam bir göğüskafesinin içinde korunduğunu düşünürüz, ama gereken tek şey, makasın kapanmasını sağlayan kolları sıkmak; kaburga kemikleri, birer birer çeliğe teslim oluyor. O kadar kırılgan bir malzemeden yapılmışız ki...

Yoshima son kemiği kesti ve Abe geriye kalan kıkırdak ve kasları açtı. Birlikte, bir kutunun kapağını kaldırır gibi göğüskafesini kaldırdılar.

Açılan göğüs boşluğunda, kalp ve akciğerler parlıyordu. Maura’nın ilk düşüncesi, organları genç oldu. Ama sonra, kırk yaşın çok da genç olmadığını fark etti. Kırk yaşında, hayatının yarısına gelmiş olduğunu kabul etmek çok kolay değildi. Kendisinin de, masadaki bu kadın gibi, artık genç kabul edilemeyeceğini.

Maura’nın, açık göğsün içinde gördüğü organlar normaldi; hiçbirinde belirgin patoloji belirtileri yoktu. Abe birkaç hızlı kesikle akciğerleri ve kalbi çıkartıp metal bir kaba koydu. Parlak ışığın altında, akciğerlerdeki parankimi incelemek için birkaç kesik daha attı.

İki dedektife “Sigara içmiyormuş” dedi. “Ödem yok. Güzel, sağlıklı bir doku.”

Tabii, ölü olması dışında.

Akciğerleri tekrar, zemininde pembe bir iz bıraktıkları metal kaba bırakıp kalbi eline aldı. Kalp, devasa eline rahatça sığıyordu. Maura aniden, göğüskafesinin içinde atan kendi kalbinin farkına vardı. Bu kadının kalbi gibi, onun kalbi de Abe’in eline sığardı. Maura, Abe’in kendi kalbini tuttuğunu, o an yaptığı gibi, koroner damarları incelemek için onu çevirdiğini düşününce midesinin bulandığını hissetti. Mekanik olarak sadece bir pompa olsa da, kalp vücudun o kadar merkezindeydi ki, bir kalbin bu kadar görünür olması, insanın göğsünde bir boşluk hissetmesine sebep oluyordu. Maura derin bir nefes aldığında kan kokusu mide bulantısının artırdı. Bakışlarını cesetten ayırdığında Rizzoli’nin gözleriyle karşılaştı. Rizzoli, ne olduğunu görmüştü. İkisi birbirini neredeyse iki yıldır tanıyordu ve birbirlerine karşı, profesyonel olarak derin bir saygı beslemelerine yetecek kadar çok vakada birlikte çalışmışlardı. Ama bu saygıyla birlikte, aralarında mesafeli bir temkin de gelişmişti. Maura, Rizzoli’nin içgüdülerinin ne kadar güçlü olduğunu biliyordu ve odanın iki tarafından birbirlerine bakarlarken, Maura karşısındaki kadının, odadan koşarak çıkmaya ne kadar yakın olduğunu bildiğinden emindi. Rizzoli’nin gözlerindeki söze dökülmemiş soruyu gören Maura çenesini sıktı. Ölüler Kraliçesi, yenilmezliğini tekrar kazanmıştı.

Bir kez daha cesede odaklandı.

Odada alttan alta oluşan gerilimden habersiz olan Abe bistüriyle kalp odacıklarını kesiyordu. “Bütün damarlar normal görünüyor” diye yorum yaptı. “Koroner damarlar yumuşak. Damarlar temiz. Tanrım, umarım benim kalbim de bu kadar iyi görünüyordur.”

Maura Abe’in kocaman göbeğine bakıp, kazciğeri ve tereyağlı sosları ne kadar sevdiğini bildiği için, bundan şüphe etti. Abe’in felsefesi, fırsatın varken hayatın tadını çıkar”dı. Arzularını şimdi tatmin et, çünkü hepimiz, er ya da geç, bu masadaki arkadaşlarımızın yerinde olacağız. Kendini zevklerden mahrum bırakarak yaşıyorsan, temiz koroner damarların olması ne işe yaradı ki?

Abe kalbi de metal kabın içine bırakıp karnın içindeki organlar üzerinde çalışmaya başladı. Neşteri karın zarına derin bir kesik attı. Mide ve karaciğer, dalak ve pankreas yerlerinden çıktı. Ölümün soğumuş organların kokusu Maura için tanıdıktı, ama bu kez onu çok rahatsız ediyordu. Sanki ilk defa bir otopsiye girmişti. İsteksiz patolog ruh halinden kurtulan Abe’in makas ve bıçaklarla organları kesişini izledi ve bu işlemin vahşiliği onu dehşete düşürdü. Tanrım, her gün bu işi yapıyorum, ama benim neşterim kestiğinde, tanımadığım insanların, bilmediğim etlerini kesiyor.

Bu kadın yabancı biri gibi gelmiyordu ona.

Maura hissiz bir boşluğa düştü; sanki Abe’in çalışmasını çok uzaktan izliyordu. Dinlenmeden geçirdiği gece ve saat farkı yüzünden bitkin haldeki Maura, masada ilerleyen otopsiden uzaklaşıp olanları dondurulmuş duygularla izleyebileceği, daha güvenli bir noktaya çekildi. Masadaki, sadece bir kadavraydı. Aralarında bağlantı yoktu; tanıdığı biri değildi. Abe çabucak ince bağırsağı çıkartıp metal kaba koydu. Makas ve mutfak bıçağıyla karın bölgesini boşaltıp geriye boş bir kabuk kalmasını sağladı. Organlarla ağırlaşan metal kabı paslanmaz çelik tezgâhın üzerine taşıyıp organları daha yakından incelemek için tek tek eline aldı.

Kesme tahtasının üstünde mideyi kesip içindekileri daha küçük bir kaba akıttı. Sindirilmemiş yiyeceklerin kokuları, Rizzoli ve Frost’un yüzlerini mide bulantısıyla buruşturarak arkalarını dönmelerine sebep oldu.

“Akşam yemeğinin kalıntıları burada” dedi Abe. “Sanırım deniz ürünlü salata yemiş. Marul ve domates görüyorum. Karides de olabilir...”

Rizzoli, “Son yemeğini ölümünden ne kadar önce yemiş?” diye sordu. Sesi alışılmadık biçimde burnundan geliyordu; eliyle yüzünü kapatmış, kokuları engelliyordu.

“Bir saat, belki biraz daha uzun zaman önce. Yemeği dışarıda yediğini tahmin ediyorum, çünkü deniz ürünlü salata, pek evde hazırlayacağım bir yemek değil.” Abe, Rizzoli’ye baktı. “Cüzdanında restoran fişi buldunuz mu?”

“Hayır. Nakit ödemiş olabilir. Hâlâ kredi kartı bilgilerini bekliyoruz.”

“Tanrım” dedi Frost, bakışlarını masadan çekerek. “Bir daha asla karides yiyemeyeceğim.”

Artık pankreası kesen Abe, “Bunu seni rahatsız etmesine izin vermemelisin” dedi. “En temelde, hepimiz aynı temel yapıtaşlarından oluşuyoruz. Yağlar, karbonhidratlar ve proteinler. Lezzetli bir biftek yediğinde, kas yiyorsun. Sence her gün bu dokuları kestiğim için, biftek yemeyi bırakmalı mıyım? Bütün kaslar aynı biyokimyasal bileşenlere sahiptir, ama bazen daha iyi kokarlar.” Böbreklere uzandı. İkisinden de düzgün dilimler kesip küçük doku örneklerini formalin dolu kavanoza attı. “Şimdilik her şey normal görünüyor” dedi. Maura’ya baktı. “Sen de aynı fikirde misin?”

Maura mekanik bir tavırla başını sallayıp sessiz kaldı; dikkati birden Yoshima’nın yeni astığı röntgenlere yönelmişti. Bunlar kafatası röntgenleriydi. Yan çekimde bir yüzün yarı saydam hayaleti gibi, yumuşak dokuların dış çizgileri görünüyordu.

Maura ışıklı panonun yanına gidip, kemiklerin oluşturduğu daha yumuşak gölgeyle kıyaslandığında şaşırtıcı derecede parlak olan, yıldız şeklindeki yoğun gölgeye baktı. Beyin zarına kadar gelmişti. Kurşunun insanı yanıltacak kadar küçük giriş izi, bu korkunç darbenin insan beynine verebileceği zararın büyüklüğünü açık etmiyordu.

“Tanrım” diye mırıldandı. “Bu bir Black Talon kurşunu.”

Abe bakışlarını organ kabından kaldırdı. “Epeydir o kurşunlardan görmemiştim. Dikkatli olmamız gerek. O kurşunun üstündeki metal uçlar, jilet gibi keskindir. Eldivenleri keser.” Buradaki patologlar arasında en uzun zamandır burada çalışan ve artık kurumun hafızasına dönüşmüş olan Yoshima’ya baktı. “En son ne zaman Black Talon kurşunuyla gelen bir kurban olmuştu?”

“Herhalde iki yıl kadar önce” dedi Yoshima.

“O kadar yeni mi?”

“Vakayı Doktor Tierney’nin incelediğini hatırlıyorum.”

“Stella’dan, buna bir bakmasını ister misin? Bakalım o dava kapanmış mı. Kurşun o kadar olağandışı ki, insan aralarında bir bağlantı olup olmadığını düşünüyor.” Yoshima eldivenlerini çıkartıp Abe’in sekreterini interkomdan aramaya gitti. “Merhaba Stella. Doktor Bristol, Black Talon kurşunu kullanılan son vakayı araştırmanı istiyor. Sanırım Doktor Tierney’s bakmıştı...”

“Bu kurşunu duymuştum” dedi Frost, röntgene daha yakından bakmak için ışıklı panoya doğru ilerlerken. “İlk kez bir kurbanda kullanıldığını duyuyorum.”

“Winchester’ın ürettiği, oyuk uçlu bir kurşundur” dedi Abe. “Genişleyip yumuşak dokuları kesmek için tasarlandı. Ete saplandığında, bakır gömlek altı köşeli bir yıldız oluşturacak biçimde açılır. Her uç, bir pençe kadar keskindir.” Cesedin başına doğru ilerledi. “1993’te, San Fransisco’da kaçığın teki onları dokuz kişiyi öldürdüğü bir toplu katliamda kullanmıştı. Winchester’ın itibarı bu yüzden o kadar zedelendi ki, üretimi durdurmaya karar verdiler. Ama hâlâ kullanımda olan, az sayıda kurşun var. Nadiren kurbanlardan birinde rastlanır ve artık gitgide daha da az rastlanıyor.”

Maura’nın bakışları hâlâ röntendeki ölümcül, beyaz yıldızdaydı. Az önce Abe’in söylediklerini düşünüyordu. Her uç, bir pençe kadar keskindir. Sonra, kurbanın arabasındaki çizikleri hatırladı. Yırtıcı bir kuşun pençe izi gibi.

Abe kafatasını kesmeyi bitirirken masaya döndü. O kısacık anda, Abe deriyi öne doğru katlamadan önce, Maura kaçınılmaz olarak ölü kadının yüzüne baktı. Ölüm dudaklarını koyu mora boyamıştı. Gözleri açıktı; kornealar havayla temas ettiği için kuru ve bulanıktı. Yaşarken gözlere parlak ışıltısını veren şey büyük ölçüde nemli kornealardan yansıyan ışıktı; göz kapakları açılıp kapanmadığında, kornea sıvıyla kaplanmadığında gözler kurur ve matlaşırdı. İnsanın gözlerindeki canlı görüntünün yok olması, ruhun vücuttan çekilmesinden değil, sadece göz kırpma refleksinin ortadan kaybolmasındandı. Maura aşağı, kornea boyunca uzanan iki bulanık şeride baktı ve bir an, bu gözlerin yaşarken nasıl göründüğünü hayal etti. Bu, sarsıcı bir aynaya bakmak gibiydi. Aniden aklından geçen düşünce başını döndürdü; orada yatan kişi gerçekten de kendisiydi. Kendi bedenine otopsi yapılışını izliyordu. Hayaletler genellikle, yaşarken bulundukları mekânlarda kalmazlar mıydı? Benim yerim burası diye düşündü. Otopsi laboratuvarı. Sonsuza dek burada kalmaya mahkûm edildim.

Abe kafa derisini öne doğru çekince, yüz kauçuk bir maske gibi soyuldu.

Maura titredi. Bakışlarını kaçırdığında, Rizzoli’nin yine onu izlediğini fark etti. Bana mı bakıyor? Yoksa hayaletime mi bakıyor?

Stryker matkabının ucu, kemik iliğine ulaşmış gibi görünüyordu. Abe gözler önündeki kafatasının üst kısmını kesti, kurşunun içeri girdiği kısmı yerinde bıraktı. Bu kemik parçasını nazikçe tutup kafadan ayırdı. Black Talon gevşeyen kafatasından çıkıp Yoshima’nın altında tuttuğu kabın içine düştü. Metal uçları ölümcül bir tomurcuğun yaprakları gibi parlayarak orada durdu.

Beyin koyu renk kanla lekelenmişti.

“İki hemisferde de yoğun kanama var. Röntgenlerde gördüklerimize uyuyor” dedi Abe. “Kurşun buradan, sol temporal kemikten girmiş. Ama dışarı çıkmamış. Bunu orada, röntgenlerde görebilirsiniz.” Sol oksipital kemiğin iç kıvrımına dayanmış olan, yıldız gibi parlak kurşunun göründüğü ışıklı panoyu işaret etti.

Frost, “Kafatasına girdiği tarafta kalmış olması ilginç” dedi.

“Muhtemelen sekmiş. Kurşun kafatasını delmiş ve beyni keserek, ileri geri sekmiş. Bütün enerjisini yumuşak dokularda harcamış. Bir blendırın dönen kolları gibi.”

“Doktor Bristol?” İnterkomdan arayan, Abe’in sekreteri Stella’ydı.

“Evet?”

“Black Talon kullanılan o vakayı buldum. Kurbanın adı Vassili Titov. Otopsiyi Doktor Tierney yapmış.”

“O davaya bakan dedektif kimmiş?”

“Şey... İşte burada. Dedektif Vann ile Dunleavy.”

“Onlarla iletişime geçerim” dedi Rizzoli. “Bakalım bu konuda bir şeyler hatırlıyorlar mı.”

“Teşekkürler Stella” dedi Bristol. Kamerayı hazırlamış olan Yoshima’ya baktı. “Tamam, çek bakalım.”

Yoshima açılmış beynin fotoğraflarını çekmeye başladı; Abe onu kemikten yapılmış evinden çıkartmadan önce, görüntüsünü kayıt altına alıyordu. Gri maddenin pırıltılı kıvrımlarına bakarken Maura, bir hayatın bütün anıları burada kayıtlı diye düşündü. Çocuklukta edinilen bütün bilgiler. Dört kere dördün on altı olduğu bilgisi. İlk öpücük, ilk sevgili, ilk kalp kırıklığı. Hepsi RNA mesaj paketleri halinde bu karmaşık nöronlar topluluğuna aktarılıyordu. Hafıza aslında sadece biyokimyadan ibaret olsa da, herkesin bireyselliğini tanımlıyordu.

Abe kafatasına vurduğu birkaç neşter darbesiyle beyni yerinden çıkarıp onu iki eliyle, bir hazineyi taşırmış gibi kaldırdı ve tezgâha koydu. Beyni bugün incelemeyecekti; bunun yerine, daha sonra kesilmek üzere fiksatif sıvıyla dolu bir kaba koydu. Travma kanıtlarını görmek için mikroskobik inceleme yapması gerekecekti; yüzeydeki kanlı renk değişimi, nereye bakması gerektiğini gösteriyordu.

“Yani giriş yarası burada, sol şakakta” dedi Rizzoli.

“Evet. Deri yarası ve kafatası kırığıyla mükemmel biçimde örtüşüyor” dedi Abe.

“Yani başın sol tarafından, dümdüz ateş edilmiş.”

Abe başıyla onayladı. “Suçlu muhtemelen silahı doğrudan sürücü penceresinin dışında tutuyordu. Cam da açık olduğu için, kurşunun ilerleme yolunu bozan hiçbir etki olmamış.”

“Kadın öylece, orada oturuyordu” dedi Rizzoli. “Sıcak bir geceydi. Camı açıktı. Saat sekizdi, hava kararıyordu. Adam arabaya doğru yaklaştı. Ve silahı ateşledi.” Rizzoli başını iki yana salladı. “Neden?”

Abe, “Cüzdanı almamış” dedi.

“Yani bu bir soygun değil” dedi Frost.

“Bu da geriye, tutku cinayeti ihtimalini bırakıyor. Ya da bir suikast.” İşte yine aynı yerdelerdi; birinin Maura’yı hedef alma ihtimali.

Katil, doğru hedefi mi vurdu?

Abe beyni formalin dolu bir kovaya aldı. Bir sonraki kesiği atmak için dönerken, “Şimdilik çok şaşırtıcı bir şey yok” dedi.

“Kanda zehir taraması yapacak mısınız?” diye sordu Rizzoli. Abe omuz silkti. “İstersen yapabiliriz, ama ben gerekli olduğundan emin değilim. Ölüm sebebi, burada.” Başıyla ışıklı panoyu işaret etti; parlak kurşun, kafatasının koyu renk gölgesinin ortasında göze çarpıyordu. “Zehir taraması yapılmasını istemek için özel bir sebebin var mı? Olay Yeri ekibi arabada ilaç ya da başka kişisel eşyalar buldu mu?”

“Hiçbir şey yoktu. Araba gayet temizdi. Yani, kan dışında.”

“Peki, hepsi kurbanın kanı mı?”

“Hepsi, B pozitif.”

Abe Yoshima’ya baktı. “Cesedin kan grubuna baktın mı?”

Yoshima başıyla onayladı. “Uyumlu. Kan grubu, B pozitif.”

Kimse Maura’ya bakmıyordu. Kimse çenesinin sertçe kapandığını ya da keskin nefesler aldığını görmedi. Maura aniden kimsenin yüzünü görememesi için arkasını dönüp yüzündeki maskeyi çözdü ve sertçe çekerek çıkardı.

O çöp kutusuna doğru yaklaşırken Abe seslendi: “Bizden şimdiden sıkıldın mı, Maura?”

Maura, ameliyathane giysisini çıkartırken “Saat farkı beni çok etkiliyor” dedi. “Sanırım eve erken gideceğim. Yarın görüşürüz Abe.”

Arkasına bakmadan laboratuvardan çıktı.

Eve dönüş yolculuğunda kafası allak bullaktı. Ancak Brookline’a yaklaştığında zihninin açıldığını hissetti. Ve ancak o zaman, kafasında dönüp duran takıntılı düşünce döngüsünün dışına çıkabildi. Otopsiyi düşünme. Onu kafandan çıkar. Akşam yemeğini ya da bugün gördüğün herhangi başka bir şeyi düşün.

Markete uğradı. Buzdolabı bomboştu; o akşam ton balığı ve dondurulmuş bezelye yemek istemiyorsa, alışveriş yapması gerekiyordu. Odaklanacak başka bir şey olması onu rahatlatıyordu. Malzemeleri kontrolsüz bir aceleyle arabasına dolduruyordu. Yiyecekleri, hafta boyunca neler pişireceğini düşünmek çok daha güvenliydi. Kan lekelerini ve çelik kaplardaki organları düşünmeyi bırak. Greyfurt ve elmaya ihtiyacım var. Ayrıca, şu patlıcanlar da hoş görünmüyor mu? Bir demet taze fesleğeni alıp açgözlülükle kokladı; fesleğenin keskin kokusunun, bir an bile olsa, otopsi laboratuvarının kokularını yok etmesine şükretti. Bir hafta boyunca yediği yavan Fransız yemekleri baharatları özlemesine sebep olmuştu. Bu akşam o kadar acı bir Thai curry pişireceğim ki, ağzım yanacak.

Eve gidince üstüne bir şort ve tişört geçirip yemek yapmaya verdi kendini. Tavuğu, soğanları ve sarımsakları dilimlerken hafif soğutulmuş beyaz Bordeaux şarabını yudumladı. Yasemin pirincinin nemli buharı mutfağı doldurdu. B pozitif kanı ve siyah saçlı kadını düşünecek zamanı yoktu; tavadaki yağ cızırdıyordu. Tavuğu soteleyip köri sosunu eklemenin vakti gelmişti. Hindistancevizi sütünü de içine döktü. Tencerenin kapağını kapatıp demlenmeye bıraktı. Başını kaldırıp mutfak penceresine baktığında camda aniden kendi yansımasını gördü.

Ona benziyorum. Tıpatıp.

Pencerede gördüğü kendi yansıması değil de ona bakan bir hayaletmiş gibi, bütün vücudu ürperdi. Yükselen buhar yüzünden tencerenin kapağı tıkırdadı. Hayaletler dışarı çıkmaya çalışıyordu. Umutsuzca ilgisini çekmeye çalışıyorlardı.

Ocağı kapattı, telefona doğru ilerledi ve ezbere bildiği bir çağrı cihazı numarasını çevirdi.

Kısa süre sonra, Jane Rizzoli telefon etti. Maura fonda bir telefonun çaldığını duyabiliyordu. Yani Rizzoli henüz eve gitmemişti; muhtemelen hâlâ Shroeder Plaza’daki masasında oturuyordu.

“Seni rahatsız ettiğim için üzgünüm” dedi Maura. “Ama sana bir şey sormam gerekiyor.”

“Sen iyi misin?”

“İyiyim. Sadece, kadın hakkında bir şeyi daha bilmem gerekiyor.”

“Anne Jessop hakkında mı?”

“Evet.”

“Ehliyetinde yazan doğum gününün tarihi neydi?”

“Ne?”

“Bugün, otopsi laboratuvarında kadının kırk yaşında olduğunu söyledin. Doğum günü, hangi gündü?”

“Neden?”

“Lütfen. Bilmem gerekiyor.”

“Tamam. Bekle.”

Maura kâğıt hışırtıları duydu, sonra Rizzoli telefona döndü. “Ehliyetine göre, doğum günü 25 Kasım.”

Maura bir an hiçbir şey söylemedi.

“Hâlâ orada mısın?” diye sordu Rizzoli.

“Evet.”

“Sorun ne doktor? Neler oluyor?”

Maura yutkundu. “Benim için bir şey yapmanı isteyeceğim Jane. Ve bu kulağa delice gelecek.”

“Söyle bakalım.”

“Suç laboratuvarının, benim DNA’mla onunkini karşılaştırmasını istiyorum.”

Maura karşı tarafta çalan telefonun sonunda sustuğunu duydu. Rizzoli, “Şunu bir daha söylesene. Çünkü seni doğru duyduğumu sanmıyorum.”

“DNA’mın, Anne Jessop’la uyuşup uyuşmadığını bilmek istiyorum.”

“Bak, birbirinize çok benzediğinizi biliyorum, ama...”

“Sadece o değil.”

“Başka ne var?”

“Kan gruplarımız da aynı. B pozitif.”

Rizzoli, “Dünyada kaç kişinin kanı B pozitiftir? Tüm nüfusun yüzde onu mu?” dedi.

“Bir de, doğum günü var. Doğum gününün 25 Kasım olduğunu söyledin. Jane, benimki de o gün.”

Bu haberle bir ölüm sessizliği çöktü. Rizzoli yavaşça, “Tamam, şimdi sayende ensemdeki tüyler diken diken oldu” dedi.

“Şimdi bunu neden istediğimi anlıyor musun? Her şey; görüntüsü, kan grubu, doğum günü...” Maura durdu. “O kadın, benim. Nereden geldiğini bilmek istiyorum. O kadının kim olduğunu öğrenmek istiyorum.”

Uzun bir sessizlik oldu. Sonra Rizzoli, “Bu soruya cevap vermek, beklediğimizden çok daha zor olacak gibi görünüyor” dedi.

“Neden?”

“Bugün kadının kredi kartı kayıtları geldi. Master Card hesabını, sadece altı ay önce açmış.”

“Yani?”

“Ehliyeti dört aylık. Arabasındaki plaka, sadece üç ay önce takılmış.”

“Peki ya evi? Brighton’da bir ev adresi var, değil mi? Komşularıyla konuşmuş olmalısınız.”

“Dün gece sonunda ev sahibesine ulaştık. Evi Anne Jessop’a üç ay önce kiraladığını söyledi. Eve girmemize izin verdi.”

“Ve?”

“Bomboştu doktor. Tek bir mobilya, tek bir tava, tek bir diş fırçası bile yoktu. Biri kablolu televizyon ve telefon faturalarını ödemişti, ama evde kimse yoktu.”

“Peki ya komşuları?”

“Onu hiç görmemişler. Ona ‘hayalet’ diyorlardı.”

“Ondan öncesine ait bir adresi olmalı. Başka bir banka hesabı...”

“Araştırdık. Bu kadın hakkında, daha eski hiçbir şey bulamadık.”

“Bu ne anlama geliyor?”

“Yani” dedi Rizzoli, “altı ay öncesine kadar, Anna Jessop diye biri yoktu.”

4

Rizzoli, J. P. Doyle’s’a girdiğinde, olağan şüphelilerin barın etrafında toplandığını gördü. Kalabalığın büyük kısmı, bira ve yer fıstığı eşliğinde o günün savaş hikâyelerini anlatan polislerden oluşuyordu. Boston Polis Departmanı’na bağlı Jamaica Plain Karakolu’nun bulunduğu sokağın aşağısındaki Doyle’s, muhtemelen şehirdeki en güvenli bardı. Tek bir yanlış hareketinde, bir düzine polis New England Patriots takımının oyuncuları gibi üstüne çullanırdı. Rizzoli bu insanları tanıyordu ve onlar da Rizzoli’yi tanıyordu. Hamile kadına yol açmak için ikiye ayrıldılar; Rizzoli, bir geminin pruvası gibi önden ilerleyen göbeğiyle aralarında yalpalayarak yürürken birkaç kişinin sırıttığını gördü.

“Tanrım Rizzoli” diye seslendi biri. “Sen biraz kilo mu aldın?”

“Evet.” Rizzoli güldü. “Ama senin aksine, ben ağustosta zayıf olacağım.”

Bardan ona el sallayan Dedektif Vann ile Dunleavy’e doğru ilerledi. Herkes onlara Sam ile Frodo diyordu. Biri şişman, diğer zayıf iki Hobbit gibilerdi; o kadar uzun zamandır ortaklardı ki, yıllanmış evli bir çift gibi davranıyorlardı ve muhtemelen birbirleriyle, karılarıyla geçirdiklerinden daha fazla vakit geçiriyorlardı. Rizzoli onları nadiren ayrı görürdü ve artık, birbirine uyumlu giysilerle dolaşmaya başlamalarının an meselesi olduğunu düşünüyordu.

İkisi birlikte sırıtıp Rizzoli’yi Guiness bardaklarıyla selamladılar.

“Selam Rizzoli” dedi Vann.

“Geç kaldın” dedi Dunleavy.

“Biz ikincilere geçtik bile.”

“Sen de bir tane ister misin?”

Rizzoli, “Tanrım, birbirlerinin cümlelerini tamamlıyorlar” diye düşündü. “Burası çok gürültülü” dedi. “Diğer odaya gidelim.”

Birlikte yemek bölümüne, Rizzoli’nin genelde oturduğu İrlanda bayrağının altındaki masaya doğru ilerlediler. Vann ile Dunleavy masanın bir yanına geçip rahatça yan yana oturdular. Rizzoli kendi ortağını düşündü; Frost iyi bir adamdı, hatta çok iyi bir adamdı ama Rizzoli’yle ortak hiçbir noktaları yoktu. Günün sonuda, ikisi de kendi yollarına giderlerdi. Birbirlerini severlerdi, ama Rizzoli daha fazla birlikte olmaya katlanamayacaklarını düşünüyordu. Bu adamlar kadar bir arada olamayacakları kesindi.

“Demek elinize bir Black Talon kurbanı geldi” dedi Dunleavy.

“Dün gece, Brookline’da” dedi Rizzoli. “Sizin davadan beri ilk Black Talon vakası. Bu, iki yıl önceydi, değil mi?”

“Evet, aşağı yukarı.”

“Dava kapandı mı?”

Dunleavy bir kahkaha attı. “Bir mezar kadar sıkı kapandı.”

“Silahı kullanan kimdi?”

“Antonin Leonov adında bir adam. Ukrayna göçmeni. Ufak tefek işler yapan, büyükler ligine girmeye çalışan biri. Onu biz tutuklamasaydık bile, Rus mafyası eninde sonunda öldürecekti.”

Vann, “Tam bir aptal” diyerek güldü. “Onu izlediğimizden haberi bile yoktu.”

“Neden izliyordunuz?” diye sordu Rizzoli.

Dunleavy, “Tacikistan’dan gelecek bir teslimat beklediğine dair bir ihbar aldık” dedi. “Eroin. Büyük bir teslimat. Neredeyse bir hafta boyunca peşindeydik ve adam bizi fark etmedi bile. Biz de peşinden ortağının evine kadar gittik. Vassili Titov. Titov, Leonov’u epeyce kızdırmış olmalı. Orada silah sesleri duyduk, sonra Leonov tekrar dışarı çıktı.”

“Tabii biz de onu bekliyorduk” dedi Vann. “Dediğim gibi, tam bir aptal.”

Dunleavy tokuşturmak için Guiness’ini havaya kaldırdı. “Açık ve net. Suçlu, elinde silahla yakalandı. Biz de şahitttik. Neden suçsuz olduğunu iddia etmekle uğraştığını bile bilmiyorum. Jürinin onu suçlu bulması, bir saatten kısa sürdü.”

Rizzoli, “Size Black Talon kurşunlarını nereden bulduğunu söyledi mi?” diye sordu.

“Dalga mı geçiyorsun?” dedi Vann. “Bize hiçbir şey söylemedi. Çok az İngilizce konuşuyordu, ama Miranda1 ismini çok iyi bildiği belliydi.”

“Evini ve işyerini aramaları için bir ekip gönderdik” dedi Dunleavy. “Deposunda sekiz kutu Black Talon bulduk. Buna inanabiliyor musun? O kadar çok kurşunu nereden bulduğunu bilmiyorum, ama epey malzemesi vardı.” Dunleavy omuz silkti. “Leonov konusundaki bilgiler bu kadar. Bunun sizin vurulma olayıyla nasıl bir ilişkisi olabileceğini bilmiyorum.”

Rizzoli, “Son beş yıldır burada Black Talon kurşunuyla işlenen sadece iki cinayet oldu” dedi. “Biri sizin davanız, biri de benimki.”

“Evet, muhtemelen pazarda hâlâ bu kurşunlardan biraz var. eBay’e de bakabilirsin. Tek bildiğim, Leonov’u çok iyi enselediğimiz.” Dunleavy birasını bitirdi. “Sizin katiliniz farklı.”

Rizzoli bir şeyden emin olmuştu. İki yıl önce olmuş, Rus mafyası içindeki küçük bir hesaplaşmanın, Anna Jessop cinayetiyle bir ilgisi yoktu. Black Talon kurşunu çıkmaz bir sokaktı.

Rizzoli, “Bana Leonov’un dosyasını ödünç verebilir misiniz?” diye sordu. “Yine de bakmak istiyorum.”

“Yarın sabah masanda olur.”

“Teşekkürler çocuklar.” Masanın bankında yana kayıp ayağa kalktı.

“Ne zaman doğuruyorsun?” diye sordu Vann, göbeğini işaret ederek.

“Daha var.”

“Biliyor musun, çocuklar bahse girdi. Bebeğin cinsiyeti konusunda.”

“Dalga geçiyorsun.”

“Sanırım kız olacak diyenlerde yetmiş, erkek olacak diyenlerde kırk dolar toplandı.”

Vann kıkırdadı. “Ve, ‘Diğer’ seçeneğine para yatıranların, yirmi doları var.”

Rizzoli evine girerken bebeğin tekme attığını hissetti. “Sakin ol ufaklık” diye düşündü. “Zaten bütün gün beni kum torbası olarak kullanıyorsun, şimdi de gece boyunca uyutmayacak mısın?” Karnındakinin kız mı, erkek mi, yoksa başka bir şey mi olduğunu bilmiyordu ama dışarı çıkmaya hevesli olduğu kesindi.

Sadece, kung fu yaparak karnımdan çıkmaya çalışma, tamam mı?

Rizzoli çantasını ve anahtarlarını mutfak tezgâhına bıraktı, ayakkabılarını kapıda çıkardı ve ceketini yemek odasındaki sandalyelerden birine attı. İki gün önce kocası Gabriel paramiliter bir silah deposunu araştıran bir FBI timiyle Montana’ya gitmişti. Şimdi ev, evliliklerinden önce hüküm süren konforlu anarşiye geri dönüyordu. Gabriel buraya taşınıp biraz düzen ve disiplin getirmeden önceki haline. Tencere ve tavaları boylarına göre dizme işini, eski bir denizciye bırakabilirdin.

Rizzoli yatak odasında bir an aynadaki yansımasını gördü. Kendini zar zor tanıyordu; yanakları elma gibi, omuzları çökük, göbeği hamile pantolonunun içinde ileri fırlamıştı. Ben ne zaman yok oldum diye düşündü. Hâlâ burada, bu görüntüsü bozulmuş bedenin içinde bir yerlerde miyim? Bir zamanlar karnının ne kadar düz olduğunu hatırlayarak, aynadaki yabancı görüntüyle yüzleşti. Yüzünün yuvarlaklaşmasını, yanaklarının bir çocuğunkiler kadar kırmızı olmasını sevmiyordu. Gabriel buna “Hamilelik ışıltısı” diyor ve karısına, parlak burunlu bir balina gibi görünmediği konusunda güvence veriyordu. Rizzoli, oradaki kadın ben değilim diye düşündü. Kapıları tekmeleyerek açan ve suçluları yakalayan polis, bu değil.

Sırtüstü yatağa uzandı ve kollarını havalanan bir kuş gibi yatağın üzerinde iki yana açtı. Çarşafta Gabriel’ın kokusunu alabiliyordu. Bu gece seni çok özledim diye düşündü. Evlilik böyle olmamalıydı. İki kariyer, işlerine takıntılı iki kişi. Gabriel yolda; Jane evde, tek başınaydı. Ama Jane, bu işin en başından kolay olmayacağını biliyordu. İkisinden birinin işi yüzünden ayrı kalacakları başka birçok akşam olacaktı. Bir kez daha onu aramayı düşündü ama o sabah iki kez konuşmuşlardı ve telefon şirketine, şimdi bile maaşının yeterince büyük bir kısmını yatırıyordu.

Ah, kimin umurunda.

Yana yuvarlanıp kendini iterek yataktan kalktı; komodinin üzerindeki telefona uzanacakken, telefon çaldı. Şaşıran Rizzoli, arayan numaraya baktı. Arayan tanımadığı bir numaraydı; Gabriel değildi.

Ahizeyi kaldırdı. “Alo?”

Bir adam, “Dedektif Rizzoli?” dedi.

“Evet, benim.”

“Bu kadar geç aradığım için üzgünüm. Şehre bu akşam döndüm ve...”

“Pardon, siz kimsiniz?”

“Newton Polis Departmanı’ndan Dedektif Ballard. Sanırım dün gece Brookline’da yaşanan vurulma vakasını siz araştırıyorsunuz. Kurbanın adı Anna Jessop.”

“Evet, doğru.”

“Geçen yıl, burada bir davaya baktım. Davada, Anna Jessop isimli biri de vardı. Aynı kişi olup olmadığını bilmiyorum ama...”

“Newton Polis Departmanı mı dediniz?”

“Evet.”

“Bayan Jessop’ın kimliğini doğrulayabilir misiniz? Cesedi görürseniz?”

Bir sessizlik oldu. “Sanırım bunu yapmam gerek. O olduğundan emin olmalıyım.”

“Peki, doğru kişiyse?”

“O zaman, onu kimin öldürdüğünü biliyorum.”

Dedektif Rick Ballard kimliğini göstermeden önce bile Rizzoli onun bir polis olduğunu tahmin edebilirdi. Rizzoli Adli Tıp binasının danışma alanına girer girmez, Ballard hazır ol emri almış gibi ayağa kalktı. Dik bakan gözleri kristal mavisiydi; kahverengi saçları klasik bir kesime sahipti ve gömleği, askeri bir özenle ütülenmişti. Gabriel’ınkine benzer sakin ve emredici bir tavra, “Zorda kaldığında, bana güvenebilirsin” diyen aynı kaya gibi sert bakışlara sahipti. Rizzoli bir an için tekrar ince belli ve çekici olmak istedi. El sıkışırlarken ve Rizzoli onun kimliğine bakarken, dedektifin yüzünü incelediğini fark etti.

“Gerçek bir polis” diye düşündü.

“Bunu yapmaya hazır mısın?” diye sordu. Ballard başıyla onaylayınca, Rizzoli danışmadaki resepsiyoniste baktı. “Doktor Bristol alt katta mı?”

“Otopsiyi bitirmek üzere. Onunla aşağıda buluşabileceğinizi söyledi.”

Asansörle bodrum katına inip galoşlar, maskeler ve kâğıt bonelerle dolu dolapların durduğu, morgun bekleme odasına girdiler. Büyük izleme penceresinden otopsi laboratuvarında Doktor Bristol ile Yoshima’nın sıska, beyaz saçlı bir adamın üzerinde çalıştıklarını görebiliyorlardı. Bristol onları görüp selamlamak için camın arkasından el salladı.

“On dakika daha!” dedi.

Rizzoli başını salladı. “Bekliyoruz.”

Bristol kafatasını yeni kesmişti. Şimdi kafa derisini öne doğru açarak yüzü soyuyordu.

“Bu kısımdan nefret ediyorum” dedi Rizzoli. “Yüzle uğraşmaya başlamalarından. Geri kalanını kaldırabiliyorum.”

Ballard hiçbir şey söylemedi. Rizzoli ona baktığında sırtının gerildiğini, yüzünde ciddi bir ifade olduğunu gördü. Ballard bir cinayet dedektifi olmadığı için muhtemelen morgu sık ziyaret etmiyordu ve o pencerenin ardında yapılanlar muhtemelen onu çok etkilemişti. Rizzoli henüz akademide öğrenciyken buraya ilk gelişini düşündü. Akademiden gelen bir grubun parçasıydı; altı iriyarı öğrenci arasındaki tek kadındı ve bütün erkekler ondan çok daha uzundu. Herkes aralarındaki kızın dayanıksız çıkmasını, otopsi sırasında arkasını dönenin o olmasını bekliyordu. Ama Rizzoli ön tarafa ve ortaya geçmiş ve otopsi boyunca irkilmemişti bile. Yüzü solup yakındaki bir sandalyeye oturan erkeklerden biri, hatta aralarında en güçlü görüneni olmuştu. Rizzoli, Ballard’ın da aynı şeyi yapmak üzere olup olmadığını merak etti. Floresan ışıkların altında teni hasta gibi ve solgun görünüyordu.

Otopsi odasında Yoshima testereyle kafatasını açmaya başladı. Ballard testerenin kemiği keserken çıkardığı sese dayanamayacakmış gibi görünüyordu. Pencereye arkasını dönüp bakışlarını raflara dizilmiş farklı büyüklükteki eldiven kutularına yöneltti. Rizzoli onun için biraz üzüldü. Ballard gibi güçlü görünen bir adam için, bir kadın polisin önünde dizlerinin titremesi utanç verici bir durum olmalıydı.

Ona bir sandalye uzatıp kendisi de başka bir sandalyeye oturdu. Otururken derin bir nefes verdi. “Bugünlerde uzun süre ayakta durmakta zorlanıyorum.”

Vızıldayan kemik testeresinden başka bir şeye konsantre olduğu için rahatlamış görünen Ballard da oturdu. Rizzoli’nin karnını işaret ederek, “İlk mi?” diye sordu.

“Evet.”

“Kız mı, erkek mi?”

“Bilmiyorum. İkisi de bizi mutlu eder.”

“Kızım doğduğunda ben de böyle hissetmiştim. İstediğim tek şey on el, on ayak parmağıydı...” Testere çalışmaya devam ederken Ballard sertçe yutkundu.

Onun dikkatini dağıtmaya çalışan Rizzoli, “Kızın şu an kaç yaşında?” diye sordu.

“Ah, on dört yaşında, ama otuz yaşındaymış gibi davranıyor. Şu an çok eğlenceli bir döneminde değil.”

“Kızlar için zor bir dönemde.”

“Saçlarımdaki beyazları görüyor musun?”

Rizzoli güldü. “Annem de böyle söylerdi. Başını işaret edip, ‘Bu beyaz saçlar, senin eserin’ derdi. İtiraf etmeliyim ki, ben de on dört yaşındayken çok eğlenceli değildim. Bu bir dönem.”

“Birkaç sorunumuz da var. Karımla geçen yıl ayrıldık. Katie iki ayrı yöne doğru çekiliyor. İki çalışan ebeveyn, iki farklı ev.”

“Bu onun için zor olmalı.”

Sonunda kemik testeresinin sesi kesildi. Rizzoli pencereden, Yoshima’nın kafatasını çıkardığını gördü. Bristol’ın beyni yerinden çıkarırken nazikçe iki eliyle tutuşunu izledi. Ballard gözlerini pencereden uzak tutuyordu; bakışları Rizzoli’nin üzerindeydi.

“Çok zor, değil mi?” diye sordu.

“Zor olan ne?”

“Polis olmak. Özellikle senin koşullarında.”

“En azından bugünlerde kimse kapıları tekmelememi beklemiyor.”

“Karım hamile kaldığında daha bir çaylaktı.”

“Newton Polisi’nde mi?”

“Boston. Onu hemen devriye görevinden almak istediler. Onlara, hamile olmasının bir avantaj olduğunu söyledi. Suçluların çok daha nazik davrandığını söylüyordu.”

“Suçlular mı? Bana hiç nazik davrandıkları olmadı.”

Yan odada Yoshima cesedin kesiklerini iğne ve iplikle dikiyordu; o kumaşı değil, eti diken ölümcül bir terziydi. Bristol eldivenlerini çıkardı, ellerini yıkadı ve yavaş yavaş yürüyerek ziyaretçilerinin yanına gitti.

“Beklettiğim için üzgünüm. Beklediğimden biraz uzun sürdü. Adamın karnında bir sürü tümör vardı; muhtemelen hiç doktora gitmemiş. Bunun yerine, bana geldi.” Hâlâ nemli olan etli elini Ballard’a uzattı. “Dedektif. Demek kurşun yaralı kurbanımıza bakmaya geldiniz.”

Rizzoli, Ballard’ın yüzünün gerildiğini gördü. “Dedektif Rizzoli rica etti.”

Bristol başını salladı. “O halde, gidelim. Ceset morgda.” Onları otopsi laboratuvarından geçirip başka bir koridora, oradan da morga götürdü. Burası ısı göstergeleri ve devasa, paslanmaz çelik kapılarıyla sıradan bir et deposuna benziyordu. Yandaki duvarda teslimat listelerinin asıldığı bir pano vardı. Bristol’ın otopsisini az önce bitirdiği yaşlıca adamın adı listedeydi; önceki gece saat on birde getirilmişti. Bu, insanın girmek isteyeceği bir liste değildi.

Bristol kapıyı açtığında içeriden bir buhar yükseldi. İçeri girdiklerinde soğutulmuş et kokusu neredeyse Rizzoli’yi öğürtecekti. Hamile kaldığından beri kötü kokulara karşı çok hassaslaşmıştı; en küçük bir çürüme kokusu bile, en yakın lavaboya koşmasına sebep olabiliyordu. Bu kez, soğuk odadaki sıralar halinde dizilmiş çekmecelere bakarken mide bulantısını bastırmayı başardı. İçeride beyaz plastikten beş ceset torbası vardı.

Bristol çekmece sıraları boyunca ilerleyip isimleri kontrol etti. Dördüncünün önünde durdu. “İşte burada” dedikten sonra ceset torbasını, Y şeklindeki kesiği dikilmiş göğsün üst kısmına kadar görünecek biçimde açtı. Bu da Yoshima’nın çalışmasıydı.

Plastik torba iki yana ayrılıken Rizzoli’nin bakışları ölü kadının değil, Rick Ballard’ın üzerindeydi. Ballard cesede bakarken sessiz kaldı. Anna Jessop’u görmek, onu yerine mıhlamış gibi görünüyordu.

“Evet?” dedi Bristol.

Ballard transtan çıkarmış gibi gözlerini kırpıştırdı. Nefesini serbest bıraktı. “Bu, o” diye fısıldadı.

“Bundan emin misin?”

“Evet.” Ballard yutkundu. “Ne oldu? Neler buldunuz?”

Bristol, bilgi verme izni almak için için sessizce Rizzoli’ye baktı. Rizzoli başıyla onayladı.

“Sol şakaktan, tek kurşun” dedi Bristol, kafatasındaki giriş izini işaret ederek. “İçeride kurşun sektiği için, hem sol temporal lobda, hem de iki paryetal lobda büyük hasar var. Çok fazla iç kanama da var.”

“Tek yara bu muydu?”

“Evet. Çok hızlı ve çok etkili.”

Ballard’ın bakışları göğüskafesine doğru kaydı. Göğüslere doğru. Bu, genç ve çıplak bir kadınla karşılaşan bir erkek için şaşırtıcı bir tepki değildi, ama Rizzoli yine de bundan rahatsız oldu. İster canlı, ister ölü olsun, Anna Jessop’ın haysiyetini korumaya hakkı vardı. Rizzoli, Doktor Bristol ceset torbasının fermuarını çekip cesede mahremiyetini geri verdiğinde rahatladı. Soğuk odadan çıktıklarında Bristol ağır buzdolabı kapağını savurarak kapattı. “En yakın akrabasının kim olduğunu biliyor musunuz?” diye sordu. “Haber vermemiz gereken kimse var mı?”

“Kimse yok” dedi Ballard.

“Ve bundan eminsin.”

“Hayatta olan...” Ballard’ın sesi aniden kesildi. Hiç kıpırdamadan durup pencereden otopsi odasına bakıyordu.

Rizzoli onun neye baktığını görmek için döndüğü an, Ballard’ın dikkatini çeken şeyi fark etti. Maura Isles, elinde bir röntgen dosyasıyla laboratuvara girmişti. Gözlem kutusunun yanından geçti, röntgenleri ışıklı panoya astı ve ışığı açtı. Kırılmış bacak kemiklerine bakarken izlendiğinin farkında değildi. Pencerenin diğer yanında üç çift göz onu izliyordu.

“O kim?” diye mırıldandı Ballard.

“Adli tabiplerimizden biri” dedi Bristol. “Doktor Maura Isles.”

“Benzerlik korkutucu, öyle değil mi?” dedi Rizzoli. Ballard sarsılmış bir tavırla başını salladı. “Bir an için düşündüm ki...”

“Kurbanı gördüğümüzde hepimiz aynı şeyi düşündük.”

Yan odadaki Maura röntgenleri tekrar dosyaya koydu. İzlendiğini fark etmeden odadan çıktı. Rizzoli, birini takip etmenin ne kadar kolay olduğunu düşündü. Birilerinin bizi izlediğini haber veren, altıncı his diye bir şey yoktu. Bizi izleyen kişinin bakışlarını üzerimizde hissetmiyorduk; ancak harekete geçtiğinde onun orada olduğunu anlıyorduk.

Rizzoli Ballard’a döndü. “Tamam, Anna Jessop’u gördün. Onu tanıdığını onayladın. Şimdi bize, onun kim olduğunu anlat.”

1. Miranda hakları: 1966’da yürürlüğe giren, tutuklanan kişiye polis tarafından haklarının bildirilmesini şart koşan kanun. (ç.n.)

5

Mükemmel sürüş makinesi. Reklamlar böyle diyordu; Dwayne de böyle diyordu. Mattie Purvis güçlü aleti West Central Sokağı boyunca sürerken gözlerini kırpıştırıp gözyaşlarını geri itmeye çalışıyor ve düşünüyordu: Orada olmalısın. Lütfen Dwayne, orada ol. Ama Dwayne’in orada olup olmayacağını bilmiyordu. Son zamanlarda kocası hakkında anlayamadığı bir sürü şey vardı; sanki o gitmiş, yerine onu nadiren önemseyen bir yabancı gelmişti. Kocası neredeyse ona bakmıyordu bile. Kocamı geri istiyorum. Ama onu nasıl kaybettiğimi bile bilmiyorum.

Devasa PURVIS BMW tabelası önünde belirdi; Mattie otoparka girdi, sıra sıra dizilmiş mükemmel makineleri geçip Dwayne’in galeri kapısına yakın park ettiği arabasını gördü.

Arabasını Dwayne’inkinin yanına çekip motoru durdurdu. Bir süre derin nefesler alarak oturdu. Bunlar, Lamaze sınıfında öğrettikleri gibi, temizleyici nefeslerdi. Dwayne bunun vakit kaybı olduğunu düşündüğü için bir ay önce derslere gelmeyi bırakmıştı. Bebeği ben değil, sen doğuracaksın. Benim neden orada olmam gerekiyor?

Mattie fazlaca derin nefes almıştı. Aniden başı döndüğünde, öndeki direksiyona doğru eğildi. Yanlışlıkla kornayı çalıp çıkardığı yüksek ses yüzünden irkildi. Pencereden dışarı baktığında, teknisyenlerden birinin onu izlediğini fark etti. Boşu boşuna korna çalan, Dwayne’in aptal karısına bakıyordu. Mattie kızarıp kapıyı açtı, kocaman göbeğini yavaşça direksiyondan kurtardı ve BMW galerisine girdi.

İçerisi deri ve araba cilası kokuyordu. Dwayne’in, erkekler için afrodizyak olduğunu söylediği bu kokular Mattie’nin biraz midesini bulandırıyordu. Galerinin seksi sirenlerinin arasında durdu; bunlar bu yılın yeni modelleriydi; hepsi de kromdan yapılmıştı ve erotik kıvrımlara sahipti; spot lambalarının altında parlıyorlardı. Bir erkek bu odada ruhunu kaybedebilirdi. Elini metalik mavi kapıların üzerinde gezdirip ön camdaki yansımasına çok uzun süre bakarsa, bunu rüyalarında görmeye başlardı. Bu arabalardan birine sahip olsa, nasıl bir adama dönüşeceğini hayal etmeye başlardı.

“Bayan Purvis?”

Mattie dönüp, kocasının satışçılarından biri olan Bart Thayer’ın el salladığını gördü. “Selam” dedi.

“Dwayne’i mi arıyorsunuz?”

“Evet. Nerede?”

“Şey... Sanırım...” Arka taraftaki ofislere doğru baktı. “Bir bakayım.”

“Sorun değil, onu kendim bulurum.”

“Hayır! Yani, şey, onu ben bulurum, tamam mı? Siz oturup dinlenmelisiniz. Sizin durumunuzda, bu kadar uzun süre ayakta kalmamalısınız.” Bunu Bart’ın söylemesi komikti; kendisinin, Mattie’den daha büyük bir göbeği vardı.

Mattie gülümsemeyi başardı. “Sadece hamileyim, Bart. Sakat değilim.”

“Doğum ne zaman?”

“İki hafta sonra. En azından, biz öyle tahmin ediyoruz. Bu işler hiç belli olmuyor.”

“Doğru. İlk oğlum, bir türlü gelmek istememişti. Üç hafta geç doğdu ve o zamandan beri, her şeye gecikir.” Bart göz kırptı. “Ben size Dwayne’i getireyim.”

Mattie onun arka taraftaki ofislere doğru yürüyüşünü izledi. Dwayne’in kapısını çaldığını göreceği mesafeye kadar onu takip etti. İçeriden tepki gelmeyince, Bart kapıyı bir kez daha çaldı. Sonunda kapı açıldı ve Dwayne başını dışarı uzattı. Mattie’nin galeriden ona el salladığını gördüğünde irkildi.

Mattie, “Seninle konuşabilir miyim?” diye seslendi.

Dwayne hemen ofisinden çıkıp kapıyı arkasından kapattı. “Senin burada ne işin var?” diye terslendi.

Bart bakışlarını çiftin arasında gezdirdi. Yavaş yavaş oradan gitmek için yana kaymaya başladı. “Şey, Dwayne, sanırım ufak bir kahve molası vereceğim.”

Dwayne, “Tamam, tamam” diye mırıldandı. “Umurumda değil.” Bart galeriden çıktı. Karı koca birbirlerine baktılar.

“Seni bekledim” dedi Mattie.

“Ne?”

“Jinekolog randevum Dwayne. Geleceğini söylemiştin. Doktor Fishman yirmi dakika bekledi, ama daha fazla bekleyemedik. Sonogramı kaçırdın.”

“Ah Tanrım. Unuttum.” Dwayne elini başının üzerinden geçirerek siyah saçlarını düzeltti. Dwayne her zaman saçlarına, gömleklerine, kravatına çok önem verirdi. “Lüks bir mal satıyorsan, rolünü iyi oynamalısın” demeyi severdi. “Üzgünüm.”

Mattie çantasına uzanıp bir resim çıkardı. “Resmi görmek istiyor musun bari?”

“Bu ne?”

“Kızımız. Sonogramda çekilen fotoğrafı.”

Dwayne fotoğrafa bakıp omuz silkti. “Pek bir şey göremiyorum.”

“Burada kolunu görebilirsin ve bacağını. Çok dikkatli bakarsan, neredeyse yüzünü de görebiliyorsun.”

“Evet, çok güzel.” Fotoğrafı geri verdi. “Bu gece eve biraz geç geleceğim, tamam mı? Saat altıda test sürüşüne gelecek bir adam var. Akşam yemeğimi kendim yerim.”

Mattie fotoğrafı tekrar çantasına koyup iç geçirdi. “Dwayne...”

Dwayne hızlıca alnına bir öpücük kondurdu. “Seni geçireyim. Gel.”

“Bir kahve içmeye filan gidemez miyiz?”

“Müşterilerim var.”

“Ama galeride bizden başka kimse yok.”

“Mattie, lütfen. Sadece işimi yapmama izin ver, tamam mı?”

Dwayne’in ofis kapısı aniden açıldı. Sarışın, uzun boylu ve zayıf bir kadın odadan çıkıp hızla koridoru geçerek başka bir ofise girerken Mattie’nin gözleri onu izledi.

“O kimdi?” diye sordu.

“Ne?”

“Az önce ofisinden çıkan kadın.”

“Ah, o mu?” Dwayne boğazını temizledi. “Yeni işe aldım. Şirkete kadın satışçı almanın zamanının geldiğini düşündüm. Bilirsin, ekipte çeşitlilik yaratmak için. Ve epey başarılı oldu. Geçen ay, Bart’tan daha çok araba sattı ve bu önemli bir başarı.”

Mattie, Dwayne’in kapalı kapısına bakarak, her şey o zaman başladı. Geçen ay. Aramızdaki her şey o zaman değişti; Dwayne’in bedenine tanımadığım biri taşındı diye düşündü.

“İsmi ne?” diye sordu.

“Bak, gerçekten işe dönmem gerekiyor.”

“Sadece ismini öğrenmek istiyorum.” Dönüp kocasına baktığı an, gözlerine neon ışıklar gibi parlayan saf suçluluk duygusunu gördü.

“Tanrım.” Dwayne arkasını döndü. “Bunu istemiyorum.”

“Şey, Bayan Purvis?” Seslenen, galeri koridorundaki Bart’tı. “Lastiğinizin patladığının farkında mısınız? Teknisyen az önce bana gösterdi.”

Şaşkına dönen Mattie dönüp ona baktı. “Hayır... Farkında değildim.”

Dwayne, “Nasıl patlak bir lastiği fark etmezsin?” diye sordu.

“Bilmiyorum... Biraz yavaş gidiyordu, ama...”

“Buna inanamıyorum.” Dwayne kapıya doğru yönelmişti bile. Mattie, Her zamanki gibi, benden uzaklaşıyor. Üstelik şimdi, bir de kızgın. Nasıl her şey bir anda benim suçum oldu?

Bart ve Mattie, Dwayne’in peşinden arabanın yanına gitti. Dwayne sağ arka tekerleğin üzerine eğilmiş, başını iki yana sallıyordu.

Bart’a, “Bunu fark etmediğine inanabiliyor musun?” dedi. “Şu lastiğe bak! Lanet olası lastiği paramparça etmiş!”

“Olur böyle şeyler” dedi Bart. Mattie’ye anlayışlı gözlerle baktı. “Ed’den yeni bir lastik takmasını isteyeyim. Sorun değil.”

“Ama şu janta bak; tamamen mahvolmuş. Sence bu halde kaç kilometre gittin? Nasıl bu kadar aptal olabilirsin?”

“Yapma Dwayne” dedi Bart. “Bu, önemli bir şey değil.”

“Fark etmedim” dedi Mattie. “Üzgünüm.”

“Doktor muayenehanesinden buraya kadar bu halde mi geldin?” Dwayne omzunun üstünden karısına baktı; gözlerindeki öfke Mattie’yi korkuttu. “Gündüz düşü mü görüyordun?”

“Dwayne, farkına varmadım.”

Bart, hafifçe Dwayne’in omzuna vurdu. “Bence biraz sakinleşebilirsin. Ne dersin?”

Dwayne, “Sen bu işe karışma!” diye çıkıştı.

Bart, teslimiyetle ellerini havaya kaldırarak geri çekildi. “Tamam, tamam.” Mattie’ye, İyi şanslar, tatlım diyen bir bakış atıp uzaklaştı.

“Sadece bir lastik” dedi Mattie.

“Yol boyunca etrafa kıvılcımlar saçmış olmalısın. Sence bu halde araba kullanırken seni kaç kişi gördü?”

“Fark eder mi?”

“Hey! Bu bir Beemer. Böyle bir araba kullandığında, koruman gereken bir imajın vardır. İnsanlar bu arabayı gördüğünde, sahibinin biraz daha akıllı, biraz daha şık olmasını beklerler. Yani arabayı jantların üzerinde kullanırsan, bu imajı mahvedersin. Bu, diğer tüm Beemer sahiplerinin de kötü bir imaja sahip olmasına sebep olur. Benim kötü görünmeme sebep olur.”

“Sadece bir lastik.”

“Bunu söyleyip durmayı kes.”

“Ama bu doğru.”

Dwayne aşağılayan bir tavırla gülüp ayağa kalktı. “Pes ediyorum.”

Mattie yutkunup gözyaşlarını geri itti. “Mesele lastik değil. Öyle değil mi, Dwayne?”

“Ne?”

“Bu kavganın konusu biziz. Aramızda yolunda gitmeyen bir şeyler var.”

Dwayne’in sessizliği, işleri daha da beter hale getirdi. Dwayne ona bakmadı; bunun yerine dönüp onlara doğru gelen teknisyeni izlemeye başladı.

“Selam” dedi teknisyen. “Bart gelip lastiği değiştirmemi söyledi.”

“Evet, bunu halledebilir misin?” Dwayne duraksadı; dikkati az önce otoparka giren bir Toyota’ya yönelmişti. Arabanın içinden inen adan etraftaki BMW’lere bakmaya başladı. Camdaki fiyat tabelasına bakmak için eğildi. Dwayne saçlarını geriye itti, kravatını düzeltti ve yeni müşterisine doğru ilerlemeye başladı.

Mattie, “Dwayne?” dedi.

“Müşterim geldi.”

“Ama ben senin karınım.”

Dwayne aniden arkasını döndüğünde, gözlerinde şaşırtıcı derecede fesat bir ifade vardı. Şansını zorlama Mattie.

Mattie, “Dikkatini çekmek için ne yapmam gerekiyor?” diye bağırdı. “Senden bir araba mı satın almalıyım? Yapmam gereken şey bu mu? Çünkü, başka bir yol bilmiyorum.” Sesi çatallandı. “Başka bir yol bilmiyorum.”

“O zaman, belki de bunu denemeyi bırakmalısın. Çünkü artık bunun bir anlamı olduğunu düşünmüyorum.”

Mattie kocasının yanından uzaklaşmasını izledi. Omuzlarını dikleştirip yüzüne bir gülümseme yerleştirmek için duraksadığını gördü. Otoparktaki yeni müşteriyi selamlarken sesi tekrar yüksek, sıcak ve dost canlısıydı.

“Bayan Purvis? Hanımefendi?”

Mattie gözlerini kırpıştırdı. Teknisyene bakmak için döndü.

“İzninizle, anahtarlarınıza ihtiyacım olacak. Arabayı tamirhaneye çekip lastiği değiştirmek için.” Yağ lekeli elini ileri uzattı.

Mattie hiçbir şey söylemeden ona anahtarları verdi, sonra Dwayne’e bakmak için döndü. Ama Dwayne ona doğru bakmadı bile. Sanki Mattie görünmezdi. Sanki, hiçbir şey değildi.

Eve nasıl döndüğünü neredeyse hatırlamıyordu.

Kendini, anahtarlarını önüne koymuş, mutfak masasında otururken buldu; o günün mektupları bir yığın halinde önünde duruyordu. En üstte, Bay ve Bayan Purvis’e gönderilmiş kredi kartı ekstresi duruyordu. Bay ve Bayan. Mattie, ilk kez birinin ona Bayan Purvis deyişini ve bu ismi duyduğu an hissettiği neşeyi hatırladı. Bayan Purvis. Bayan Purvis.

Bayan Hiçkimse.

Anahtarlar yere düştü. Mattie, başını ellerine doğru indirip ağlamaya başladı. Bebek karnında tekmeler atarken, boğazı acımaya başlayana kadar, mektuplar sırılsıklam olana kadar ağladı.

Onun eskisi gibi olmasını istiyorum. Beni sevdiği zamanlardaki gibi.

Kendi hıçkırık sesleri arasından, açılan kapının gıcırtısını duydu. Ses garajdan gelmişti. Mattie’nin başı yukarı kalktı; kalbinde bir umut belirmeye başladı.

Eve geldi! Bana, üzgün olduğunu söylemeye geldi.

O kadar hızlı ayağa kalktı ki sandalye devrildi. Başı dönerek kapıyı açıp garaja girdi. Loş garajda heyecanla, gözlerini kırpıştırarak durdu. Garajda duran tek araba, kendisininkiydi.

“Dwayne?” dedi.

Gözüne bir ışık huzmesi ilişti; yan bahçeye açılan kapı aralıktı. Kapıyı kapatmak için garajı boydan boya geçti. Tam kapıyı iterek kapatmıştı ki arkasından gelen ayak seslerin duydu; kalbi hızla atarken donakaldı. O an, yalnız olmadığını anladı.

Arkasını döndü. Daha dönüşünü bitiremeden her şey karanlığa gömüldü.

6

Maura akşamüstü güneşini geride bırakıp Kutsal Işıklı Meryem Anamız Kilisesi’nin serin loşluğuna adım attı. Bir an için sadece gölgeleri, kilise sıralarının bulanık hatlarını ve ön sırada, başını öne eğmiş, cemaatten bir kadının oturduğunu gördü. Maura sıralardan birine oturdu. Gözleri loş iç mekâna alışırken sessizliğin etrafını sarmasına izin verdi. Başlarının üzerinde hüzünlü renkleriyle parlayan virtaylı camlarda kıvırcık saçlı bir kadın, üzerinde kan kırmızısı bir elma olan bir ağaca hayranlıkla bakıyordu. Cennet’teki Havva. Baştan çıkaran, mahveden kadın. Yukarıdaki pencereye bakarken içinde bir rahatsızlık hissedip bakışlarını başka bir yere kaydırdı. Katolik anne baba tarafından yetiştirilmiş olsa da, kilisede kendini rahat hissetmiyordu. Pencerelerdeki, ışıltılı tonlarla boyanmış kutsal şehitlere bakarken, sonradan aziz ilan edilseler de, hayattayken hatasız olamayacaklarını biliyordu. Dünyada geçirdikleri zaman günahlar, kötü seçimler ve acınası arzularla lekelenmiş olmalıydı. Maura, mükemmelliğin insani olmadığını birçok kişiden daha iyi biliyordu.

Ayağa kalkıp mihraba doğru döndü ve durdu. Peder Brophy orada duruyordu; vitraylı camlardan içeri giren ışık yüzüne rengârenk gölgeler düşürüyordu. Peder, Maura’nın duyamayacağı kadar sessiz yaklaşmıştı; artık yüz yüzelerdi ve ikisi de aralarındaki sessizliği bozmaya cesaret edemiyordu.

Peder Brophy sonunda, “Umarım hemen gitmeyi düşünmüyorsundur” dedi.

“Birkaç dakika oturmaya gelmiştim.”

“O halde, gitmeden önce seni yakaladığıma memnun oldum. Konuşmak ister misin?”

Maura, oradan kaçmayı düşünüyormuş gibi arka kapıya baktı. Sonra derince iç geçirdi. “Evet. Sanırım isterim.”

Ön sıradaki kadın dönmüş, onları izliyordu. Maura merakla, “Peki ne görüyor?” diye düşündü. Yakışıklı, genç rahip. Çekici bir kadın. Azizlerin bakışları altında karşılıklı fısıldaşmalar.

Peder Brophy de, Maura gibi rahatsız olmuş görünüyordu. Diğer cemaat üyesine bakıp “Burada konuşmak zorunda değiliz” dedi.

Jamaica Riverway Parkı’nda, nehir boyunca uzanan, ağaç gölgelerinin altında kalan yolda ilerlediler. Bu sıcak akşamüstünde parkı koşucular, bisikletliler ve bebek arabalarını iten annelerle paylaşıyorlardı. Etrafta bu kadar çok insanın olduğu bir yerde bir rahibin, cemaat üyelerinden biriyle konuşması pek dedikodu yaratmazdı. Bir söğüt ağacının aşağı sarkmış dallarının altından geçmek için eğildiklerinde Maura, Aramızdaki her şey, her zaman böyle kalmak zorunda diye düşündü. Hiçbir skandal, hiçbir günah barındırmadan. Ondan en çok istediğim şey, onun bana veremeyeceği bir şey. Ama yine de, buradayım.

İkimiz de buradayız.

Peder, “Ne zaman beni görmeye geleceğini merak ediyordum” dedi.

“Gelmek istedim. Ama zor bir haftaydı.” Maura durup nehre baktı. Yakındaki caddeden gelen trafiğin sesi, suyun sesini bastırıyordu. “Bugünlerde kendi faniliğimi çok fazla hissediyorum.”

“Daha önce hissetmiyor muydun?”

“Böyle değildi. Geçen haftaki otopsiyi izlerken...”

“Daha önce bir sürü otopsi izledin.”

“Sadece izlemedim Daniel. Bir sürü otopsi yaptım. Neşteri elime alıp kestim. Neredeyse her gün, iş olarak bunu yapıyorum ama bu daha önce beni hiç rahatsız etmemişti. Belki de bu, insanlıkla bağımı kaybettiğim anlamına geliyordur. O kadar kopuk haldeyim ki, kestiğim şeyin insan eti olduğunu bile fark etmiyorum. Ama o gün, o otopsiyi izlerken, her şey kişiselleşti. Ona bakıp, kendimi o masada gördüm. Şimdi, onu düşünmeden neşteri elime alamıyorum. Hayatının nasıl olduğunu, neler hissettiğini, ölürken ne düşündüğünü...” Maura durup iç geçirdi. “İşe dönmek çok zor oldu. Hepsi bu.”

“Peki, bunu yapmak zorunda mısın?”

Bu soru karşısında çok şaşıran Maura ona baktı. “Seçim şansım var mı?”

“Kulağa, gönüllü kölelik gibi geliyor.”

“Bu benim işim. En iyi yaptığım şey bu.”

“Bu, tek başına bunu yapman için bir sebep değil. Peki, bu işi neden yapıyorsun?”

“Sen neden rahip oldun?”

Şimdi şaşırma sırası ondaydı. Bir an bunu düşünerek, Maura’nın yanında hiç kıpırdamadan durdu; gözlerinin maviliği, aşağı sarkan söğüt ağaçlarının gölgesiyle koyulmuştu. “Bu seçimi çok uzun zaman önce yaptım” dedi. “Bunu artık pek düşünmüyorum. Ya da sorgulamıyorum.”

“İnanmış olmalısın.”

“Hâlâ inanıyorum.”

“Bu yeterli değil mi?”

“Gerçekten, gereken tek şeyin inanç olduğunu mu düşünüyorsun?”

“Hayır, elbette hayır.” Maura dönüp, tekrar ışık ve gölge parçalarıyla beneklenmiş yol boyunca yürümeye başladı. Pederin gözlerine bakmaktan, onun kendi gözlerinde çok fazla şey görmesinden korkuyordu.

Peder, “Bazen, kendi faniliğimizle yüzleşmemiz iyi bir şeydir” dedi. “Hayatımızı yeniden değerlendirmemize sebep olur.”

“Bunu yapmamayı tercih ederim.”

“Neden?”

“İçe dönmek konusunda pek iyi değilimdir. Felsefe derslerinde de çok sıkılırdım. Cevabı olmayan bir sürü soru. Ama fizik ve kimyayı anlayabiliyordum. Beni rahatlatıyorlardı, çünkü tekrarlanabilir ve düzenli prensipleri öğretiyorlardı.” Ayağında patenleriyle bir bebek arabasını iten genç bir kadını izlemek için durdu. “Açıklanamayan şeyleri sevmiyorum.”

“Evet, biliyorum. Sen her zaman, matematik denklemlerinin çözülmesini istiyorsun. O kadının cinayet davasında bu kadar zorlanmanın sebebi de bu.”

“Bu, cevabı olmayan bir soru. Nefret ettiğim şeylerden biri.”

Maura nehre bakan ahşap bir banka oturdu. Gün ışığı yok oluyor, su koyulaşan gölgelerin altında siyah renkte akıyordu. Peder de onun yanına oturdu; birbirlerine değmiyor olmalarına rağmen, Maura onun yanındaki varlığının o kadar farkındaydı ki neredeyse çıplak kolunun üzerinde sıcaklığını hissedebiliyordu.

“Dava konusunda Dedektif Rizzoli’den başka bilgi aldın mı?”

“Bu konuda bana pek bir şey söylemiyor.”

“Bunu yapmasını bekliyor muydun?”

“Bir polis olarak, hayır. Bunu yapmaz.”

“Peki, bir arkadaş olarak?”

“Mesele de bu; ben arkadaş olduğumuzu sanıyordum. Ama bana çok az şey söylüyor.”

“Onu suçlayamazsın. Kurban, senin evinin önünde bulundu. Bir sürü şeyi düşünmesi gerekiyor.”

“Şüpheli olduğumu mu?”

“Ya da asıl hedefin sen olduğunu. O gece hepimiz böyle düşündük. Arabadakinin sen olduğunu sandık.” Peder nehrin karşısına doğru baktı. “Otopsiyi düşünmeyi bırakamadığını söyledin. Ben de o gece, bütün o polis arabalarıyla evinin sokağında durduğumu unutamıyorum. Olanların hiçbirine inanamadım. İnanmayı reddettim.”

İkisi de sessizliğe gömüldü. Önlerinde karanlık sularıyla bir nehir akıyordu; arkalarındaysa arabalardan oluşan bir nehir vardı.

Maura aniden, “Bu akşam benimle yemek yer misin?” diye sordu.

Peder bir süre cevap vermedi ve onun tereddüdü, Maura’nın utançla kızarmasına sebep oldu. Ne kadar aptalca bir soruydu! Maura sorusunu geri almak, son altmış saniyeyi yeniden yaşamak istiyordu. Sadece vedalaşıp gitmek çok daha kolay olurdu. Bunun yerine, hiç düşünmeden bu teklifte bulunmuştu ve ikisi de, Daniel’ın bunu kabul etmemesi gerektiğini biliyordu.

“Üzgünüm” diye mırıldandı. “Sanırım bu pek iyi...”

“Evet” dedi Daniel. “Bunu çok isterim.”

Maura salataya koymak üzere domatesleri dilimlerken mutfağın ortasında duruyordu; bıçağı tutan eli gergindi. Ocaktaki tencerede hafif hafif kaynayan coq au vin’den kırmızı şarap ve tavuk kokuları yükseliyordu. Bu Maura’nın tarife bakmadan, üzerinde düşünmeden pişirebildiği, kolay ve tanıdık bir yemekti. Daha karmaşık yemeklerle başa çıkamazdı şu an. Aklı tamamen, o an ikisi için kadehlere pinot noir dolduran adamdaydı.

Daniel bir kadehi tezgâha, Maura’nın yanına bıraktı.

“Başka ne yapabilirim?”

“Hiçbir şey.”

“Salata sosunu hazırlayabilirim. Marulları yıkayabilirim.”

“Seni çalıştırmak için davet etmedim. Sadece, herkesin içinde olacağımız bir restoran yerine burada olmayı tercih edeceğini düşündüm.”

“Sürekli göz önünde olmaktan yoruluyor olmalısın” dedi Daniel.

“Ben daha çok seni düşünüyordum.”

“Rahipler bile restoranda yemek yer Maura.”

“Hayır, demek istediğim...” Maura kızardığını hissedip tekrar domateslerle uğraşmaya döndü.

Daniel, “Herhalde insanlar ikimizi birlikte görse, meraklanırdı” dedi. Bir an Maura’yı izledi; Maura’dan gelen tek ses, kesme tahtasına çarpan bıçağının ritmik tıkırtılarıydı. İnsan, mutfağındaki bir rahiple ne yapar diye düşündü. Ondan yemekleri kutsamasını mı ister? Başka kimse ona kendisini bu kadar tedirgin, insan ve kusurlu hissettirmiyordu. Maura küp şeklinde kestiği domatesleri bir salata kâsesine koyup üzerine zeytinyağı ve balzamik sirke dökerken, Senin kusurların neler, Daniel diye düşündü. Yakandaki beyaz şerit, seni arzularından muaf kılıyor mu?

Daniel, “En azından salatalıkları doğramama izin ver” dedi.

“Asla rahatlayamıyorsun, değil mi?”

“Başkaları çalışırken oturmak konusunda iyi değilim.”

Maura güldü. “Kulübe hoş geldin.”

“Bu umutsuz işkolikler kulübü mü? Çünkü ben, kurucu üyelerdenim.” Ahşap bıçak standından bir bıçak alıp taze, yazı anımsatan kokusunu havaya dağıtarak salatalıkları dilimlemeye başladı. “Bu, beş erkek, bir kız kardeşime yardım etmek zorunda olduğum günlerden kalma.”

“Yedi kardeş misiniz? Aman Tanrım.”

“Eminim babam da, yeni bir çocuğu olacağını her duyduğunda bunu söylemiştir.”

“Sen, yedi kardeşin kaçıncısısın?”

“Dört numara. Tam ortada. Bu da, psikologlara göre beni doğal bir arabulucu yapıyor. Ortadakiler, her zaman huzuru korumaya çalışır.” Gülümseyerek yukarı baktı. “Bu ayrıca, nasıl çok hızlı duş alacağımı bildiğim anlamına da geliyor.”

“Peki dört numaralı çocuk olmaktan rahip olmaya nasıl geçtin?”

Daniel bakışlarını tekrar kesme tahtasına indirdi. “Tahmin edeceğin gibi, bu uzun bir hikâye.”

“Bahsetmek istemediğin bir hikâye mi?”

“Söyleyeceğim sebepler muhtemelen sana mantıksız gelecektir.”

“Çok komik ama, hayattaki en büyük kararlarımız genellikle en mantıksızlarıdır. Örneğin, evlenmeyi seçtiğimiz kişi.” Şarabından bir yudum alıp kadehi tekrar tezgâha bıraktı. “Mesela ben, kendi evliliğimi kesinlikle mantık çerçevesinde açıklayamam.”

Daniel bakışlarını kaldırdı. “Tutku?”

“Bu çok doğru bir tespit oldu. Hayatımın en büyük hatasını böyle yaptım. Tabii, şimdiye kadarki en büyük hatayı.” Şarabından bir yudum daha aldı. Ve sen, benim bir sonraki büyük hatam olabilirsin. Tanrı uslu durmamızı istiyorsa, tutkuyu yaratmamalıydı.

Daniel dilimlediği salatalıkları kâseye koyup bıçağı yıkadı. Maura onun arkası dönük, lavabonun başında duruşunu izledi. Daniel’ın maraton koşucularınınkine benzer uzun, ince bir yapısı vardı. Kendime bunu neden yapıyorum diye düşündü. Etkilenebileceğim onca adam arasında, neden hoşlandığım kişi o olmak zorunda?

“Bana, neden rahip olmayı seçtiğimi sordun” dedi Daniel.

“Neden?”

Daniel ona bakmak için döndü. “Kız kardeşim lösemi oldu.”

Çok şaşıran Maura ne söyleyeceğini bilemedi. Söyleyeceği hiçbir şey, o ana uygun değilmiş gibi görünüyordu.

“Sophie altı yaşındaydı” dedi Daniel. “En küçük kardeşimiz ve evin tek kızıydı.” Ellerini kurulamak için mutfak havlusuna uzandı ve söyleyeceği sözcükleri seçiyormuş gibi, havluyu acele etmeden, düzgünce rafa koydu. “Akut lenfositik lösemi. Sanırım iyi türden olduğunu söyleyebiliriz; tabii löseminin iyi türü varsa.”

“Çocuklarda en iyi sonuçların alındığı tür. Yüzde seksen kurtulma oranı var.” Bu doğruydu, ama Maura bunu söyler söylemez pişman oldu. Mantıklı Doktor Isles, trajik bir duruma her zamanki faydalı bilgileri ve kalpsiz istatistikleriyle cevap vermişti. Maura, etrafındaki karmaşık duygularla başa çıkmak için her zaman bu yolu kullanır, bilim insanı kimliğine bürünürdü. Bir arkadaşın akciğer kanserinden mi öldü? Bir akraban, bir trafik kazasında sakat mı kaldı? Maura, yaşanan her trajedi için bir istatistikten bahsedebilir, sayıların netliğinden güvence yaratabilirdi. Her dehşetin ardında, bir açıklama olduğuna inanırdı.

Daniel’ın verdiği tepkiyi duygusuz, hatta duyarsız bulup bulmadığını merak etti. Ama Daniel alınmış gibi görünmüyordu. Başını sallayıp Maura’nın bahsettiği istatistiki bilgiyi olduğu gibi, basit bir gerçek olarak kabul etti.

“O zamanlar, hastaların beş yıl yaşama şansı bile pek yüksek değildi” dedi. “Teşhis koyulduğunda, hastalık epey ilerlemişti. Bunun hepimizi nasıl mahvettiğini anlatmama imkân yok. Özellikle de annemi. O, tek kızıydı. Bebeğiydi. O zamanlar on dört yaşındaydım ve bir şekilde Sophie’yle ilgilenme görevini ben devraldım. Etrafındaki onca ilgiye, o kadar ihtimama karşı Sophie asla şımarıklık etmezdi. Hiçbir zaman, hayal edebileceğin en tatlı çocuk olmaktan vazgeçmezdi.” Hâlâ Maura’ya bakmıyordu; acısının derinliğini gizlemek istermiş gibi yere bakıyordu.

Maura, “Daniel?” dedi.

Daniel derin bir nefes alıp dikleşti. “Bu hikâyeyi senin gibi gerçek bir şüpheciye nasıl anlatacağımı bilmiyorum.”

“Neler oldu?”

“Doktoru bize, hastalığının ölümcül olduğunu söyledi. O zamanlar bir doktor fikrini söylediğinde, bunu Kutsal Kitap’ta yazıyormuş gibi kabul ederdin. O akşam ailem ve kardeşlerim kiliseye gitti. Herhalde bir mucize olması için dua etmeye. Ben, Sophie’nin yalnız kalmaması için hastanede kaldım. Artık saçları dökülmüştü. Kemoterapi yüzünden tüm saçlarını kaybetmişti. Kucağımda uykuya daldığını hatırlıyorum. Ve dua ettiğimi. Saatlerce dua ettim, Tanrı’ya bir sürü çılgınca söz verdim. Sophie ölseydi, herhalde bir daha kiliseye adımımı bile atmazdım.”

Maura yumuşak bir sesle, “Ama Sophie yaşadı” dedi.

Daniel ona bakıp gülümsedi. “Evet, yaşadı. Ben de, Tanrı’ya verdiğim bütün sözleri tuttum. Her birini. Çünkü o gün, Tanrı beni duymuştu. Bundan şüphem yok.”

“Sophie, şimdi nerede?”

“Mutlu bir evliliği var ve Manchester’da yaşıyor. İki çocuk evlat edindi.” Mutfak masasında Maura’nın karşısına oturdu. “Ben de buradayım.”

“Peder Brophy.”

“Artık neden bunu seçtiğimi biliyorsun.”

Maura, Peki, bu doğru bir seçim miydi diye sormak istediyse de bunu yapmadı.

Şarap kadehlerini tekrar doldurdular. Maura taze Fransız ekmeğini dilimleyip salatayı hazırladı. Üzerinden dumanlar tüten coq au vin’i servis kâselerine aktardı. Bir erkeğin kalbine giden yol midesinden geçerdi. Aslında istediği ve ulaşmaya çalıştığı yer orası mıydı? Daniel Brophy’nin kalbi?

Belki de onu elde etmem imkânsız olduğu için, onu istemeyi de güvenli buluyorumdur. Ona ulaşamayacağım için, beni Victor’ın incittiği gibi incitemez.

Ama Victor’la evlendiğinde, onun da kendisini asla bu şekilde incitemeyeceğini düşünüyordu.

Kesinlikle düşündüğümüz kadar dayanıklı değiliz.

Yemeklerini henüz bitirmişlerdi ki, çalan kapı ziliyle ikisi de gerildi. Masum bir gece geçiriyor olsalar da, suçüstü yakalanmış iki âşık gibi gergin bakışlarla birbirlerine baktılar.

Jane Rizzoli, Maura’nın verandasındaydı; siyah saçları nemli yaz havasında karmaşık bir bukleler yığınına dönüşmüştü. Hava sıcak olmasına rağmen üstünde işe giderken giydiği koyu renk pantolon ceket takımlardan biri vardı. Rizzoli’nin ciddi bakışlarını gören Maura, “Buraya, dostane bir ziyaret için gelmedi” diye düşündü. Bakışlarını aşağı indirdiğinde, Rizzoli’nin elinde bir dosya çantası olduğunu gördü.

“Seni evinde rahatsız ettiğim için üzgünüm doktor, ama konuşmamız gerekiyor. Seninle ofisinde değli burada konuşmanın daha iyi olacağını düşündüm.”

“Bu, davayla mı ilgili?”

Rizzoli başıyla onayladı. İkisinin de hangi davadan bahsettiğini belirtmeye ihtiyacı yoktu; hangisi olduğunu ikisi de biliyordu. Rizzoli’yle profesyonel anlamda birbirlerine saygı duysalar da, henüz samimi bir arkadaşlıkları yoktu ve o akşam birbirlerine hafif bir tedirginlikle yaklaşıyorlardı. Bir şey oldu, diye düşündü Maura. Benden sakınmasına sebep olan bir şey oldu.

“Lütfen içeri gel.”

Rizzoli eve girip yemek kokusunu içine çekerek durdu. “Akşam yemeğini mi böldüm?”

“Hayır, az önce bitirmiştik.”

Maura’nın “Bitirmiştik” dediği, Rizzoli’nin dikkatinden kaçmadı. Ayak sesleri duyup arkasını döndüğünde, şarap kadehlerini tekrar mutfağa götüren Daniel’ı koridorda gördü.

“İyi akşamlar dedektif” dedi Daniel.

Rizzoli şaşkınlıkla gözlerini kırpıştırdı. “Peder Brophy.”

Daniel mutfağa geçti, Rizzoli de tekrar Maura’ya döndü. Hiçbir şey söylemese de, ne düşündüğü çok açıktı. Cemaat üyesi o kadınla aynı şeyi düşünüyordu. Biliyorum, kötü görünüyor ama hiçbir şey olmadı. Sadece yemek yiyip konuştuk. Bana böyle bakmak zorunda mısın?

“Şey...” dedi Rizzoli. Bu tek sözcüğün içine bir sürü anlam sıkıştırmıştı. Porselen tabaklarla çatal bıçakların sesini duydular. Daniel bulaşık makinesini dolduruyordu. Maura’nın evinde, mutfağında bir rahip vardı.

“Mümkünse seninle yalnız konuşmam gerekiyor” dedi Rizzoli.

“Bu gerçekten gerekli mi? Peder Brophy, iyi bir arkadaşım.”

“Bunu konuşmak zaten yeterince zor olacak doktor.”

“Ama ona gitmesini söyleyemem ki.” Mutfaktan çıkan Daniel’ın ayak seslerini duyduğunda sustu.

“Ama gerçekten gitmeliyim” dedi. Rizzoli’nin dosya çantasına baktı. “Belli ki iş konuşmanız gerekiyor.”

“Aslında, bu doğru” dedi Rizzoli.

Daniel Maura’ya gülümsedi. “Akşam yemeği için teşekkür ederim.”

“Bekle” dedi Maura. “Daniel.” Onunla birlikte verandaya çıkıp kapıyı arkasından kapattı. “Gitmen gerekmiyor” dedi.

“Seninle yalnız konuşması gerekiyor.”

“Çok üzgünüm.”

“Neden? Harika bir akşamdı.”

“Evimden kovuluyormuşsun gibi hissediyorum.”

Daniel uzanıp sıcak ve güven verici bir hareketle Maura’nın kolunu tuttu. “Tekrar konuşmaya ihtiyacın olduğunda beni ara” dedi. “Saat kaç olursa olsun.”

Maura onun arabasına doğru ilerleyişini izledi; siyah giysileri yaz gecesine karışıyordu. Daniel el sallamak için arkasına döndüğünde Maura karanlığın içinde parlayan tek beyaz şey olan rahip yakasını bir kez daha gördü.

Tekrar eve girdiğinde Rizzoli’nin hâlâ koridorda durup onu izlediğini gördü. Elbette, Daniel’ı merak ediyordu. Rizzoli kör değildi; aralarında arkadaşlıktan öte bir şey geliştiğini görebiliyordu.

“Sana bir içki ikram edebilir miyim?” diye sordu Maura.

“Harika olur. Alkolsüz bir şey.” Rizzoli karnına dokundu. “Ufaklık henüz içki içmek için çok küçük.”

“Elbette.”

Maura, kendini iyi ev sahibesi rolünü oynamaya zorlayarak koridor boyunca ilerledi. Mutfakta iki bardağa birkaç parça buz atıp onları portakal suyuyla doldurdu. Kendininkine biraz votka ekledi. İçecekleri masaya koymak için dönerken Rizzoli’nin çantasından bir dosya çıkartıp mutfak masasına koyduğunu gördü.

“Nedir o?” diye sordu.

“Önce ikimiz de oturalım mı doktor? Çünkü az sonra sana söyleyeceğim şeyler, biraz sarsıcı.”

Maura mutfak masasındaki sandalyelerden birine oturdu; Rizzoli de aynısını yaptı. Aralarında dosyayla karşılıklı oturdular. Maura dosyaya bakarken sırlarla dolu Pandora’nın kutusu diye düşündü. Belki de aslında içinde ne olduğunu bilmek istemiyorumdur.

“Geçen hafta sana Anna Jessop hakkında söylediğim şeyleri hatırlıyor musun? Hakkında, altı aydan daha eski hiçbir şey bulamadığımızı. Ve elimizdeki tek adresi, boş bir apartman dairesiydi.”

“Ona ‘hayalet’ demiştin.”

“Bir anlamda, bu doğru. Anna Jessop diye biri yoktu.”

“Bu nasıl mümkün olabilir?”

“Çünkü Anna Jessop gerçek biri değildi. Bir takma isimdi. Gerçek ismi, Anna Leoni’ydi. Altı ay önce, tamamen yeni bir kimliğe büründü. Hesaplarını kapatmakla başladı, sonunda evinden de taşındı. Yeni ismiyle, Brighton’da hiçbir zaman taşınmaya niyetlenmediği bir daire tuttu. Bu, birileri yeni ismini öğrenmeyi başarırsa diye hazırladığı bir çıkmaz sokaktı. Sonra eşyalarını toplayıp Maine’e taşındı. Körfezin ortasında, küçük bir kasabaya. Son iki aydır orada yaşıyordu.”

“Tüm bunları nasıl öğrendin?”

“Ona bunu yapmasında yardım eden polisle konuştum.”

“Polis mi?”

“Dedektif Ballard, Newton Polisi’nden.”

“Peki, kanundan kaçtığı için mi sahte isim kullanıyordu?”

“Hayır. Bence neden kaçtığını tahmin edebilirsin. Eski hikâye.”

“Bir adamdan mı?”

“Evet, ne yazık ki çok varlıklı bir adamdan. Doktor Charles Cassell.”

“Onu tanımıyorum.”

“Cassell İlaçları. Şirketin kurucusu. Anna onun şirketinde araştırmacıydı. Bir ilişkileri oldu, ama yıllar sonra Anna onu terk etmeye çalıştı.”

“Ve adam buna izin vermedi.”

“Doktor Cassell, yoluna çıkmaman gereken bir adammış gibi görünüyor. Anna bir gece Newton’daki bir acil servise, morarmış bir gözle geldi. Ondan sonra, işler gerçekten korkutucu bir hal almaya başladı. Takip edildi. Ölüm tehditleri aldı. Hatta posta kutusuna ölü bir kanarya bile bırakıldı.”

“Tanrım.”

“Evet, al sana gerçek aşk. Bazen, bir adamın sana zarar vermesini engellemenin tek yolu onu vurmak ya da ondan kaçmaktır. Belki de ilk ihtimali seçmiş olsa, hâlâ hayatta olurdu.”

“Adam onu buldu.”

“Yapmamız gereken tek şey, bunu kanıtlamak.”

“Bunu yapabilir misin?”

“Henüz Doktor Cassell’la konuşma fırsatımız olmadı. İlginç biçimde, Anna’nın vurulduğu akşamın sabahı Boston’dan ayrılmış. Geçen hafta boyunca iş gezisindeydi ve yarından önce dönmesini beklemiyorlar.” Rizzoli portakal suyu bardağını dudaklarına doğru kaldırdı ve içindeki buzların tıkırtısı Maura’nın sinirlerini gerdi. Rizzoli içeceği yerine bırakıp bir süre sessiz kaldı. Maura, bir şey için zaman kazanmaya çalışıyor, ama ne diye düşündü.

“Anna Leoni hakkında, bilmen gereken bir şey daha var” dedi Rizzoli. Masanın üstündeki dosyayı işaret etti. “Bunu sana getirdim.”

Maura dosyayı açtığında tuhaf bir tanışıklık hissetti. İçinde, cüzdanda taşınacak boyuttaki bir fotoğrafın renkli fotokopisi vardı. Siyah saçlı, ciddi ifadeli küçük bir kız, kollarıyla ona korumacı bir tavırla sarılmış, yaşlıca bir çiftin arasında duruyordu. Maura yumuşakça, “Bu kız ben olabilirdim” dedi.

“Bunu cüzdanında taşıyordu. Burada Anna’nın on yaş civarında, ebeveyni Roth ve William Leoni’yle olduğunu düşünüyoruz. İkisi de ölmüş.”

“Bunlar, ailesi mi?”

“Evet.”

“Ama... Çok yaşlılar.”

“Evet, yaşlılar. Bu fotoğraf çekildiğinde, annesi Ruth altmış iki yaşındaydı.” Rizzoli durdu. “Anna tek çocuklarıydı.”

Tek çocuk. Yaşlı anne baba. Maura, Bu hikâyenin nereye varacağını biliyorum diye düşündü. Ve Rizzoli’nin bana söylemek üzere olduğu şeyden çok korkuyorum. Bu gece buraya gelmesinin asıl sebebi bu. Mesele Anna Leoni ve tacizci âşığı değil; mesele bundan çok daha sarsıcı.

Maura bakışlarını Rizzoli’ye doğru kaldırdı. “Evlatlık mı?”

Rizzoli başıyla onayladı. “Anna doğduğunda Bayan Leoni elli iki yaşındaydı.”

“Çoğu kurum, bu yaşta ona evlatlık vermezdi.”

“Bu yüzden de muhtemelen bir avukat yardımıyla, özel bir evlat edinme işlemi yaptılar.”

Maura ikisi de ölmüş olan kendi ebeveynini düşündü. Onlar da yaşlıydı; kırklarındalardı.

“Kendi evlat edinilme hikâyen hakkında neler biliyorsun doktor?”

Maura derin bir nefes aldı. “Babam öldükten sonra, evlat edinme belgelerini buldum. Her şey Boston’daki bir avukat aracılığıyla yapılmıştı. Birkaç yıl önce, bana gerçek annemin adını söyleyip söyleyemeyeceğini öğrenmek için ona telefon ettim.”

“Söyledi mi?”

“Kayıtlarımın gizli olduğunu söyledi. Bana herhangi bir bilgi vermeyi reddetti.”

“Peki sen bunun peşine düşmedin mi?”

“Hayır, düşmedim.”

“Avukatın adı, Terence Van Gates miydi?”

Maura ölüm sessizliğine büründü. Soruya cevap vermesine gerek yoktu; Rizzoli’nin, şaşkın bakışlarından her şeyi anladığını biliyordu. “Bunu nereden bildin?” diye sordu.

“Ölümünden iki gün önce Anna burada, Boston’da, Tremont Otel’e giriş yaptı. Otel odasından iki telefon etti. İlk aradığı, o an şehir dışında olan Dedektif Ballard’ı. Diğeri, Van Gates’in ofisiydi. Onunla neden iletişime geçtiğini bilmiyoruz; Van Gates henüz telefonlarıma cevap vermedi.”

Maura, işte şimdi esas mesele geliyor diye düşündü. Bu gece burada, mutfağımda olmasının asıl sebebi.

“Anna Leoni’nin evlatlık olduğunu biliyoruz. Kan grubu ve doğum günü seninle aynı. Ve ölmeden hemen önce Van Gates’le konuştu; senin evlat edinilme işlemlerini yapan avukatla. Bunlar, gerçekten çok büyük tesadüfler.”

“Bunları ne zamandır biliyorsun?”

“Birkaç gündür.”

“Ve bana söylemedin. Bunları benden sakladın.”

“Gerek olmadığı sürece, seni üzmek istemedim.”

“Ama ben, bu kadar uzun zaman beklediğin için üzgünüm.”

“Bunu yapmak zorundaydım, çünkü yanıtlanması gereken bir soru daha vardı.” Rizzoli derin bir nefes aldı. “Bu akşamüstü, DNA laboratuvarından Walt DeGroot’la konuştum. Hafta başında ondan, senin istediğin testi yapmasını rica etmiştim. Bu akşamüstü, çektiği otoradyogramları gösterdi. İki ayrı VNTR profili yapmış. Biri Anna Leoni’nin. Diğeri senin.”

Maura, almak üzere olduğu darbeye hazırlanarak hiç kıpırdamadan oturdu.

“Uyumlular” dedi Rizzoli. “İki genetik profil, birbirinin aynısı.”

7

Mutfak duvarındaki saat ilerliyordu. Masadaki bardaklarda buz küpleri yavaş yavaş eridi. Zaman ilerliyordu, ama Maura kendini o anın içinde kapana kısılmış hissediyordu; Rizzoli’nin sözleri kafasının içinde hiç durmadan dönüp duruyordu.

“Üzgünüm” dedi Rizzoli. “Sana başka nasıl söyleyebileceğimi bilemedim. Ama bir kız kardeşin olduğunu bilmen...” Rizzoli durdu.

Eskiden. Eskiden bir kız kardeşim vardı. Ve ben onun var olduğunu bile bilmiyordum.

Rizzoli masanın üzerinden uzanıp Maura’nın elini tuttu. Bu pek ona göre bir davranış değildi; Rizzoli insanları kolayca rahatlatan ya da onlara sık sık sarılan bir kadın değildi. Ama şimdi Maura’nın elini tutmuş, onun dağılmasını bekliyormuş gibi izliyordu.

“Bana biraz ondan bahset” dedi Maura yumuşak bir sesle. “Onun nasıl biri olduğunu anlat.”

“Konuşman gereken kişi Dedektif Ballard.”

“Kim?”

“Rick Ballard. Newton’da yaşıyor. Doktor Cassell Anna’ya saldırdığında dava ona verilmiş. Sanırım onu epey iyi tanıyor.”

“Sana onun hakkında neler söyledi?”

“Concord’da büyümüş. Yirmi beş yaşında evlenmiş, ama pek uzun sürmemiş. Eşiyle dostça ayrılmışlar; çocukları yok.”

“Eski kocası şüpheli değil mi?”

“Hayır. Adam tekrar evlenmiş, Londra’da yaşıyor.”

O da benim gibi boşanmış. Acaba evlilikleri yürütmeye engel bir gen var mı?

“Söylediğim gibi, Charles Cassell’in şirketinde çalışıyormuş. Castle İlaçları. Araştırma departmanında mikrobiyolog olarak.”

“Bir bilim insanı.”

“Evet.”

Maura, kız kardeşinin fotoğraftaki yüzüne bakarak, bu açıdan da benziyoruz diye düşündü. Bu durumda, onun da benim gibi akıl ve mantığa değer verdiğini söyleyebilirim. Bilim insanları, zekâları tarafından yönetilir. Gerçeklerle huzur bulurlar. Birbirimizi anlardık.

“Hazmetmen gereken çok fazla şey olduğunu biliyorum” dedi Rizzoli. “Kendimi senin yerine koymaya çalışıyorum ama bunu hayal bile edemiyorum. Bu, kendinin başka bir versiyonunu gördüğün, paralel bir evreni keşfetmek gibi. Bunca zamandır burada, seninle aynı şehirde yaşadığını öğrenmek. Keşke...” Rizzoli durdu.

Dünyada, “keşke”den daha işe yaramaz bir ifade var mıdır?

“Üzgünüm” dedi Rizzoli.

Maura derin bir nefes alıp oturduğu yerde dikleşti; elinin tutulmasına ihtiyacı olmadığını ima ediyordu. Bununla kendisi baş edebilirdi. Dosyayı kapatıp tekrar Rizzoli’ye doğru itti. “Teşekkür ederim, Jane.”

“Hayır, sende kalsın. O fotokopiyi senin için çektim.”

İkisi de ayağa kalktı. Rizzoli cebine uzanıp masanın üstüne bir kartvizit koydu. “Bunu da isteyebilirsin. Ballard, onu arayıp istediğin her şeyi sorabileceğini söyledi.”

Maura kartın üzerindeki isme baktı. Richard D. Ballard, Dedektif. Newton Polis Birimi.

“Konuşman gereken kişi o” dedi Rizzoli.

Birlikte ön kapıya doğru yürüdüler; Maura’nın duyguları hâlâ kontrol altındaydı; hâlâ iyi ev sahibesini oynuyordu. Rizzoli’ye el sallayacak kadar verandada durdu, sonra kapıyı kapatıp oturma odasına gitti. Rizzoli’nin arabası uzaklaşıp şehir dışındaki mahallenin sokağı sessizliğe gömülene kadar orada durdu. Yapayalnızım diye düşündü. Bir kez daha, yapayalnızım.

Oturma odasına girdi. Raftan eski bir fotoğraf albümünü aldı. Yıllardır bu albümün sayfalarını karıştırmamıştı. Bunu en son babası öldüğünde, cenazeden birkaç hafta sonra, onun evini temizlerken yapmıştı. Albümü babasının komodininin üstünde bulmuş ve hayatının son gecesinde o kocaman evde, tek başına genç ailesinin fotoğraflarına baktığını hayal etmişti. Işığı kapatmadan önce gördüğü son şey, mutlu yüzler olmuştu.

Maura albümü açıp o yüzlere baktı. Sayfalar yıpranmıştı; fotoğrafların bazıları neredeyse kırk yıllıktı. Annesinin ilk fotoğrafını incelemeye başladı; kollarındaki koyu renk saçlı bebekle, kameraya ışıl ışıl gülümsüyordu. Arkasında Maura’nın hatırlamadığı, Viktoryen çatı süslemeli ve cumbalı bir ev vardı. Annesi Ginny fotoğrafın altına kendine has, düzgün yazısıyla Maura’yı eve getirdik yazmıştı.

Hastanede ya da annesinin hamileliği süresince çekilen fotoğraflar yoktu. Sadece Ginny’nin bebeğini kucağında tutarken gün ışığı altında gülümsediği bu fotoğraf vardı. Maura, başka bir annenin kucağındaki, başka bir siyah saçlı bebeği düşündü. Belki de aynı gün, başka bir kasabada, başka gururlu bir baba yeni kızını bir fotoğrafını çekmişti. Adı Anna olan kızının.

Maura sayfaları çevirdi. Bebekliğinden, anaokulu çağına gelene kadar büyüyüşünü izledi. Bir resimde, babasının yardımıyla yepyeni bir bisikletin üstünde duruyordu. İlk piyano resitalinin de resmi vardı; siyah saçları yeşil bir kurdeleyle arkadan toplanmıştı ve parmakları tuşların üzerindeydi.

Son sayfayı çevirdi. Noel. Maura burada yedi yaşında olmalıydı; ayaktaydı, anne ve babasının iki yanından kollarıyla ona sarılmıştı. Arkalarında, üzeri ışıltılı süslerle dolu bir ağaç vardı. Herkes gülümsüyordu. Maura, zamanın içinde mükemmel bir an diye düşündü. Ama bu anlar asla uzun sürmez, gelip geçerler ve onları geri getiremeyiz, sadece yenilerini yaratabiliriz.”

Albümün sonuna ulaşmıştı. Elbette başka albümler de vardı; Maura’nın hayatını belgeleyen en az dört albüm daha vardı; ailesi her olayı kaydetmiş ve düzenlemişti. Ama babasının başucunda tutmayı seçtiği albüm buydu; içinde kızının bebeklik fotoğrafları olan, Ginny ve kendisini enerjik ebeveynler olarak gördüğü, saçlarına aklar düşmeden önceki fotoğrafların durduğu albüm.

Maura ailesinin yüzlerine bakıp beni seçtiğiniz için ne kadar şanslıyım. Sizi özlüyorum. İkinizi de çok özlüyorum, diye düşündü. Albümü kapatıp gözyaşlarının arasından deri kapağa baktı.

Keşke burada olsaydınız. Keşke bana, aslında kim olduğumu söyleyebilseydiniz.

Mutfağa gidip Rizzoli’nin masaya bıraktığı kartviziti aldı. Ön tarafta, Rick Ballard’ın Newton Polisi’ndeki iş telefonu vardı. Kartın arkasını çevirdiğinde, Ballard’ın bir notla birlikte ev numarasını da yazmış olduğunu gördü: “Beni istediğin zaman ara. Gece ya da gündüz. R.B.”

Telefonun yanına gidip Ballard’ın ev numarasını çevirdi. Üçüncü çalışta bir ses telefonu açtı: “Ballard.” Sadece, çok net bir sesle ismini söylemişti. Maura bu adamın doğrudan meselenin özüne inen biri olduğunu düşündü. Duygusal bir yıkım yaşayan bir kadının telefon etmesi, pek hoşuna gitmezdi. Maura arka planda televizyondaki reklamların sesini duyabiliyordu. Ballard evindeydi ve dinleniyordu; istediği son şey rahatsız edilmek olmalıydı.

Ballard sesinde sabırsız bir tınıyla, “Alo?” dedi.

Maura boğazını temizledi. “Sizi evden aradığım için üzgünüm. Dedektif Rizzoli bana kartınızı verdi. İsmim Maura Isles ve...” Ve, ne? Bu geceyi atlatmama yardım etmeni mi istiyorum?

Ballard, “Aramanızı bekliyordum Doktor Isles” dedi.

“Biliyorum, yarın sabaha kadar beklemeliydim ama...”

“Hayır, hiç gerek yok. Bir sürü sorunuz olmalı.”

“Bu konuda gerçekten çok zorlanıyorum. Bir kız kardeşim olduğunu bilmiyordum. Ve bir anda...”

“Sizin için her şey değişti. Öyle değil mi?” Az önce aceleci olan sesi aniden o kadar yumuşak ve anlayışlı bir tona bürünmüştü ki Maura gözlerini kırpıştırarak gözyaşlarını durdurmaya çalıştığını fark etti.

“Evet” diye fısıldadı.

“Muhtemelen görüşmemiz iyi olur. Önümüzdeki hafta herhangi bir gün sizinle buluşabilirim. Ya da, akşam buluşmak isterseniz...”

“Benimle bu gece görüşebilir misiniz?”

“Kızım yanımda. Şu an dışarı çıkamam.”

Maura, “Elbette, adamın bir ailesi var” diye düşündü. Utanarak güldü. “Üzgünüm. Aklım pek başımda değil.”

“Ama belki siz, benim evime gelebilirsiniz?”

Maura nabzı kulaklarında atarak duraksadı. “Nerede yaşıyorsunuz?” diye sordu.

Ballard büyük bir metropol olan Boston’ın batısındaki konforlu bir mahalle olan ve Brookline’dan sadece altı kilometre uzaklıktaki Newton’da yaşıyordu. Evi, sessiz sokaktaki diğer evlerin aynısıydı; sıradan ama bakımlıydı; hiçbir evin diğerinden daha çarpıcı olmadığı mahalledeki kutu gibi evlerden biriydi. Maura pencereden televizyon ekranını mavi ışltısını ve yükselen monoton pop müzik sesini duydu. Bir polisin MTV izlemesini pek beklemiyordu.

Zili çaldı. Kapı savrularak açıldı ve üzerinde yıpranmış bir kot pantolonla göbeğini açıkta bırakan bir tişört olan, sarışın bir kız çocuğu belirdi. Bu, dar kalçaları ve yeni belirmeye başlayan göğüslerine bakılırsa en fazla on dört yaşında olabilecek bir kız için oldukça kışkırtıcı bir giysiydi. Kız hiçbir şey söylemedi; sadece kapı eşiğini bu davetsiz misafirden koruyormuş gibi Maura’ya huysuz huysuz baktı.

“Merhaba” dedi Maura. “İsmim Maura Isles, Dedektif Ballard’ı görmeye geldim.”

“Babam sizi bekliyor muydu?”

“Evet, bekliyordu.”

İçeriden bir erkek sesi geldi. “Katie, o benim misafirim.”

“Annem geldi sandım. Bu saate kadar gelmiş olmalıydı.”

Ballard kapıya geldi; kızının arkasında bir kule gibi görünüyordu. Maura, klasik saç kesimi ve ütülü gömleğiyle bu adamın, pop müzik dinleyen bu ergen kızın babası olduğuna inanmakta güçlük çekti. Ballard, güçlü bir kavrayışla Maura’nın elini sıkmak için elini uzattı. “Rick Ballard. İçeri gelin Doktor Isles.”

Maura eve girerken kız arkasını dönüp oturma odasına gitti ve kendini televizyonun önüne attı.

“Katie, en azından konuğumuza merhaba de.”

“Dizimi kaçırıyorum.”

“Kibar olmak için bir dakikanı ayırabilirsin, değil mi?”

Katie gürültüyle iç geçirdi ve Maura’ya gönülsüzce başını salladı. “Selam” deyip gözlerini tekrar televizyona döndürdü.

Ballard, biraz daha nazik olmasını istemesinin bir işe yarayıp yaramayacağını düşünürmüş gibi, bir an kızına baktı. “Şunun sesini kıs” dedi. “Doktor Isles’la konuşmamız gerekiyor.”

Kız uzaktan kumandayı alıp bir silahmış gibi televizyona nişan aldı. Sesi çok az kıstı.

Ballard Maura’ya baktı. “Kahve ister misiniz? Ya da çay?”

“Hayır, teşekkür ederim.”

Ballard anlayışla başını salladı. “Sadece Anna hakkında bilgi istiyorsunuz.”

“Evet.”

“Ofisimde onun dosyasının bir kopyası var.”

Birinin odası kişiliğini yansıtıyorsa, Rick Ballard odanın ortasındaki meşe masa kadar sağlam ve güvenilir olmalıydı. Ballard masasının arkasına çekilmedi; bunun yerine Maura’ya bir kanepeyi işaret edip kendisi de onun karşısındaki tekli koltuğa oturdu. Aralarında, üstünde tek dosya duran bir sehpa dışında engel yoktu. Kapalı kapının ardından hâlâ MTV’deki manik müziği duyabiliyorlardı.

“Kızımın kabalığı için özür dilemeliyim” dedi. “Katie zor bir dönem geçiriyor ve ben de bugünlerde onunla nasıl baş edeceğimi bilemiyorum. Suçlularla baş edebilirim, ama on dört yaşında bir kız çocuğuyla baş etmek...” Kederli bir tavırla güldü.

“Umarım ziyaretim işleri daha da zora sokmamıştır.”

“Bunun sizinle hiçbir ilgisi yok, inanın. Şu an ailemiz zor bir dönüşüm sürecinden geçiyor. Karımla geçen yıl boşandık ve Katie bunu kabul etmemekte direniyor. Bu da bir sürü kavga ve gerilime sebep oluyor.”

“Bunu duyduğuma üzüldüm.”

“Boşanmalar hiçbir zaman keyifli değildir.”

“Benimki kesinlikle değildi.”

“Ama atlattınız.”

Maura, kısa süre önce hayatına müdahale etmeye çalışan Victor’ı düşündü. Ve kısa süre için de olsa, onu nasıl barışma fikrini düşünmeye ittiğini. “Kimsenin bunu atlattığını sanmıyorum. Bir kez biriyle evlendiğinde, iyi ya da kötü, bundan sonra hayatının bir parçası olur. Önemli olan, iyi kısımları hatırlamaktır.”

“Bu, bazen çok kolay olmuyor.”

Bir an ikisi de sessiz kaldı. Etraftaki tek ses televizyonun ergen başkaldırısını temsil eden sinir bozucu sesiydi. Sonra Ballard dikleşti, omuzlarını geriye aldı ve Maura’ya baktı. Bu Maura’nın kolayca görmezden gelemeyeceği bir bakıştı; bakışından Ballard’ın tüm dikkatini ona yönelttiği anlaşılabiliyordu.

“Evet. Buraya Anna hakkında bilgi almak için geldiniz.”

“Evet. Dedektif Rizzoli onu tanıdığınızı söyledi. Onu korumaya çalıştığınızı.”

Ballard yavaşça, “İşimi pek de iyi yapamadım” dedi. Maura onun gözlerindeki acı ışıltısını gördü; sonra bakışları sehpanın üstündeki dosyaya yöneldi. Ballard dosyayı alıp Maura’ya verdi. “Buna bakmak pek hoş değil. Ama görmeye hakkınız var.”

Maura dosyayı açıp Anna Leoni’nin parlak beyaz bir duvarın önünde çekilmiş fotoğrafına baktı. Üzerinde tek kullanımlık bir hastane giysisi vardı. Bir gözü şişip neredeyse kapanmıştı ve yanağında kocaman bir morluk vardı. Sağlam gözü kameraya şaşkın bir ifadeyle bakıyordu.

Ballard, “Onunla tanıştığımda böyle görünüyordu” dedi. “Fotoğraf bir yıl önce, birlikte yaşadığı adam ona saldırdıktan sonra, acil serviste çekilmişti. Adamın Marblehead’deki evinden taşınmış, burada, Newton’da bir ev tutmak üzereydi. Adam bir akşam kapısında belirip onu geri dönmesi için ikna etmeye çalıştı. Anna ona gitmesini söyledi. Ama, Charles Cassell’e ne yapacağını söyleyemezsin. Olan buydu.”

Maura Ballard’ın sesindeki öfkeyi duyup bakışlarını yukarı kaldırdı. Ballard’ın ağzının gerildiğini gördü. “Sanırım dava açmış.”

“Elbette. Yol boyunca her adımda ona rehberlik ettim. Bir kadına vuran erkek, tek bir şeyden anlar: cezalandırılmak. Adamın, bunun sonuçlarına katlanmak zorunda kalması için her şeyi yaptım. O zamanlar aile içi şiddet vakalarında çalışıyordum ve bunu ne zaman görsem çok öfkeleniyordum. Sanki içimdeki bir şalteri açıyordu; tek istediğim, adama cezasını vermek oluyordu. Charles Cassell’e de bunu yapmaya çalıştım.”

“Sonra ne oldu?”

Ballard bıkkın bir tavırla başını iki yana salladı. “Sadece bir gece nezarethanede kaldı. Paran varsa, neredeyse her şeyden paçanı kurtarabilirsin. Bunun meseleyi sonlandıracağını, Cassell’in ondan uzak duracağını ummuştum. Ama o, kaybetmeye alışık olmayan bir adam. Anna’yı aramaya, kapısına gitmeye devam etti. Anna iki kez taşındı, ama Cassell onu her ikisinde de buldu. Sonunda bir uzaklaştırma emri çıkardı ama bu da, adamın arabayla evinin önünde dolaşmasını engellemedi. Sonra, bundan altı ay kadar önce, işler ölümcül derecede ciddileşti.”

“Nasıl?”

Ballard başıyla dosyayı işaret etti. “Orada görebilirsiniz. Onu bir sabah ön kapısına sıkıştırılmış halde buldu.”

Maura fotokopisi çekilmiş kâğıda baktı. Boş kâğıdın ortasında sadece iki kelime vardı.

Sen öldün.

Korku, Maura’nın omurgası boyunca yükseldi. Bir sabah uyandığını hayal etti. Gazeteyi almak için ön kapısını açıyor ve yerde rüzgârla titreşen beyaz kâğıdı görüyordu. Kâğıdı açıp üzerindeki iki kelimeyi okuyordu.

“Bu sadece ilk not” dedi Ballard. “Bundan sonra gelenler de oldu.”

Maura sayfayı çevirdi. Kâğıtta, aynı iki kelime yazıyordu.

Sen öldün.

Sonra üçüncü ve dördüncü sayfaları çevirdi.

Sen öldün.

Sen öldün.

Maura’nın boğazı kurumuştu. Bakışlarını Ballard’a çevirdi. “Onu durdurmak için yapabileceği bir şey yok muydu?”

“Denedik ama bu notları onun yazdığını kanıtlayamadık. Arabasını çizenin ya da pencere tellerini kesenin o olduğunu da kanıtlayamadık. Sonra bir gün, Anna posta kutusunu açtı. İçinde boynu kırılmış, ölü bir kanarya vardı. İşte o zaman, Boston’dan gitmesi gerektiğine karar verdi. Ortadan kaybolmak istiyordu.”

“Sen de ona yardım ettin.”

“Ona yardım etmeyi hiç bırakmadım. Cassell onu rahatsız etmek için geldiğinde hep beni arardı. Uzaklaştırma emri çıkartmasına yardım ettim. Ve şehirden ayrılmaya karar verdiğinde, bunu yapmasına da yardım ettim. Ortadan kaybolmak o kadar kolay değildir, özellikle de Cassell’inki gibi kaynaklara sahip biri seni arıyorsa. Sadece ismini değiştirmekle kalmadı, aynı zamanda yeni ismiyle, sahte bir ev de tuttu. Bir daire kiraladı ama oraya taşınmadı; bu sadece onu takip edenlerin kafasını karıştırmak içindi. Önemli olan, tamamen bambaşka bir yere gidip her şeyi nakit ödemek. Her şeyi ve herkesi arkada bırakmak. İşler böyle yürür.”

“Ama Cassell onu yine de buldu.”

“Sanırım bu yüzden Boston’a döndü. Artık orada güvende olmadığını biliyordu. Beni aradığını biliyorsun, değil mi? Önceki gece?”

Maura başıyla onayladı. “Rizzoli öyle söyledi.”

“Telesekreterime bir mesaj bırakıp Tremont Oteli’nde kaldığını söylemiş. Ben Denver’a, kız kardeşimi ziyarete gitmiştim, bu yüzden eve dönene kadar mesajını alamadım. O zaman da, Anna ölmüştü.” Bakışlarını Maura’ya çevirdi. “Elbette Cassell bunu yaptığını inkâr edecek. Ama Anna’yı Fox Harbor’a kadar takip etmeyi başardıysa, o şehirde onu gören biri olmalı. Bundan sonraki planım bu; Cassell’in oraya gittiğini kanıtlamak. Onu hatırlayan biri olup olmadığını bulmak.”

“Ama Anna Maine’de öldürülmedi. Benim evimin önünde öldürüldü.”

Ballard başını iki yana salladı. “Bu meseleye nasıl bulaştığınızı bilmiyorum, Doktor Isles. Ama Anna’nın ölümünün, sizinle bir ilgisi olduğuna inanmıyorum.”

Kapı zilini duydular. Ballard kapıyı açmak için harekete geçmedi; sandalyesine kalıp Maura’ya bakmaya devam etti. Ballard’ın bakışları o kadar yoğundu ki, Maura gözlerini kaçıramıyor, ancak ona bakmaya devam edebiliyordu. Ona inanmak istiyorum diye düşündü. Çünkü Anna’nın ölümünün bir şekilde benim suçum olduğunu düşünmeye katlanamıyorum.

“Cassell’in hapse girmesini istiyorum” dedi Ballard. “Ve Rizzoli’nin bunu yapmasına yardım etmek için her şeyi yapacağım. Her şey gözümün önünde oldu ve en baştan, olayların nasıl sonuçlanacağını biliyordum. Ama yine de, bunu durduramadım. Bunu Anna’ya borçluyum. Bu işin sonuca ulaştığını görmek zorundayım.”

Öfkeli sesler aniden Maura’nın dikkatini çekti. Yan odadaki televizyonun sesi kesilmişti ama Katie ve bir kadın birbirlerine sert sözler söylüyorlardı. Sesler bağırışma seviyesine yükselirken Ballard kapıya doğru baktı.

Kadın, “Ne yaptığını düşünüyordun?” diye bağırdı.

Ballard ayağa kalktı. “Affedersin, sanırım gidip meselenin ne olduğunu öğrenmeliyim.” Ballard dışarı çıktı; Maura onun, “Carmen, neler oluyor?” dediğini duydu.

Kadın, “Bu soruyu kızına sormalısın” diye cevap verdi.

“Sakin ol anne. Biraz sakin ol.”

“Babana bugün olanları anlat. Haydi, ona dolabında ne bulduklarını söyle.”

“Önemli bir şey değil.”

“Söyle ona Katie.”

“Kesinlikle aşırı tepki veriyorsun.”

“Neler oldu Carmen?” dedi Ballard.

“Akşamüstü, okul müdürü aradı. Bugün okulda rastgele dolap kontrolü yapmışlar ve tahmin et kızının dolabında ne bulmuşlar? Esrar. Buna ne diyorsun? Hem annesi, hem babası polis ve onun dolabında esrar bulunuyor. Müdür bu meseleyi kendi aramızda halletmemize izin verdiği için şanslıyız. Ya bunu rapor etseydi? Kendi kızımı tutuklamak zorunda kalabilirdim.”

“Tanrım.”

“Bu konuyla birlikte baş etmeliyiz Rick. Meseleyi nasıl çözeceğimiz konusunda hemfikir olmalıyız.”

Maura kanepeden kalkıp kapıya doğru gitti; buradan nasıl kibarca çıkabileceğinden emin değildi. Bu ailenin özel hayatına burnunu sokmak istemiyordu, ama işte orada, duymaması gerektiğini bildiği bir konuşmayı dinliyordu. “Sadece veda edip gidebilirim” diye düşündü. “Bu dertli anne babayı yalnız bırakmalıyım.”

Koridora çıktı, oturma odasına yaklaştığında duraksadı. Katie’nin annesi bakışlarını kaldırdığında, evde beklenmedik bir ziyaretçi olduğunu görüp şaşırdı. Annesi, bir gün Katie’nin nasıl bir kadına dönüşeceğinin göstergesiyse, genç kızın kaderi gösterişli bir sarışın olmaktı. Kadın neredeyse Ballard kadar uzundu ve vücudu bir sporcununki gibi uzun ve inceydi. Saçları basit bir atkuyruğuyla arkadan toplanmıştı ve yüzünde hiç makyaj yoktu, ama böyle muhteşem elmacıkkemiklerine sahip olan bir kadının makyaja pek ihtiyacı olmazdı.

Maura, “Böldüğüm için üzgünüm” dedi.

Ballard ona dönüp bıkkın bir tavırla güldü. “Korkarım ki bizi en iyi halimizde görmediniz. Bu Katie’nin annesi Carmen. Bu, Doktor Maura Isles.”

“Artık gitmeliyim” dedi Maura.

“Ama hiçbir şey konuşamadık.”

“Sizi başka zaman ararım. Şu an aklınızda başka şeyler olduğunu görebiliyorum.” Carmen’e başıyla selam verdi. “Tanıştığımıza memnun oldum. İyi geceler.”

“Sizi geçireyim” dedi Ballard.

Dışarı çıktıklarında Ballard, ailesinin dertlerinden uzaklaştığı için rahatlamış gibi derin iç geçirdi.

“Bu meseleye kulak misafiri olmak zorunda kaldığım için üzgünüm” dedi Maura.

“Ben de, bunu dinlemek zorunda kaldığınız için üzgünüm.”

“Birbirimizden durmadan özür dilediğimizi fark ettiniz mi?”

“Sen özür dilemeni gerektirecek hiçbir şey yapmadın, Maura.”

Maura’nın arabasına ulaştıklarında, bir an durdular.

“Sana kız kardeşinden pek bahsedemedim” dedi Ballard.

“Gelecek sefere?”

Ballard başını salladı. “Gelecek sefere.”

Maura arabaya binip kapıyı kapattı. Ballard’ın onunla konuşmak için eğildiğini görünce penceresini açtı.

“Sana onun hakkında, en azından şunu söylemeliyim” dedi.

“Evet?”

“Anna’ya o kadar benziyorsun ki nefesim kesiliyor.”

Maura, oturma odasında oturmuş, minik Anna Leoni’nin ailesiyle çekilmiş fotoğrafını incelerken bu sözleri aklından çıkaramıyordu. Bunca yıldır hayatımda yoktun ve ben bunun farkında bile değildim diye düşündü. Ama çok derinde, kız kardeşimin eksikliğini hissetmiş olmalıyım.

Anna’ya o kadar benziyorsun ki nefesim kesiliyor.

Maura, Anna’nın fotoğraftaki yüzüne dokunurken evet diye düşündü. Benim de nefesim kesiliyor. Anna’yla aynı DNA’yı paylaşıyorlardı, ama acaba başka neleri benziyordu? Anna da bilim alanında, mantık ve zekâya dayalı bir iş seçmişti. Yani muhtemelen, onun da matematiği çok iyiydi. O da Maura gibi piyano çalıyor muydu? Kitapları, Avustralya şaraplarını ve History Channel’ı seviyor muydu?

Senin hakkında bilmek istediğim o kadar çok şey var ki.

Saat geç olmuştu; Maura lambayı kapatıp toplanmak üzere yatak odasına gitti.

8

Etrafı kapkaranlıktı. Başı ağrıyordu. Havada ahşap, nemli toprak ve anlayamadığı başka bir koku vardı. Çikolata. Çikolata kokuyordu.

Mattie Purvis gözlerini açabildiği kadar açtı, ama kapalı tutsa da bir şey fark etmezdi, çünkü hiçbir şey göremiyordu. Tek bir ışık huzmesi, gölgelerin üzerine düşmüş bir gölge izi bile yoktu. Tanrım, kör mü oldum?

Neredeyim?

Kendi yatağında değildi. Sert bir şeyin üzerinde yatıyordu ve bu sırtını ağrıtmıştı. Yerde miydi? Hayır, altındaki cilalı bir zemin değil, toprakla kirlenmiş, pürüzlü tahtalardı.

Keşke başı bu kadar zonklamasaydı.

Mide bulantısını bastırmak için gözlerini kapattı. Ağrıya rağmen, bu hiç tanımadığı, karanlık yere nasıl gelmiş olabileceğini hatırlamaya çalışıyordu. Dwayne, diye düşündü. Kavga ettik, sonra eve döndüm. Aradaki kayıp zamanda neler olduğunu hatırlamaya çalıştı. Masanın üstünde duran mektup yığınını hatırlıyordu. Ağladığını, gözyaşlarının mektupların üzerine düştüğünü hatırlıyordu. Hızla ayağa kalkışını ve yere devrilen sandalyeyi hatırlıyordu.

Bir ses duydum. Garaja gittim. Bir ses duyup garaja gittim ve...

Hiç. Bundan sonra hiçbir şey hatırlamıyordu.

Gözlerini açtı. Etraf hâlâ karanlıktı. Bu hiç iyi değil, diye düşündü Mattie. Bu, gerçekten çok kötü. Başın ağrıyor, hafızanı kaybettin ve kör oldun.

“Dwayne?” diye seslendi. Sadece kendi nabzının sesini duyabiliyordu.

Ayağa kalkmalıydı. Yardım bulmalıydı, en azından bir telefon bulmalıydı.

Kendini iterek doğrulmak için sağ yanına doğru yuvarlandığında yüzü bir duvara çarptı. Darbe tekrar sırtüstü düşmesine sebep oldu. Burnu acıyarak, şaşkın halde uzandı. Orada neden bir duvar vardı? Dokunmak için uzandığında, pürüzlü ahşap plakaları hissetti. Tamam, diye düşündü, ben de diğer yana dönerim. Sola döndü.

Ve başka bir duvara çarptı.

Kalbi daha hızlı ve daha yüksek sesle atmaya başladı. Tekrar sırtüstü yatarken, iki yanımda duvarlar var. Bu imkânsız. Bu gerçek olamaz diye düşündü. Elleriyle yeri iterek doğrulmaya çalıştığında başının üstünü vurdu. Bir kez daha sırtüstü yere düştü.

Hayır, hayır, hayır!

Paniğe kapıldı. Kollarını savurarak, her yandaki duvarları dövdü. Ahşaba parmaklarını geçirdiğinde parmaklarına kıymıklar battı. Birinin bağırdığını duydu, ama kendi sesini tanıyamıyordu. Her yerde duvarlar vardı. Bağırdı, kıvrandı, elleri morarıp yaralanana, kolları ve bacakları hareket edemeyecek kadar yorulana kadar etrafı yumrukladı. Yavaş yavaş, çığlıkları iç çekmelere dönüştü. Sonunda, sersemleyip sessizliğe gömüldü.

Bir kutu. Bir kutunun içindeyim.

Derin bir nefes alıp kendi terinin, kendi korkusunun kokusunu içine çekti. Küçük bir alanda kapana kısılmış başka bir mahkûm olan bebeğin içinde kıpırdandığını hissetti. Bir zamanlar büyükannesinin verdiği Matruşka bebeklerini düşündü. Bebeğin içinde, başka bir bebek.

Burada öleceğiz. İkimiz de burada öleceğiz, bebeğim ve ben.

Gözlerini kapatıp içini dolduran yeni bir panik dalgasıyla savaştı. Dur. Hemen dur. Düşün, Mattie.

Elleri titreyerek sağ tarafına uzanıp duvara dokundu. Soluna uzandı. Diğer duvara dokundu. Aralarında ne kadar boşluk vardı? Bir metre, belki biraz daha fazla. Peki uzunluğu ne kadardı? Başının üstünden geriye doğru uzanıp otuz santim kadar boşluk olduğunu fark etti. Oradaki açıklık fena değildi. Orada biraz boşluk vardı. Parmakları, başının hemen arkasındaki yumuşak bir şeye değdi. Onu kendine doğru çektiğinde bunun bir battaniye olduğunu anladı. Battaniyeyi açarken, içinden ağır bir şey yere düştü. Soğuk, metal bir silindir. Kalbi tekrar hızla atmaya başladı; bu kez sebebi panik değil, umuttu.

Bir fener.

Düğmeyi bulup feneri açtı. İnce bir ışık huzmesi karanlığı deldiğinde rahatlayarak derin bir nefes aldı. Görebiliyorum! Görebiliyorum! Işık, hücresinin duvarlarının üstünde dolaştı. Feneri tavana doğru çevirdiğinde, orada ancak, başını eğerek oturabileceği kadar mesafe olduğunu gördü.

Kocaman göbeğiyle beceriksizce sürünerek ve kendini iterek oturur pozisyona geldi. Ancak o zaman ayaklarının yanında duran şeyleri gördü; plastik bir kova ve bir lazımlık. İki büyük sürahi su. Bir market torbası. Mattie torbaya doğru ilerleyip içine baktı. Çikolata kokusu almamın sebebi buymuş diye düşündü. Torbanın içinde Hershey marka çikolatalar, paketlerce kurutulmuş et ve tuzlu krakerler vardı. Ve piller; üç paket pil.

Sırtını duvara yasladı. Aniden güldüğünü duydu. Bu kesinlikle ona ait olmayan delice, korkutucu bir gülüştü. Deli bir kadının gülüşüydü. Ne harika. Hayatta kalmak için her şeye sahibim; tek bir şey dışında...

Hava.

Gülüşü yok oldu. Kendi nefesinin sesini dinleyerek oturdu. Oksijen içeri, karbondioksit dışarı. Temizleyen nefesler. Ama oksijen, eninde sonunda biterdi. Bir kutunun içine sığabilecek oksijen miktarı belliydi. Sanki içerisi şimdiden daha havasızdı. Ayrıca, paniğe kapılıp çok fazla hareket etmişti. Muhtemelen oksijenin büyük kısmını tüketmişti.

Sonra saçlarının arasında serin bir esinti hissetti. Yukarı baktı. Feneri başının tam üstüne doğrulttuğunda yuvarlak bir delik gördü. Deliğin çapı sadece birkaç santimdi, ama yukarıdan temiz havanın girmesi için yeterliydi. “Bir kutunun içinde kapana kısıldım” diye düşündü. “Yiyeceğim, suyum ve havam var.”

Onu oraya koyan her kimse, hayatta kalmasını istiyordu.

9

Rick Ballard, Doktor Charles Cassell’in zengin olduğunu söylemişti, ama Jane Rizzoli bu kadarını beklemiyordu. Marblehead Malikânesi’nin etrafı yüksek, tuğla bir duvarla çevriliydi ve Frost’la Rizzoli, dökme demir, çift kanatlı bahçe kapısının ardında, etrafı en az iki dönüm, zümrüt yeşili çinlerle kaplı devasa, beyaz malikâneyi görebiliyordu. Evin ardında, Massachusetts Körfezi’nin suları ışıldıyordu.

“Vay canına” dedi Frost. “Bunların hepsini ilaç işinden mi kazanmış?”

“İşe bir zayıflama ilacını pazarlayarak başlamış” dedi Rizzoli. “Yirmi yıl içinde, bu imparatorluğu kurmuş. Ballard, Cassell’in ters düşmek istemeyeceğin bir adam olduğunu söylüyor.” Frost’a baktı. “Ve bir kadınsan, emin ol onu terk etmek istemezsin.”

Penceresini açıp kapıdaki zile bastı.

Hoparlörden çatlak bir erkek sesi yükseldi: “İsminizi alabilir miyim, lütfen?”

“Dedektif Rizzoli ile Dedektif Frost, Boston Polisi’nden. Doktor Cassell’le görüşmeye geldik.”

Kapı gıcırdayarak açıldı ve dönerek ilerleyen bahçe yolu onları sütunlarla süslenmiş, görkemli eve götürdü. Rizzoli itfaiye kırmızısı bir Ferrari’nin arkasına park etti; muhtemelen eski Subaru’sunun bir yıldıza en çok yaklaşacağı an buydu. Ön kapı, zili çalmadan savrularak açıldı; bakışları ne arkadaşça ne de düşmanca olan, iriyarı bir adam göründü. Üzerinde polo yaka bir tişört ve bej renkli bir Dockers olsa da, adamın bakışlarında kıyafetindeki rahatlıktan eser yoktu.

“Ben Paul, Doktor Cassell’in asistanıyım” dedi.

“Dedektif Rizzoli.” Elini uzattı ama adam, bu dikkatine değmezmiş gibi, eline bakmadı bile.

Paul onları, Rizzoli’nin hiç beklemediği bir tarzda döşenmiş evin içine doğru yürüttü. Dış cephe anıtsal klasikçi tarzda olsa da, Rizzoli içerideki dekorasyonun tamamen modern, hatta soğuk olduğunu, duvarları beyaza boyanmış bir modern sanat galerisine benzediğini düşündü. Antrede en çok göze çarpan şey, cinsel çağrışımı olan, birbirinin içine geçen kıvrımlardan oluşan bronz bir heykeldi.

“Doktor Cassell’in dün gece bir seyahatten döndüğünü biliyosunuz” dedi Paul. “Saat farkı yüzünden sarsılmış halde ve kendini pek iyi hissetmiyor. Bu yüzden, görüşmeyi kısa tutarsanız çok seviniriz.”

“İş gezisinde miydi?” diye soru Frost.

“Evet. Merak ediyorsanız, bir ay öncesinden ayarlanmıştı.”

“Bunun hiçbir anlamı yok” diye düşündü Rizzoli. Bu sadece, Cassell’in adımlarını önceden planlayabildiğini gösterirdi.

Paul onları siyah beyaz döşenmiş, içinde sadece şok edici derecede parlak kırmızı, tek bir vazonun bulunduğu oturma odasına götürdü. Duvara asılmış bir televizyon hemen göze çarpıyordu; buğulu camdan kapakları olan bir dolapta bir sürü göz alıcı elektronik alet vardı. Rizzoli, “Bekâr bir adamın rüyalarındaki ev” diye düşündü. Odada tek bir kadınsı dokunuş yoktu; içerideki tüm eşyalar erkeksiydi. Müziği duydu, bir CD çaldığını düşündü. Caz piyano akorları tuşlar boyunca kederli bir tınıyla ilerliyordu. Ortada bir melodi ya da şarkı yoktu; sadece sözsüz bir yasla birbirinin içine geçen notalar vardı. Paul onları bir kayan kapıya doğru götürürken müziğin sesi yükseldi. Paul kapıyı açıp “Polisler geldi, Doktor Cassell” dedi.

“Teşekkür ederim.”

“Kalmamı ister misiniz?”

“Hayır Paul, bizi yalnız bırakabilirsin.”

Rizzoli ile Frost odaya girdiklerinde Paul arkalarından kapıyı çekerek kapattı. Kendilerini o kadar loş bir odada buldular ki, büyük piyanonun başında oturan adam zorlukla seçiliyordu. Yani müzik bir CD’den gelmiyordu; canlıydı. Ağır perdeler neredeyse tamamen çekilmiş, içeri sadece çok az gün ışığının girmesine izin verilmişti. Cassell uzanıp bir lambayı açtı. Bu, üzerinde Japon pirinç kâğıdından bir abajur olan loş bir lambaydı ama Cassell’in gözlerini kısmasına sebep oldu. Viskiyle doluymuş gibi görünen bir bardak yanında, piyanonun üstünde duruyordu. Cassell tıraş olmamıştı ve gözleri kan çanağı gibiydi; bu soğuk, kurumsal bir iş adamının değil, nasıl göründüğünü umursamayacak kadar kendinden geçmiş bir adamın yüzüydü. Yine de adam göz alıcı derecede yakışıklıydı; bakışları, Rizzoli’nin beynine işliyormuş gibiydi. Rizzoli’nin, her şeyini kendi kazanmış bir sanayi devinden beklemeyeceği kadar gençti; muhtemelen kırklarının sonlarındaydı. Hâlâ kendi yenilmezliğine inanabileceği kadar gençti.

“Doktor Cassell, ben Boston Polisi’nden Dedektif Rizzoli. Bu da Dedektif Frost. Neden burada olduğumuzu biliyor musunuz?”

“Çünkü sizi benim üstüme saldı. Değil mi?”

“Kim?”

“Şu Dedektif Ballard. Adam, lanet olası bir pitbull gibi.”

“Buraya Anna Leoni’yi tanıdığınız için geldik. Kurbanımız.”

Cassell viski bardağına uzandı. Bitkin görüntüsüne bakılırsa, bu günün ilk içkisi değildi. “Dedektif Ballard’ın söylediği her şeye inanmaya başlamanızdan önce, size onun hakkında bir şey söyleyeyim. O adam, gerçek bir pislik.” İçkisinin kalanını tek yudumda bitirdi.

Rizzoli gözü şişip kapanmış, yanağındaki morlukla Anna Leoni’yi düşündü. İçinden, Bence esas pisliğin kim olduğunu biliyoruz diye geçirdi.

Cassell boş bardağı bıraktı. “Bana nasıl olduğunu anlatın” dedi. “Bunu bilmem gerek.”

“Size birkaç sorumuz var Doktor Cassell.”

“Önce bana neler olduğunu anlatın.”

Rizzoli, “Bizimle görüşmeyi bunun için kabul etti” diye düşündü. “Neler bildiğimizi öğrenmek istiyor.”

“Sanırım başında bir kurşun yarası vardı” dedi Cassell. “Ve bir arabada bulundu, değil mi?”

“Doğru.”

“Bu kadarını zaten Boston Globe’dan öğrenmiştim. Ne tip bir silah kullanılmış? Mermi kaç kalibreydi?”

“Bunu size söyleyemeyeceğimi biliyorsunuz.”

“Ve olay Brookline’da oldu. Orada ne işi vardı?”

“Bunu da size söyleyemem.”

“Söyleyemez misiniz?” Cassell, Rizzoli’ye baktı. “Yoksa bilmiyor musunuz?”

“Bilmiyoruz.”

“Olay sırasında yanında başka kimse var mıydı?”

“Başka kurban yoktu.”

“Peki şüphelileriniz kimler? Benim dışımda?”

“Buraya biz size soru sormaya geldik Doktor Cassell.”

Cassell ayağa kalkıp dengesiz adımlarla dolaba doğru ilerledi. Bir viski şişesi alıp bardağını tekrar doldurdu. Bilinçli olarak, ziyaretçilerine içki ikram etmedi.

Tekrar piyano bankına otururken, “O zaman sormak için geldiğiniz soruyu cevaplayayım” dedi. “Hayır, onu ben öldürmedim. Onu aylardır görmedim.”

Frost, “Bayan Leoni’yi en son ne zaman görmüştünüz?” diye sordu.

“Sanırım mart ayındaydı. Bir akşamüstü, arabayla evinin önünden geçtim. Anna kaldırımda, mektuplarını alıyordu.”

“Bu, hakkınızda uzaklaştırma kararı almasından sonra değil miydi?”

“Arabamdan inmedim, tamam mı? Onunla konuşmadım bile. Beni gördüğünde hiçbir şey söylemeden doğrudan eve girdi.”

“Peki evinin önünden geçmenizin sebebi neydi?” dedi Rizzoli. “Gözünü korkutmak mı?”

“Hayır.”

“O zaman sebep neydi?”

“Sadece onu görmek istedim. O kadar. Onu özlemiştim. Onu hâlâ...” Cassell durup boğazını temizledi. “Onu hâlâ özlüyorum.”

Şimdi de onu sevdiğini söyleyecek.

“Onu sevdim” dedi Cassell. “Ona neden zarar vereyim?”

Sanki daha önce bunu söyleyen hiç kimseyi duymamışlardı.

“Ayrıca, bunu nasıl yapabilirim? Nerede olduğunu bilmiyordum. Son taşınmasının ardından, onu bulamamıştım.”

“Ama denediniz.”

“Evet, denedim.”

“Maine’de yaşadığını biliyor muydunuz?” diye sordu Frost. Sessizlik oluştu.

Cassell asık bir suratla bakışlarını kaldırdı. “Maine’de, nerede?”

“Fox Harbor adlı küçük bir kasabada.”

“Hayır, bunu bilmiyordum. Boston’da bir yerlerde olduğunu düşünüyordum.”

“Doktor Cassell” dedi Rizzoli, “geçen salı akşamı neredeydiniz?”

“Burada, evdeydim.”

“Bütün gece mi?”

“Akşam beşten sonra. Yolculuk için eşyalarımı topluyordum.”

“Burada olduğunuzu doğrulayabilecek kimse var mı?”

“Hayır. Paul o gece izinliydi. İtiraf ediyorum ki, bir tanığım yok. Sadece ben ve piyanom vardık.” Tuşlara vurup uyumsuz bir ses çıkardı. “Ertesi sabah uçağım vardı. Kontrol etmek isterseniz, Northwest Havayolları.”

“Edeceğiz.”

“Rezervasyon altı hafta öncesinden yapılmıştı. Orada, önceden planlanmış toplantılarım vardı.”

“Asistanınız da bize böyle söyledi.”

“Öyle mi? Çünkü doğrusu bu.”

“Bir silahınız var mı?” diye sordu Rizzoli.

Cassell sessizliğe gömüldü; koyu renk gözleri, Rizzoli’nin gözlerini aradı. “Bunu gerçekten benim yaptığımı mı düşünüyorsunuz?”

“Soruya cevap verebilir misiniz?”

“Hayır, bir silahım yok. Tabancam, tüfeğim, hatta kurusıkı tabancam bile yok. Ve onu ben öldürmedim. Beni suçladığı şeylerin yarısını ben yapmadım.”

“Anna’nın polise yalan söylediğini mi söylüyorsunuz?”

“Abarttığını söylüyorum.”

“Gözünü morarttığınız akşam acil serviste çekilen fotoğrafını gördük. O suçlamayı da mı abartmıştı?”

Cassell’in gözleri, Rizzoli’nin suçlayıcı bakışlarının ağırlığını taşıyamıyormuş gibi yere indi. “Hayır” dedi sessizce. “Ona vurduğumu reddetmiyorum. Buna pişmanım. Ama reddetmiyorum.”

“Peki ya sürekli evinin önünden arabayla geçmeniz? Onu takip etmesi için bir özel dedektif tutmanız? Kapısının önünde belirip konuşmayı talep etmeniz?”

“Telefonlarımı açmıyordu. Başka ne yapabilirdim?”

“Belki de durumu kabul etmeliydiniz.”

“Ben oturup olayların gelişmesini izleyen biri değilim dedektif. Hiçbir zaman olmadım. Bu manzaranın ortasındaki bu eve sahip olmamın sebebi de bu. Bir şeyi gerçekten istiyorsam, onu elde etmek için çok çalışırım. Ve ona tutunurum. Hayatımdan öylece çıkıp gitmesine izin vermeyecektim.”

“Anna sizin için neydi? Sadece sahip olduğunuz başka bir şey mi?”

“Sahip olduğum bir şey değildi.” Cassell bakışlarını Rizzoli’ye çevirdi; gözleri kayıp hissiyle doluydu. “Anna Leoni hayatımın aşkıydı.”

Cassell’in yanıtı Rizzoli’yi gerçekten şaşırttı. Bu kadar yavaşça söylenen bu basit cümlenin içinde bir gerçeklik tınısı vardı.

“Bildiğim kadarıyla üç yıl birlikteymişsiniz” dedi Rizzoli.

Cassell başını salladı. “Anna, araştırma birimimde çalışan bir mikrobiyologdu. Böyle tanıştık. Bir gün, antibiyotik araştırmaları üzerine bir sunum yapmak için yönetim kurulu toplantımıza girdi. Onu görür görmez, O hayatımın kadını diye düşündüm. Birini çok sevmenin ve o kişinin hayatınızdan çıkıp gitmesinin nasıl bir his olduğunu bilir misiniz?”

“Peki neden gitti?”

“Bilmiyorum.”

“Bir fikriniz olmalı.”

“Ama yok. Burada sahip olduğu şeylere bir bakın! Bu ev, istediği her şey. Çirkin biri olduğumu düşünmüyorum. Her kadın, benimle birlikte olmaktan mutlu olur.”

“Onu dövmeye başlayana kadar.”

Sessizlik.

“Bu ne sıklıkta oluyordu, Doktor Cassell?”

Cassell içini çekti. “Stresli bir işim var...”

“Açıklamanız bu mu? Ofiste zor bir gün geçirdiğiniz için kız arkadaşınızı mı tokatlıyordunuz?”

Cassell cevap vermedi. Bunu yerine bardağına uzandı. Rizzoli, bunun da sorunun bir parçası olduğunu düşündü. Çok çalışan bir yönetici ile çok fazla alkol bir araya gelince, sonuç gözü moraran kız arkadaş olmuştu.

Cassell bardağı tekrar bıraktı. “Sadece onun eve dönmesini istemiştim.”

“Onu ikna etme yolunuz, kapısını altından ölüm tehditleri atmak mıydı?”

“Onu ben yapmadım.”

“Polise birçok kez şikâyet dilekçesi vermiş.”

“Bu, asla olmadı.”

“Dedektif Ballard olduğunu söylüyor.”

Cassell sevimsizce güldü. “O aptal, Anna’nın ona söylediği her şeye inanıyordu. Sir Galahad’ı oynamayı seviyor; bu, ona kendini önemli hissettiriyor. Bir keresinde buraya gelip, Anna’ya bir daha dokunursam beni ölümüne döveceğini söylediğini biliyor musunuz? Bence bu epey acınası bir davranış.”

“Pencerelerindeki telleri kestiğinizi iddia etmişti.”

“Bunu yapmadım.”

“Bunu kendisinin yaptığını mı söylüyorsunuz?”

“Sadece, ben yapmadım diyorum.”

“Arabasını çizdiniz mi?”

“Ne?”

“Arabasını kapısını çizdiniz mi?”

“Bunu ilk defa duyuyorum. Bu ne zaman olmuş?”

“Peki ya posta kutusundaki ölü kanarya?”

Cassell, buna inanamadığını ima eden bir kahkaha attı. “O kadar sapıkça bir şey yapacak biri gibi görünüyor muyum? O olayın olduğunu iddia ettiği tarihte, burada bile değildim. Bunu benim yaptığımı kanıtlayabilir misiniz?”

Rizzoli bir an ona bakıp düşündü: Elbette reddedecek, çünkü haklı; telleri kestiğini, arabasını çizdiğini ya da posta kutusuna ölü bir kuş koyduğunu kanıtlayamıyoruz. Bu adam aptal biri değil.

“Anna bu konuda neden yalan söylesin?” dedi Rizzoli.

“Bilmiyorum” dedi Cassell. “Ama söyledi.”

10

Öğlen vakti, Maura yola çıkmıştı. Şimdiden sıcaktan buğulanmış sokaklardan şehir dışına, kuzeye doğru yol alan göçmen somon sürüleri gibi akan trafikte sıkışıp kalmış hafta sonu kaçaklarından biri olmuştu. Arka koltukta mızıldanan çocuklarıyla arabalarına tıkılıp kalmış tatilciler kuzeye, serin sahillere ve tuzlu havaya doğru santim santim ilerliyordu. Trafiğin içinde oturup önünde ufka kadar uzanan arabalara bakarken Maura’nın düşündüğü şey buydu. Daha önce hiç Maine’e gitmemişti. Burayı sadece üzerlerinde parkalar ve yürüyüş botları, ayaklarının etrafında çimenlere yayılmış golden retriever köpeklerle, yanık tenli erkek ve kadınların poz verdiği L.L. Bean Botları’nın kataloglarında arka plan olarak görmüştü. L.L. Bean’in dünyasında Maine ormanlar ve sisli sahillerin ülkesi; bir umut ya da düş dışında var olamayacak kadar güzel, efsanevi bir yerdi. Maura, arabaların sonsuz sırasının üzerinde kızgın ışıklarıyla parlayan güneşe bakarken, “Hayal kırıklığına uğrayacağıma eminim” diye düşündü. Ama aradığı cevaplar, oradaydı.

Aylar önce Anna Leoni de kuzeye doğru aynı yolculuğu yapmıştı. O giderken, baharın başlarında, hava henüz serin olmalıydı; muhtemelen trafik de o günkü kadar sıkışık değildi. Boston’dan çıkarken o da Tobin Köprüsü’nden geçtikten sonra kuzeye, 95. Otoban’a, Massachusetts-New Hemphshire sınırına yönelmiş olmalıydı.

Senin peşinden geliyorum. Kim olduğunu öğrenmem gerekiyor. Bu, kim olduğumu öğrenmenin tek yolu.

Saat ikide, New Hemphshire’dan çıkıp Maine’e girdiğinde, trafik büyülü biçimde açıldı; sanki oraya kadar süren sıkışıklık sadece bir sınavdı ve şimdi kapılar, bunu hak edenler için açılıyordu. Maura sadece bir sandviç almak için bir mola yerinde durdu. Saat üçte eyaletlerarası otobandan çıkmış, Maine’in körfezi kucaklayan 1. Otoban’ında, kuzeye doğru ilerliyordu.

Sen de bu yoldan geçtin.

Anna’nın gördüğü manzara farklı olmalıydı; o mevsimde tarlalar yeşile dönerken, ağaçlar henüz yapraksız olurdu. Ama Anna da aynı ıstakozlu sandviç kulübesinin önünden geçmiş, bahçesinde sonsuza kadar çürümeye bırakılmış yatak çerçeveleriyle aynı hurdacıya bakmış ve Maura gibi, bunu komik bularak başını iki yana sallamıştı. Belki o da bacaklarını açmak için Rockport kasabasında arabasını kenara çekmiş, yukarıdan limana bakarken fok André’nin heykelinin yanında oyalanmıştı. Suyun üzerinden esen serin rüzgârla ürpermişti.

Maura tekrar arabasına binip kuzeye doğru ilerlemeye devam etti.

Deniz kenarındaki Bucksport kasabasını geçip güneye, yarımadaya doğru döndüğünde güneş ağaçların üzerinden alçalmaya başlamıştı. Maura gri bir sis kütlesinin denizin üzerine yayıldığını, ufku yutan aç bir canavar gibi kıyıya doğru ilerlediğini görebiliyordu. Güneş batarken, arabam o sisin içinde olacak diye düşündü. Fox Harbor’da otel rezervasyonu yaptırmamıştı; Boston’dan anlık bir kararla, deniz kenarındaki bir motele girip geceyi geçirebileceği bir yer bulabileceğini düşünmüştü. Ama sahilin bu kayalık bölgesinde sadece birkaç motel gördü ve hiçbirinde boş oda olduğuna dair tabelanın ışığı yanmıyordu.

Güneş iyice alçaldı.

Yol ani bir virajla kıvrıldığında Maura direksiyonu sıkıca kavradı; bir yanında dallarını karmakarışık uzatmış ağaçlar, diğer yanında deniz olan kayalık alandan geçerken şeridinde kalmayı zorlukla başardı.

Ve kasaba aniden önünde belirdi; Fox Harbor, sığ bir koyun güvenli topraklarına kurulmuştu. Maura buranın bu kadar küçük bir yer olmasını beklemiyordu; kasabada sadece bir iskele, çan kulesiyle bir kilise ve körfeze bakan bir dizi beyaza boyalı ev vardı. Limandaki ıstakoz tekneleri, bağlandıkları iskele babalarında oltanın ucuna takılmış yemler gibi sık sık yükselip alçalarak yaklaşan sis bulutu tarafından yutulmayı bekliyordu.

Maura yavaş yavaş anacaddede ilerlerken boyanmaya ihtiyacı olan yıpranmış verandaları, renkleri solmuş perdeler asılmış pencereleri gördü. Garaj yollarında duran paslı araçlara bakılırsa, buranın varlıklı bir kasaba olmadığı çok açıktı. Gördüğü en yeni arabalar Bayview Motel’in otoparkındaydı ve plakaları New York, Massachusetts ve Connecticut’a aitti. Bunlar, ıstakoz ve cennette geçirilecek kısa bir süre için sıcak kentlerden kaçan şehirli sığınmacılardı.

Maura arabasını motelin kayıt ofisinin önüne park etti. Önce işimi halletmeliyim diye düşündü. Bu gece kalacak bir yere ihtiyacım var ve şehirde kalabileceğim tek yer burasıymış gibi görünüyor. Arabasından inip tutulan kaslarını esnetti, nemli ve tuzlu havayı içine çekti. Boston bir liman kenti olsa da, evinde deniz kokusunu nadiren içine çekebiliyordu; şehirdeki benzin, egzoz ve sıcak kaldırım kokuları körfezden gelen bütün rüzgârı kirletiyordu. Ama burada gerçekten tuzun tadını alabiliyor, tenine ince bir sis tabakası gibi yapıştığını hissedebiliyordu. Yüzüne çarpan rüzgârla motelin otoparkında dururken, aniden derin bir uykudan uyanıp ayılmış gibi hissetti. Sanki tekrar canlanmıştı.

Motelin dekorasyonu tam da beklediği gibiydi; altmışlardan kalmış ahşap lambriler, eski, yeşil halılar, bir gemi dümenine oturtulmuş duvar saati. Resepsiyon masasında kimse yoktu.

Maura öne doğru eğildi. “Merhaba.”

Bir kapı gıcırdayarak açıldı ve şişman, kelleşmekte olan, gözlüklerini helikopterböceği gibi burnunun üstüne yerleştirmiş bir adam göründü.

“Bu gece için boş odanız var mı?” diye sordu Maura.

Sorusunu bir ölüm sessizliği takip etti. Adam şaşkınlıktan çenesi düşmüş, bakışlarını Maura’nın yüzüne dikmiş duruyordu.

“Affedersiniz” dedi Maura, adamın onu duymadığını düşünerek. “Boş odanız var mı?”

“Siz... Oda mı istiyorsunuz?”

Az önce bunu söylemedim mi?

Adam önce kayıt defterine, sonra tekrar ona baktı. “Ben... Üzgünüm. Bu akşam tamamen doluyuz.”

“Boston’dan buraya kadar araba kullandım. Kasabada kalacak oda bulabileceğim bir yer var mı?”

Adam yutkundu. “Kalabalık bir haftasonundayız. Birkaç saat önce oda arayan bir çift geldi. Birkaç yere telefon ettim ve onları Ellsworth’a göndermek zorunda kaldım.”

“Orası nerede?”

“Buraya yaklaşık elli kilometre.”

Maura tekne dümenine yerleştirilmiş saate baktı. Saat dört kırk beş olmuştu bile; oda bulma işini ertelemek zorunda kalacaktı.

“Land and Sea Emlak Ofisi’ni bulmam gerekiyor” dedi.

“Anacaddede. İki blok aşağıda, solda.”

Land and Sea Emlak Ofisi’nin kapısından içeri giren Maura, bir kez daha boş bir danışma masasıyla karşılaştı. Bu kasabada kimse işinin başında durmaz mıydı? Ofis sigara kokuyordu ve masanın üstündeki kültablası izmaritle doluydu. Duvarda şirketin elindeki gayrımenkullerin fotoğrafları vardı; bazıları fena halde sararmıştı. Buradaki emlak pazarının pek hareketli olmadığı çok açıktı. Resimlere bakan Maura yıkık dökük bir ahır (AT ÇİFTLİĞİ İÇİN MÜKEMMEL!), verandası çökmüş bir ev (TAMİRATLA MÜKEMMEL BİR EV!) ve bir ağaç fotoğrafı gördü. Fotoğrafta sadece ağaçlar vardı (SESSİZ VE GÖZDEN UZAK! EV YAPMAK İÇİN MÜKEMMEL ARAZİ!). Maura bu kasabada “mükemmel” olmayan bir şey olup olmadığını merak etti.

Arka kapının açıldığını duydu, döndüğünde, elinde üzerinden su damlayan bir kahve demliğiyle bir adamın yaklaştığını gördü. Adam demliği masaya bıraktı. Adam Maura’dan kısaydı; kare şeklinde kafası ve kısa kesilmiş, kır saçları vardı. Üzerindeki kıyafetler ona çok büyüktü; bir devin ikinci el giysilerini giyiyormuş gibi, gömlek kollarını ve pantolon paçalarını yukarı kıvırmıştı. Belinde tıkırdayan anahtarlarla Maura’ya yaklaştı.

“Kusura bakmayın, kahve demliğini yıkamak için arka tarafa gitmiştim. Siz Doktor Isles olmalısınız.”

Duyduğu ses Maura’yı çok şaşırttı. Kültablasındaki izmaritleri duran onca sigaradan boğuklaşmış olsa da, bu kesinlikle bir kadın sesiydi. Maura ancak o zaman çuval gibi gömleğin altındaki göğüslerin şişkinliğini fark etti.

“Siz... Sabah sizinle mi konuşmuştum?” diye sordu.

“Britta Clausen.” Maura’nın elini kuvvetle sıktı. “Harvey kasabaya geldiğinizi söyledi.”

“Harvey?”

“Yolun aşağısında, Bayview Motel. Buraya geldiğinizi haber vermek için beni aradı.” Kadın duraksayıp Maura’yı baştan aşağı inceledi. “Sanırım bana kimlik göstermenize gerek yok. Size baktığımda, kimin kardeşi olduğunuz belli oluyor. Birlikte eve gitmek ister misiniz?”

“Ben arabamla sizi takip ederim.”

Bayan Clausen belindeki anahtar destesini karıştırıp memnuniyetini ifade eden bir ses çıkardı. “İşte burada; Skyline Yolu. Polis içerideki işini bitirdi, bu yüzden muhtemelen sizi oraya götürmem sorun olmaz.”

Maura Bayan Clausen’ın kamyonetini, aniden körfezden uzaklaşıp bir uçuruma tırmanmaya başlayan yol boyunca takip etti. Yol yükseldikçe körfezi yukarıdan görebilmeye başladı; su artık kalın bir sis tabakasının altında gözden kaybolmuştu. Fox Harbor kasabası aşağıda, sisin içide kalmıştı. Hemen önündeki Bayan Clausen’in stop lambaları aniden yandı ve Maura kendi frenine basmak için yeterli zamanı ancak buldu. Lexus’u ıslak yaprakların üzerinde kayınca araba Land and Sea Emlak’ın yere çakılmış tabelasına hafifçe dokunarak durdu.

Bayan Clausen başını pencereden çıkardı. “Hey, orada her şey yolunda mı?”

“İyiyim. Pardon, dikkatim dağılmıştı.”

“Evet, son viraj insanı şaşırtabiliyor. Şu yoldan; sağ taraftaki.”

“Hemen arkandayım.”

Bayan Clausen güldü. “Çok yakından takip etme, tamam mı?”

Toprak yolun üstünde o kadar yoğun bir ağaç örtüsü vardı ki Maura kendini ormanda bir tünelin içinden geçiyormuş gibi hissetti. Yol aniden açılıp sedir ağacından çatısıyla küçük bir kulübeyi gözler önüne serdi. Maura Bayan Clausen’in kamyonetinin yanına park edip Lexus’undan indi. Bir an açıklığın sessizliğinde durup eve baktı. Ahşap basamaklar üzeri kapatılmış bir verandaya çıkıyordu; verandada hareketsiz bir salıncak duruyordu. Küçük bahçede kovan çiçekleri ve sarı zambaklar büyümeye çalışıyordu. Orman her yandan etraflarını sarıyormuş gibi görünüyordu; Maura küçük bir odada kapana kısılmış gibi, nefesinin hızlandığını fark etti. Sanki hava bile çok yakınındaydı.

“Burası çok sessiz” dedi.

“Evet, kasabadan çok uzakta. Bu tepe, bu yüzden bu kadar kıymetli. Emlak piyasası bu tarafa doğru genişleyecek, anlarsın ya. Birkaç yıl sonra bu yolun her yanında yeni evler göreceksin. Şu an tam yatırım yapma zamanı.”

Maura onun, “Çünkü burası mükemmel” diye eklemesini bekledi.

“Ben bunun hemen yanında, yeni bir inşaat arazisi hazırlıyorum” dedi Bayan Clausen. “Kız kardeşin taşındıktan sonra, diğer alanları da hazırlamanın vaktinin geldiğine karar verdim. Bir kişi bile burada yaşamaya başlasa, işler hızlanıyor. Kısa süre sonra herkes oradan ev almak istemeye başlıyor.” Maura’ya düşünceli bir ifadeyle baktı. “Sen ne doktorusun?”

“Patoloğum.”

“Yani? Bir laboratuvarda mı çalışıyorsun?”

Kadın Maura’nın sinirini bozmaya başlıyordu. Açıkça, “Ölü insanların üzerinde çalışıyorum” diye cevap verdi.

Cevabı kadını hiç de rahatsız etmiş gibi görünmüyordu. “O zaman mesai saatlerinde çalışıyorsun. Haftasonları boşsun. Bir yazlık ev ilgini çekebilir. Yan taraftaki arazi yakında inşaata hazır olacak. Yazlık ev almayı düşünüyorsan, şu an ucuza kapatabilirsin.”

Demek ki baskıcı bir satış temsilcisiyle kapana kısılmak böyle bir duyguydu. Maura, “Aslında, ilgilenmiyorum Bayan Clausen” dedi.

“Ah.” Kadın hızla nefes verdi, sonra verandaya çıktı. “O zaman içeri gel. Artık burada olduğuna göre, kız kardeşinin eşyalarını ne yapmamı istediğini bana söyleyebilirsin.”

“Bu kararı verme yetkisine sahip olduğumdan emin değilim.”

“Onları ne yapacağımı bilemedim. Depoya koyup onlar için kira ödemek istemiyorum. Evi satmak ya da tekrar kiralamak için eşyaları boşaltmalıyım.” Doğru anahtarı bulmak için desteyi elden geçirdi. “Kasabadaki kiralık evlerin çoğu bende ve bu evi kiraya vermek her zaman çok kolay olmuyor. Kız kardeşin altı aylık bir kontrat imzalamıştı.”

Maura, “Anna’nın ölümünün bu kadın için tek anlamı bu mu?” diye düşündü. Artık ödenmeyecek olan kira ve tekrar doldurulması gereken kiralık bir ev. Şıngırdayan anahtarları ve sorgulayıcı bakışları olan bu kadını sevmemişti. Fox Harbor’un emlak kraliçesinin tek endişesi aylık kotasını tutturmakmış gibi görünüyordu.

Bayan Clausen sonunda kapıyı açtı. “İçeri gir.”

Maura içeri girdi. Oturma odasında büyük pencereler olmasına rağmen ağaçların çok yakın oluşu ve saatin akşamüstüne yaklaşması evi gölgelerle doldurmuştu. Maura koyu renk çam yer döşemeleri, yıpranmış bir yolluğu ve deforme olmuş kanepeyi gördü. Rengi solmuş duvar kâğıdının üzerinde, odanın her yanını kaplayan yeşil dallar, Maura’nın boğulma hissini güçlendiriyordu.

“Tamamen eşyalı kiraladım” dedi Bayan Clausen. “Bu düşünüldüğünde, ona iyi bir fiyat verdim.”

“Ne kadar?” diye sordu Maura, pencereden dışarı, ağaçlardan oluşan duvara bakarken.

“Aylık altı yüz. Ev suya yakın olsaydı bunun dört katını isteyebilirdim. Ama evi yapan adam, mahremiyetine çok önem veriyordu.” Bayan Clausen uzun zamandır görmemiş gibi, oturma odasını yavaşça, inceleyerek gözden geçirdi. “Kız kardeşin arayıp burayı sorduğunda şaşırmıştım; özellikle de kıyıda boş evler varken.”

Maura dönüp ona baktı. Gün ışığı yok oluyordu ve Bayan Clausen gölgelere çekilmişti. “Kız kardeşim özellikle bu evi mi istedi?”

Bayan Clausen omuz silkti. “Sanırım fiyatı uygundu.”

Kasvetli oturma odasından çıkıp koridorda ilerlediler. Bir ev içinde yaşayan kişinin karakterini yansıtıyorsa, Anna Leoni bu duvarların içinde bir yerde olmalıydı. Ama burada başka kiracılar da oturmuştu; Maura etraftaki ıvır zıvırların, duvarda asılı resimlerin hangilerinin Anna’ya ait olduğunu, hangilerinin önceki kiracılar tarafından bırakıldığını merak etti. Pastel tonlardaki günbatımı resmi kesinlikle Anna’nın değildi. Maura, benim kız kardeşim, asla bu kadar çirkin bir şeyi duvara asmazdı diye düşündü. Bir de evin içine sinmiş bayat sigara kokusu vardı ve sigaraları içenin Anna olmadığı da kesindi. Tek yumurta ikizleri genellikle ürkütücü derecede birbirine benzerdi; Anna da Maura gibi sigaradan iğreniyor olmalıydı. Acaba o da sigaranın kokusunu alır almaz burnunu çekmeye ve öksürmeye başlıyor muydu?

Çarşafsız bir yatağın durduğu yatak odasına geldiler.

“Sanırım bu odayı kullanmıyordu” dedi Bayan Clausen. “Dolaplar ve çekmeceler boştu.”

Sırada banyo vardı. Maura girip ilaç dolabını açtı. Raflarda Advil, Sudafed ve Ricola pastil vardı; markaların tanıdıklığı Maura’yı derinden sarstı. Bunlar, onun da banyo dolabında bulundurduğu ilaçlardı. Maura, seçtiğimiz grip ilaçlarına kadar birbirimizin aynısıyız diye düşündü.

Dolap kapısını kapattı. Koridor boyunca, son kapıya doğru ilerledi.

“Bu yatak odasını kullanıyordu” dedi Bayan Clausen.

Oda çok düzenliydi; yatak örtüsünün kenarları içeri kıvrılmıştı ve şifoniyerin üzeri derli topluydu. Benim yatak odam gibi diye düşündü Maura. Dolaba yaklaşıp kapağını açtı. İçinde kumaş pantolonlar, ütülü elbise ve bluzlar asılıydı. 36 beden. Maura’nın bedeni.

“Geçen hafta eyalet polisi gelip bütün evi aradı.”

“İlgilerini çeken bir şey buldular mı?”

“Bana bir şey söylemediler. Çok fazla eşyası yoktu. Sadece birkaç aydır burada yaşıyordu.”

Maura dönüp pencereden dışarı baktı. Hava henüz kararmamıştı, ama etraftaki ormanın kasveti her an gece çökebilirmiş hissi yaratıyordu.

Bayan Clausen, Maura’nın çıkmasına izin vermeden önce ücretini isteyecekmiş gibi, yatak odası kapısının hemen içinde duruyordu. “Fena bir ev değil” dedi.

Evet diye düşündü Maura. Burası berbat, küçük bir ev.

“Yılın bu zamanında kiralık evler boş kalmaz. Her yer kiralanmış olur. Oteller, moteller. Misafirhanede de yer olmaz.”

Maura bakışlarını ormandan ayırmadı. Bu tatsız kadınla daha fazla konuşmaktan kaçınmak için her şeyi yapabilirdi.

“Sadece bir fikir. Bu akşam kalacak yer buldun herhalde.”

İşte, söylemeye çalıştığı şey bu. Maura dönüp ona baktı. “Aslında, kalacak yerim yok. Bayview Moteli doluydu.”

Kadın hafif, gergin bir gülümsemeyle baktı. “Diğerleri de dolu.”

“Ellsworth’ta boş yer olduğunu söylediler.”

“Öyle mi? Tabii, oraya kadar gitmek istersen. Karanlıkta, düşündüğünden uzun sürer. Yolda sürekli virajlar vardır.” Bayan Clausen yatağı işaret etti. “Sana temiz çarşaf getirebilirim. Senden motele vereceğin parayı alırım. İlgileniyorsan.”

Maura yatağa baktığında omurgası boyunca bir ürpertinin yükseldiğini hissetti. Kız kardeşim burada uyuyordu.

“Her neyse. Nasıl istersen.”

“Bilmiyorum...”

Bayan Clausen hoşnutsuzlukla homurdandı. “Çok fazla seçeneğin varmış gibi görünmüyor.”

* * *

Maura verandada durup Britta Clausen’in kamyonetinin stop lambalarının, ağaçların oluşturduğu koyu renk perdenin içinde kayboluşunu izledi. Bir an çökmekte olan karanlığın içinde durup cırcırböceklerinin sesini ve yaprakların hışırtısını dinledi. Arkasından gelen bir gıcırtı duyup döndüğünde, verandadaki salıncağın bir hayalet itmiş gibi sallandığını gördü. Ürpererek eve girdi ve tam kapıyı kilileyecekken, aniden hiç kıpırdamadan durdu. Bir kez daha ensesindeki o soğuk fısıltıyı hissetmişti.

Kapının üzerinde dört kilit vardı.

Kapıdaki iki zincir, bir kapı mandalı ve bir asma kilide baktı. Pirinç plakalar hâlâ parlaktı; civatalar paslanmamıştı. Yeni kilitler. Sürgüleri yerine itti, zincirleri deliklerine taktı. Parmaklarına değen metal soğuktu.

Mutfağa gidip ışığı açtı. Yerdeki eski muşamba döşemeyi, kaplaması soyulmuş formikadan küçük yemek masasını gördü. Köşede Frigidare marka bir buzdolabı homurdanıyordu. Ama Maura arka kapıya odaklandı. Üzerinde, pirinç plakaları hâlâ parlayan üç kilit vardı. Kapıyı kilitlerken kalbinin daha hızlı atmaya başladığını hissetti. Arkasını dönüp mutfakta kilit takılmış başka bir kapıyı gördüğünde iyice sarsıldı. O kapı, nereye açılıyordu?

Önce kilidi, sonra kapıyı açtı. Karanlığa inen dar, ahşap merdiveni gördü. Aşağıdan serin hava yükseliyordu; Maura nemli toprak kokusu aldı. Ensesi karıncalanıyordu.

Kiler. İnsan neden kiler kapısına kilit takar ki?

Kapıyı kapattı, kilidi iterek yerine yerleştirdi. O zaman, bu kilidin farklı olduğunu gördü; buradaki eski ve paslıydı.

Artık bütün pencerelerin de kilitli olduğunu kontrol etme ihtiyacı duyuyordu. Anna o kadar korkuyordu ki, bu evi bir kaleye dönüştürmüştü ve Maura hâlâ bütün odaları dolduran korkuyu hissedebiliyordu. Mutfak pencerelerini kontrol etti, sonra oturma odasına geçti.

Evdeki bütün pencerelerin kilitli olduğundan emin olduğunda yatak odasını incelemeye başladı. Açık dolabın önünde durup içindeki giysilere baktı. Askıları yana doğru iterek bütün kıyafetleri gözden geçirdi ve tam olarak ona göre olduklarını fark etti. Bir elbiseyi askısından aldı; bu onun da çok sevdiği gibi çok net ve basit hatları olan siyah, triko bir elbiseydi. Anna’nın mağazada durup bu elbiseyi alıp almamayı düşündüğünü hayal etti. Fiyat etiketine bakıyor, aynanın karşısında elbiseyi üstüne tutuyor ve “İstediğim elbise bu” diye düşünüyordu.

Maura bluzunun düğmelerini açtı, kumaş pantolonunu çıkardı. Siyah elbiseyi giymeye başladı; fermuarı çekerken kumaşın, vücudunun kıvrımlarının üzerine tıpatıp oturduğunu hissetti. Aynaya bakmak için döndü. Anna, bunu görüyordu diye düşündü. Aynı yüz, aynı vücut. Acaba o da, yaklaşan orta yaşın göstergesi olan, genişleyen kalçalarından şikâyetçi miydi? Karnının düzlüğünü kontrol etmek için kendine yandan bakıyor muydu? Elbette, elbise deneyen her kadın aynanın önünde aynı hareketleri yapardı. Bir o yana, bir bu yana dönerdi. Arkadan şişman görünüyor muyum?

Sağ profili aynaya dönük halde durdu ve kumaşa takılmış bir saç teline baktı. Saç telini alıp yukarı, ışığa doğru kaldırdı. Saç onunki gibi siyah, ama daha uzundu. Ölü bir kadının saçıydı.

Çalan telefonla irkildi. Kalbi deli gibi atarak komodinin yanında durdu ve telefon ikinci, üçüncü kez çalarken bekledi; telefonun sesi, sessiz evin içinde her defasında katlanılmaz bir yükseklikte çınlıyordu. Telefon dördüncü kez çalamadan Maura ahizeyi kaldırdı.

“Alo? Alo?”

Önce bir kapanma sesi geldi; sonra çevir sesi duyuldu.

“Yanlış numara” diye düşündü. “Hepsi bu.”

Dışarıda rüzgâr şiddetleniyordu; Maura pencereleri kapatmış olsa da iki yana sallanan ağaçların inlemelerini duyabiliyordu. Evin içi o kadar sessizdi ki, kendi kalp atışlarını duyabiliyordu. Gecelerini böyle mi geçiriyordun diye merak etti. Etrafı karanlık ormanlarla çevrili bu evde...

O gece yatağa girmeden önce yatak odasının kapısını kilitledi, hatta kapı kolunun altına bir sandalye yerleştirdi. Bunu yaparken biraz utandı. Korkacak hiçbir şey yoktu, Maura yine de kendini burada, bu ormandan çıkacak her türlü hayvandan daha tehlikeli insanların avlandığı Boston’da olduğundan daha fazla tehdit altında hissediyordu.

Anna da burada korkuyordu.

Maura, kapıları kilitli bu evin içinde hâlâ o korkuyu hissedebiliyordu.

Tiz bir sesle aniden uyandı. Zorlukla nefes alarak, kalbi çılgınca atarak yattı yerinde. Bu sadece bir baykuştu; korkacak bir şey yoktu. Sonuçta ormanın ortasındaydı; elbette hayvan sesleri duyacaktı. Çarşafı terden sırılsıklamdı. Yatmadan önce pencereyi kapattığı için oda havasız ve boğucuydu. Nefes alamıyorum diye düşündü.

Ayağa kalkıp pencereyi açtı. Yaprakları ay ışığı altında gümüş gibi parlayan ağaçlara bakarak durup derin nefesler aldı. Hiçbir şey kıpırdamadı; orman bir kez daha sessizliğe gömülmüştü.

Yatağa döndü, bu kez şafak sökene kadar deliksiz uyudu.

Gün ışığı her şeyi değiştirmişti. Kuşların şakıdığını duydu; pencereden dışarı bakarken beyaz kuyrukları parlayan iki geyiğin bahçeden geçip ormanın içine doğru zıpladığını gördü. Odaya dolan gün ışığında, önceki gece kapının altına dayadığı sandalye ona çok mantıksız göründü. Sandalyeyi kenara çekerken, bundan kimseye bahsetmeyeceğim diye düşündü.

Mutfağa gidip buzdolabında bulduğu çekilmiş Fransız kahvesini demledi. Anna’nın kahvesi. Sıcak suyu filtrenin üzerine dökerken buhardaki kokuyu içine çekti. Etrafı Anna’nın aldığı şeylerle doluydu. Mikrodalgada pişirilecek patlamış mısır ve birkaç paket spagetti. Son kullanma tarihi geçmiş şeftalili yoğurt ve süt. Gördüğü her şey, kız kardeşinin bir market rafının önünde durup, buna da ihtiyacım var diye düşündüğü bir anı temsil ediyordu. Sonra, eve döndüğünde, torbaları boşaltıp aldıklarını yerleştirmişti. Dolapların içine bakan Maura, tonbalığı konservelerini çiçekli raf örtüsünün üstüne yerleştiren kız kardeşinin elini görebiliyordu.

Kahve kupasını alıp verandaya çıktı; kahvesini yudumlarken küçük bahçeyi aydınlatan güneş ışığı altında etrafı gözden geçirdi. Her şey o kadar yeşildi ki Maura görüntüye hayran kaldı. Çimenler, ağaçlar, ışığın kendisi bile. Yüksek dallarda kuşlar şakıyordu. Şimdi neden burada yaşamak istediğini anlayabiliyorum. Neden her sabah orman kokusuyla uyanmak istemiş olabileceğini...

Aniden, yeni bir sesle ürken kuşlar kanatlarını çırparak ağaç dallarından havalandı. Hafif bir motor sesi duyuldu. Maura buldozeri göremese de ormanın içinde, sinir bozucu derecede yakınından gelen sesini duyabiliyordu. Bayan Clausen’in, yandaki arazinin inşaata hazırlandığını söyleyişini hatırladı. Huzurlu pazar sabahı sona ermişti.

Merdivenden inip evin arkasına geçti; ağaçların arasından buldozeri görmeye çalıştı ama ağaçlar o kadar sıktı ki buldozeri hiç seçemedi. Fakat aşağı baktığında hayvanların bıraktığı izleri gördü; sabah yatak odası penceresinden gördüğü iki geyiği hatırladı. Evin yan tarafı boyunca izleri takip ederek ilerlediğinde geyiklerin ziyaretinin başka bir kanıtını, evin temeline yakın dikilmiş hosta bitkilerinin çiğnenmiş yapraklarını gördü ve geyiklerin duvarların dibine kadar yaklaşmasına hayret etti. Arkaya doğru biraz daha ilerlediğinde gördüğü başka izler donup kalmasına sebep oldu. Bunlar, geyik izleri değildi. Bir an hiç kıpırdamadan durdu. Kalbi gümbürtüyle atmaya başladı; kupayı tutan elleri terleyip yapış yapış olmuştu. Gözleriyle yavaş yavaş pencerelerden birinin altına doğru ilerleyen izleri takip etti.

Biri botlarıyla toprağın üzerinde durup evin içine bakmıştı.

Yatak odasının içine.

11

Kırk beş dakika sonra Fox Harbor’dan bir polis arabası toprak yolda sarsılarak eve doğru ilerliyordu. Araba kulübenin önünde durdu, içinden bir polis indi. Adam elli yaşlarındaydı ve çok kalın bir ensesi vardı; sarı saçları tepeden açılmaya başlamıştı.

Selamlaşmak için etli elini uzatırken, “Doktor Isles?” dedi. “Ben Roger Gresham, polis şefiyim.”

“Buraya bizzat şefin geleceğini bilimyordum.”

“Şey, aradığınızda zaten buraya gelmeyi planlıyorduk.”

“Biz mi?” Ford Explorer marka başka bir araba garaj yoluna girip Gresham’ın arabasının yanına park ederken Maura kaşlarını çattı. Sürücü arabadan inip Maura’ya el salladı.

“Selam Maura” dedi Rick Ballard.

Rick’in oraya gelmesine çok şaşıran Maura bir an ona sadece baktı. “Burada olduğunu bilmiyordum” dedi sonunda.

“Dün akşam arabayla geldim. Sen ne zaman geldin?”

“Dün akşamüstü.”

“Geceyi bu evde mi geçirdin?”

“Motel doluydu. Bayan Clausen, emlakçı kadın, burada kalabileceğimi söyledi.” Duraksadı. “Polisin burayla işinin bittiğini söyledi” diye ekledi kendini savunur gibi.

Gresham keyifsizce güldü. “Eminim dün gece için sizden para almıştır. Değil mi?”

“Evet.”

“Britta gerçekten tuhaf biridir. Elinden gelse aldığın nefes için bile para isteyebilir.” Eve dönüp, “Peki ayak izlerini nerede gördünüz?” diye ekledi.

Maura adamları verandadan geçirip evin köşesinden arkaya götürdü. Yolun dışında kalıp yürürken yeri incelediler. Buldozer sessizdi; artık etraftaki tek ses, yapraklardan oluşan halının üzerindeki ayak sesleriydi.

“Burada yeni geyik izleri var” dedi Gresham, eliyle işaret ederek.

“Evet, bu sabah bir çift geyik bahçeden geçti” dedi Maura.

“Bu, gördüğünüz o izleri açıklayabilir.”

Maura, “Şef Gresham” deyip içini çekti. “Bir bot iziyle, geyik izini birbirinden ayırabilirim.”

“Hayır, demek istediğim şu; adam geyik avcısı olabilir. Sezon dışındayız; anlarsınız ya. O geyiklerin peşinden ormana girmiş olabilir.”

Bakışları zemine sabitlenen Ballard aniden durdu.

“Gördün mü?” diye sordu Maura.

“Evet” dedi Ballard. Sesi tuhaf biçimde güçsüzdü.

Gresham Ballard’ın yanında çömeldi. Bir an sessizlikle geçti. Neden hiçbir şey söylemiyorlardı? Bir rüzgâr, ağaçların arasından geçti. Maura ürpererek titreşen dallara baktı. Önceki gece, o ormandan biri gelmişti. Odasının dışında durmuştu. O uyurken pencereden içeri bakmıştı.

Ballard bakışlarını yukarı, eve doğru kaldırdı. “Bu, yatak odası penceresi mi?”

“Evet.”

“Senin odan mı?”

“Evet.”

“Dün gece perdelerini kapatmış mıydın?” Ballard omzunun üstünden ona baktığında, Maura onun ne düşündüğünü biliyordu: Dün gece onlara bilmeden bir striptiz gösterisi mi yaptın?

Maura kızardı. “O odada perde yok.”

“Bunlar, Britta’nın botları olamayacak kadar büyük” dedi Gresham. “Buraya kadar gelip evi kontrol eden tek kişi o olabilir.”

“Vibram tabanına benziyor” dedi Ballard. “41 ya da 42 numara.” Bakışlarıyla ormana doğru ayak izlerini takip etti. “Geyik izleriyle karışıyor.”

“Yani, buraya önce adam geldi” dedi Maura. “Geyiklerden önce. Ben uyanmadan önce.”

“Ama ne kadar önce?” Ballard ayağa kalkıp pencereden Maura’nın yatak odasına baktı. Uzun süre hiçbir şey söylemedi; Maura bir kez daha sessizlikleri yüzünden sabırsızlanıyor, bu adamlardan bir tepki –herhangi bir tepki– almak istiyordu.

“Biliyor musun, buraya bir haftaya yakındır yağmur yağmadı” dedi Gresham. “O bot izleri, o kadar da yeni olmayabilir.”

“Ama kim buralarda dolaşıp penceremden içeri bakar ki?” diye sordu Maura.

“Britta’yı arayabilirim. Belki de bir iş için birini buraya göndermiştir. Ya da meraklanan biri, içeri bir göz atmıştır.”

“Meraklanan mı?” diye sordu Maura.

“Buradaki herkes, Boston’da kız kardeşinizin başına gelenleri duydu. Evine bir göz atmak isteyen insanlar olabilir.”

“Böyle hastalıklı bir merakı anlamıyorum. Asla anlamadım.”

“Rick bana adli tabip olduğunu söyledi. Senin başında da aynı dert vardır. Herkes detayları bilmek istiyor. Bana kaç kişinin cinayetle ilgili sorular sorduğunu tahmin bile edemezsin. Sence de bu işgüzarlar evin içine bakmak istemiş olamaz mı?”

Maura ona inanamayarak baktı. Sessizlik, Gresham’ın aniden cızırdayan araba telsiziyle bozuldu.

Gresham “İzninizle” deyip tekrar arabasına yöneldi.

“Peki” dedi Maura. “Sanırım bu, benim endişelerimi geçersiz kılıyor, değil mi?”

“Ben senin endişelerini çok ciddiye alıyorum” dedi Rick.

“Öyle mi?” Maura ona baktı. “İçeri gel, Rick. Sana bir şey göstermek istiyorum.”

Rick Maura’nın arkasından verandaya çıkan basamakları tırmanıp eve girdi. Maura kapıyı savurarak kapatıp alt alta dizilmiş pirinç kilitleri gösterdi.

“Görmeni istediğim şey bu” dedi.

Rick kaşlarını çatıp kilitlere baktı. “Şunlara bak.”

“Dahası da var. Benimle gel.”

Maura Rick’i mutfağa götürdü. Arka kapının üstündeki parlak zincir ve yuvaları gösterdi.”Bunların hepsi yeni. Onları Anna taktırmış olmalı. Bir şey onu korkutuyordu.”

“Korkmasını gerektirecek sebebi vardı. Bir sürü ölüm tehdidi. Cassell’in burayı ne zaman bulacağını bilmiyordu.”

Maura Rick’e baktı. “Buraya bunun için geldin, değil mi? Bunu Cassell’in yapıp yapmadığını bulmaya?”

“Kasabada insanlara birkaç fotoğraf gösterdim.”

“Ve?”

“Şimdiye kadar konuştuğum hiç kimse, onu gördüğünü hatırlamıyor. Ama bu, buraya gelmediği anlamına gelmez.” Rick, kilitleri işaret etti. “Bence bunlar gayet anlamlı.”

Maura içini çekerek ağırlığını mutfak sandalyesine bıraktı. “Hayatlarımız nasıl bu kadar farklı olabildi? Ben Paris’ten gelen uçağımdan inerken o...” Yutkundu. “Ya, Anna’nın ailesine ben gitmiş olsaydım? Her şey yine böyle mi olacaktı? Belki de o zaman, burada oturup seninle konuşan o olacaktı.”

“Siz iki farklı kişisiniz, Maura. Yüzün ve sesin aynı olabilir. Ama sen Anna değilsin.”

Maura bakışlarını Rick’e doğru kaldırdı. “Bana kız kardeşimi anlat.”

“Nereden başlayacağımı bilmiyorum.”

“Herhangi bir şey. Her şey olur. Sesimin onun gibi olduğunu söyledin.”

Rick başını salladı. “Bu doğru. Aynı vurgular. Aynı ton.”

“Onu bu kadar iyi mi hatırlıyorsun?”

“Anna kolay unutulabilecek bir kadın değildi” dedi Rick. Gözleri Maura’nın gözlerine döndü. Evin içinde gürültülü ayak sesleri ilerlerken bile birbirlerine bakmaya devam ettiler. Maura ancak Gresham mutfağa girdiğinde göz temasını kesip polis şefine bakmak için döndü.

“Doktor Isles” dedi Gresham. “Acaba, bana bir iyilik yapabilir misiniz? Benimle birlikte yola kadar gelir misiniz? Bakmanız gereken bir şey var.”

“Nasıl bir şey?”

“Telsizle gelen haber şuydu. Yolun üst kısmındaki bir inşaat ekibi telefon etmiş. Buldozerleri bazı kemikleri ortaya çıkartmış.”

Maura kaşlarını çattı. “İnsan kemiği mi?”

“Onlar da bunu merak ediyor.”

Maura Gresham’la birlikte jipe binerken Ballard hemen arkalarında, Explorer’ıyla onları takip ediyordu. Yolculuk, arabaya bindiklerine değmeyecek kadar kısa sürdü; ilerideki virajı döndüklerinde yeni kazılmış toprağın yanında duran buldozeri gördüler. Başlarında güvenlik kasklarıyla dört adam kamyonetlerinin yanındaki gölgede duruyordu. Maura, Gresham ve Ballard araçlarından inerken aralarından biri onlarla selamlaşmak için öne çıktı.

“Selam, Şef.”

“Selam Mitch. Neredeler?”

“Orada, buldozerin yanında. O kemiği görür görmez motorumu kapattım. Eskiden burada eski bir çiftlik evi vardı. Birilerinin aile mezarlığını kazmak istemem.”

“Ben herhangi bir yeri aramadan önce, Doktor Isles kemiklere bir bakacak. Birkaç ayı kemiği için adli tabibi Agusta’dan buraya getirmek istemem.”

Mitch onları ağaçların içindeki açıklığa götürdü. Yeni kazılmış toprak, bilek burkmaya aday kökler ve ters çevrilmiş taşlar yüzünden engebeli bir araziydi. Maura’nın topuklu ayakkabıları dağ yürüyüşüne uygun değildi; arazi boyunca ne kadar dikkatli ilerlerse ilerlesin siyah süete toprak bulaşmasını engelleyemiyordu.

Gresham yanağına hafif bir tokat attı. “Allahın belası karasinekler. Bizi buldular.”

Ormanın içindeki açıklığın etrafı sık ağaçlarla çevriliydi; oradaki hava ağırdı ve hiç rüzgâr yoktu. Böcekler şimdiden kokuları almış, etraflarında toplanmaya başlamışlardı; hepsi de kan peşindeydi. Maura o sabah uzun pantolon giymeyi seçtiği için şükretti; korumasız yüzü ve kolları çoktan karasineklerin ziyafet alanına dönmüştü bile.

Buldozerin yanına vardıklarında Maura’nın paçaları çamurlanmıştı. Güneş ışığını aşağı gönderiyor, kırık cam parçalarının üzerinde ışıldıyordu. Topraktan köklenmiş, ölmekte olan bir gülün dalları sıcağın altında uzanıyordu.

“İşte” dedi Mitch, işaret ederek.

Daha yakından bakmak için diz çökmeden önce bile Maura, orada, toprağa gömülü şeyin ne olduğunu biliyordu. Maura kemiğe dokunmadı; sadece topukları yeni kazılmış toprağa batarken çömeldi. Havadaki elementlere yeni maruz kalan kemik kuru bir çamur parçasının içinden dışarı fırlıyordu. Maura ağaçların arasından bir kuş sesi duydu ve bakışlarını kaldırdığında dalların arasında siyah lekelere benzeyen kargaların kanat çırptığını gördü. Onlar da bunun ne olduğunu biliyor.

“Ne düşünüyorsunuz?” diye sordu Gresham.

“Bu bir ilium.”

“O nedir?”

“Şu kemik.” Maura pantolonunun içinden fırlayan kendi kalçakemiğini gösterdi. Aniden bu tenin, kasların altında, onun da sadece bir iskelet olduğu gerçeğini hatırladı. Kemikler, kalsiyum ve fosfordan oluşan, etler çürüdükten sonra uzun süre var olmaya devam edecek yapıtaşlarıydı. Maura, “İnsan kemiği” dedi.

Bir an herkes sessiz kaldı. O parlak haziran gününde çıkan tek ses, üzerlerindeki ağaçta, dalları dolduran meyveler gibi toplanan bir karga sürüsünden geldi. Tedirgin edici bir bilgelikle insanlara baktılar ve çığlıkları sağır edici bir koroya dönüştü. Sonra, biri bir işaret vermiş gibi, çığlıklar aniden durdu.

Maura buldozer operatörüne, “Burası hakkında neler biliyoruz?” diye sordu. “Eskiden burada ne varmış?”

Mitch “Burada eski, taş duvarlar vardı. Bir evin temelleri. Taşları şu tarafa taşıdık; birilerinin onlarla başka bir şey yapabileceğini düşündük” dedi. Kazı alanının köşesine yakın, kayalardan oluşan bir yığını işaret etti. “Eski duvarlar; bunda alışılmadık bir şey yok. Ormanda yürüyüşe çıkarsan, bunun gibi bir sürü temel bulursun. Eskiden körfez boyunca koyun çiftlikleri vardı. Şimdi hepsi gitti.”

“Yani bu eski bir mezar olabilir” dedi Ballard.

“Ama o kemik, eski duvarların durduğu yerlerden birindeydi” dedi Mitch. “Bence sevgili anneni eve bu kadar yakın gömmek istemezdin. Sanırım bu uğursuzluk getirirdi.”

“Bazı insanlar, şans getireceğine inanır” dedi Maura.

“Ne?”

“Eskiçağ’da, temel taşının altına canlı bir bebek gömmenin evi koruyacağına inanırlardı.”

Mitch gözlerini Maura’ya dikti. Sanki Sen nesin böyle, hanımefendi? diyordu.

“Sadece, ölüm seremonilerinin yüzyıllar içinde değiştiğini söylüyorum” dedi Maura. “Bunun eski bir mezar olma ihtimali de yüksek.”

Başlarının üstünden gürültülü kanat çırpma sesleri geldi. Kargalar aynı anda ağaçlardan havalandı; kanatları havayı dövmeye başladı. Bir yerden emir almış gibi, aynı anda havalanan bu kadar çok kanattan huzursuz olan Maura onları izledi.

“Tuhaf” dedi Gresham.

Maura ayağa kalkıp ağaçlara baktı. O sabah gelen buldozer sesini ve ne kadar yakından geliyormuş gibi duyulduğunu hatırladı. “Ev şu an ne tarafta? Dün gece kaldığım ev?” diye sordu.

Gresham yönünü bulmak için güneşe baktı, sonra işaret etti. “Şu tarafta. Şu an baktığın yönde.”

“Ne kadar uzakta?”

“Hemen şu ağaçların arkası. Yürüyerek gidebilirsin.”

Maine eyaleti adli tabibi bir buçuk saat sonra Augusta’dan geldi. Elinde araç kitiyle arabasından indiğinde, Maura hemen sarıklı ve bakımlı sakallı adamı tanıdı. Maura Doktor Daljeet Singh’le bir yıl önce bir patoloji konferansında tanışmıştı; ayrıca şubat ayında, Doktor Singh Boston’daki bölgesel adli tıp toplantısına geldiğinde birlikte akşam yemeği yemişlerdi. Çok uzun boylu bir adam olmasa da ağırbaşlı giyimi ve geleneksel Sih sarığı, onu olduğundan daha heybetli gösteriyordu. Maura her zaman onun sakin ve becerikli duruşundan etkilenmişti. Ve gözlerinden. Daljeet’in yumuşacık kahverengi gözleri vardı ve bir erkekte gördüğü en uzun kirpiklere sahipti.

Birbirlerinden gerçekten hoşlanan iki meslektaşın içtenliğiyle el sıkıştılar. “Senin burada ne işin var, Maura? Boston’da yeterince işin yok mu? Benim davalarımı yürütmeye mi geldin?”

“Tatil günüm, iş gününe dönüştü.”

“Kalıntıları gördün mü?”

Maura başıyla onaylarken gülümsemesi yok oldu. “Kısmen gömülü sol iliak kanat. Henüz dokunmadık. Onu önce, bulduğumuz gibi görmek isteyeceğini biliyordum.”

“Başka kemik yok mu?”

“Şimdilik yok.”

“Peki o halde.” Daljeet önündeki açık alana, çamurun arasından kendisine yol çizmek istermiş gibi baktı. Maura onun ayağında doğru ayakkabılarla geldiğini fark etti. L. L. Bean botları yepyeniymiş ve çamurlu arazide ilk kez deneneceklermiş gibi görünüyordu. “Buldozerin neler çıkardığına bir bakalım.”

Saat öğlene yaklaşmıştı ve ısı o kadar nemli ve yoğundu ki Daljeet’in yüzü hızla terden parlamaya başladı. Açıklıktan geçmeye başladıklarında böcekler etraflarını sarıp taze etin kanlı avantajlarından faydalanmaya başladı. Maine Eyalet Polisi’nden Dedektif Corso ile Dedektif Yates yirmi dakika önce gelmişlerdi; Ballard ve Gresham’la birlikte araziyi dolaşıyorlardı.

Corso elini sallayıp seslendi: “Harika bir pazar gününü değerlendirmenin en iyi yolu bu değil, değil mi Doktor Singh?”

Daljeet de karşılık olarak el salladı, sonra iliuma bakmak için diz çöktü.

“Burada eskiden bir ev varmış” dedi Maura. “Çalışanlar burada taş bir temel olduğunu söylüyor.”

“Ama tabut kalıntısı yok, öyle mi?”

“Biz göremedik.”

Daljeet çamurlu taşlar, köklenmiş yabani otlar ve ağaç köklerinden oluşan görüntüye baktı. “O buldozer kemikleri her yana dağıtmış olabilir.”

Dedektif Yates onlara seslendi: “Bir şey daha buldum!”

“O kadar uzakta mı?” dedi Daljeet, Maura’yla birlikte kazılı alanı geçip Yates’in yanına giderken.

“Buradan geçerken ayağım şu böğürtlen dallarına takıldı” dedi Yates. “Üzerine düştüm ve bu, sanki bir anda topraktan fırladı.” Maura onun yanına diz çökerken Yates yavaşça topraktan sökülmüş, dikenli bir kök demetini temizliyordu. Nemli toprağın içinden bir sivrisinek bulutu yükseldi ve Maura orada yarısı gömülü şeye bakarken yüzüne saldırdı. Bu bir kafatasıydı. Böğürtlen kökleriyle parçalanmış bir göz boşluğu ona bakıyordu; kökler bir zamanlar gözlerin olduğu açıklıkta büyümüştü.

Maura Daljeet’e baktı. “Budama makasın var mı?”

Daljeet alet çantasını açtı. İçinden eldivenleri, bir gül budama makasını ve bir bahçe malasını çıkardı. Birlikte toprağın üzerine eğilip kafatasını çıkartmaya çalışmaya başladılar. Maura kökleri keserken Daljeet nazikçe toprağı kenara itiyordu. Güneş çok yakıcıydı ve topraktan bile ısı yayılıyomuş gibi hissediliyordu. Maura terini silmek için birçok kez durmak zorunda kaldı. Bir saat önce sıktığı böcek kovucunun etkisi uzun süre önce geçmişti ve karasinekler bir kez daha yüzünün etrafında vızıldamaya başlamıştı. Kafatası kemiğinin gitgide daha büyük bir bölümü ortaya çıkarken Maura durup şakak kemiğine baktı. Ortaya devasa bir kırık çıkmıştı.

Daljeet’le birbirlerine baktılar; ikisi de aynı şeyi düşünüyordu: Bu, doğal bir ölüm değil.

“Sanırım gevşedi” dedi Daljeet. “Haydi, çıkartalım.”

Daljeet plastik bir örtü serdikten sonra derin çukura doğru uzandı. Kafatasını avuçlarının içine aldı; çene kemiği spiral şeklindeki böğürtlen köklerinin yardımıyla kafatasından ayrılmamıştı. Darjeet hazinesini örtünün üstüne koydu.

Bir an kimse, hiçbir şey söylemedi. Hepsi parçalanmış şakak kemiğine bakıyordu. Dedektif Yates azı dişlerinden birindeki metalik pırıltıyı işaret etti. “Bu bir dolgu değil mi?” dedi. “Şu dişteki?”

“Evet. Ama doktorlar yüz yıl önce de dolgularda amalgam kullanıyordu” dedi Daljeet.

“Yani, yine de eski bir mezar olabilir.”

“Ama tabut kalıntıları nerede? Bu bir cenazeyle gömülmüş olsaydı, bir tabutun içinde olmalıydı. Bir de şu küçük detay var.” Daljeet kırık kemiği işaret etti. Omzunun üstünden eğilmiş ona bakan dedektiflere döndü. “Kalıntılar ne kadar eski olursa olsun, bence burası bir suç mahalli.”

Diğer adamlar da etraflarına toplanmıştı; bir an için sanki havanın içinden bütün oksijen çekildi. Sivrisineklerin vızıltısı nabız gibi bir uğultuya dönüşmüştü. Maura, çok sıcak diye düşündü. Ayağa kalkıp titrek bacaklarla meşe ve akçaağaçların serinletici bir gölge düşürdüğü ormanın kenarına doğru ilerledi. Bir kayanın üstüne çöküp başını ellerinin arasına aldı ve sabah kahvaltı etmezsem böyle olur işte diye düşündü.

“Maura?” diye seslendi Ballard. “İyi misin?”

“Sıcak yüzünden. Biraz serinlemeye ihtiyaç duydum.”

“Biraz su ister misin? Aynı şişeden içmeyi dert etmezsen, arabamda olacaktı.”

“Teşekkür ederim. Çok iyi olur.”

Ballard arabasına doğru ilerlerken Maura onu izledi; gömleğinin arkasında terden iki kanat oluşmuştu. Engebeli arazide, uygun bir yol bulmaya çalışmadan, hızla ilerliyordu; botları çatlak toprağı eziyordu. Bir amaçla. Ballard işte böyle, ne yapılması gerektiğini bilen ve sadece gidip onu yapan bir adam gibi yürüyordu. Maura’ya getirdiği şişe arabada kaldığı için ısınmıştı. Maura büyük bir yudum aldı; su damlaları çenesine doğru süzüldü. Şişeyi indirdiğinde Ballard’ın ona baktığını gördü. Maura bir an için böceklerin vızıltısını ve birkaç metre uzakta çalışan adamların mırıltılarını duymadı. Orada, ağaçların altındaki yeşil gölgede sadece ona odaklanabiliyordu. Şişeyi geri alırken Ballard’ın eli, Maura’nın eline değdi. Etraflarındaki yumuşak ışık Ballard’ın saçlarını ve gözlerinin etrafındaki ince kırışıkları aydınlatıyordu. Maura, Daljeet’in adını seslendiğini duydu ama cevap vermedi; arkasına dönmedi. En az Maura kadar o anın içinde olan Ballard da bunu yapmadı. Maura, ikimizden birinin bu büyüyü bozması gerekiyor diye düşündü. Birimiz, bu anın dışına çıkmalıyız. Ama ben bunu yapamıyorum.

“Maura?” Aniden Daljeet’in yanında durduğunu fark etti; ona yaklaştığını hissetmemişti bile. “İlginç bir sorunumuz var” dedi Daljeet.

“Nasıl bir sorun?”

“Gelip şu iliuma bir daha bak.”

Maura yavaşça ayağa kalktı; artık kendini daha dengeli hissediyordu; zihni de netleşmişti. Su içmek ve gölgede biraz dinlenmek, gücünü toplamasını sağlamıştı. Maura ile Ballard Daljeet’in arkasından kalça kemiğine doğru gittiler. Maura, Daljeet’in şimdiden toprağın bir kısmını temizleyip pelvisin daha büyük bir kısmını ortaya çıkarmış olduğunu gördü.

“Bu tarafta sakruma kadar ulaştım” dedi Daljeet. “Pelvik tabanı ve iskiyatik tüberoziteyi burada görebilirsin.”

Maura onun yanında diz çöktü. Bir an hiçbir şey söylemeden sadece kemiğe baktı.

“Sorun ne?” diye sordu Ballard.

“Bunun geri kalanını da çıkartmalıyız” dedi Maura. Daljeet’e baktı. “Bir malan daha var mı?”

Darjeet ona bir mala verdi; malanın sapı avucunda bir neşter sapı gibiydi. Maura bir anda kendini çalışırken bulmuştu ve kasvetli bir işi vardı. Daljeet’le birlikte yan yana toprağa çömelip ellerinde malalarla taşlı toprağın bir kısmını daha temizlediler. Kemiğin içindeki boşluğun üzeri köklerle kaplıydı; bu, kemikleri mezarlarına mıhlıyordu; doktorların pelvisi yerinden çıkartmak için çetrefil kökleri kesmesi gerekti. Kazdıkları çukur derinleştikçe Maura’nın kalbi giderek daha hızlı atmaya başladı. Hazine avcıları altın bulmak için kazarken, Maura sırları bulmak için kazıyordu. Sadece bir mezarın verebileceği cevapları bulmak için. Kenara attıkları her mala dolusu toprakla pelvisin daha büyük bir kısmı görünür hale geliyordu. Artık hararetle çalışıyorlardı; aletler giderek daha derinlere doğru kazıyordu.

Sonunda tamamı ortaya çıkan pelvise baktıklarında ikisi de konuşamayacak kadar şaşkındı.

Maura ayağa kalkıp tekrar bakmak için hâlâ plastik örtünün üstünde duran kafatasına doğru yürüdü. Kafatasının yanına çömelip eldivenlerini çıkardı ve gözaltı çıkıntısının kalın kıvrımını hissederek çıplak parmaklarını yuvarlak hat boyunca gezdirdi. Sonra oksipital çıkıntıyı incelemek için kafatasının arkasını çevirdi.

Bu, çok saçmaydı.

Dizlerinin üzerinde geriye doğru yaylandı. Boğucu havada bluzu terden sırılsıklamdı. Böceklerin vızıltısı dışında düzlük sessizliğe gömülmüştü. Dört bir yandaki ağaçlar, bu gizli düzlüğü koruyordu. Aşılması imkânsız yeşil duvara bakan Maura, orman kendisini izliyormuş gibi, üzerine çevrilmiş gözler olduğunu hissetti. Orman, Maura’nın bir sonraki hamlesini bekliyordu.

“Neler oluyor, Doktor Isles?”

Maura bakışlarını Dedektif Corso’ya doğru kaldırdı. “Bir sorunumuz var” dedi. “Bu kafatası...”

“Ne olmuş kafatasına?”

“Göz soketlerinin üzerindeki çıkıntıları görüyor musun? Bir de buraya, kafatasının arka tarafına bak. Parmağını orada gezdirirsen, bir çıkıntıyı fark edersin. Adı oksipital çıkıntıdır.”

“Yani?”

“Nukal ligament bu noktaya bağlanır; boynun arkasındaki kasları kafatasına bağlar. O çıkıntının o kadar belirgin olması, ölen kişinin güçlü bir kas yapısına sahip olduğunu gösterir. Bunun bir erkek kafatası olduğundan neredeyse eminim.”

“Peki, sorun ne?”

“Oradaki pelvis, bir kadına ait.”

Corso bakışlarını Maura’ya dikti. Sonra dönüp Doktor Singh’e baktı.

“Doktor Isles’a kesinlikle katılıyorum” dedi Daljeet.

“Ama o zaman...”

“Burada iki farklı kişinin kalıntıları var” dedi Maura. “Biri erkek, biri kadın.” Ayağa kalkıp Corso’ya baktı. “Soru şu, burada daha kaç kişi gömülü?”

Corso bir an için cevap veremeyecek kadar sarsılmış göründü. Sonra arkasını dönüp ilk kez görüyormuş gibi açıklığı gözleriyle taradı.

“Şef Gresham” dedi, “gönüllülere ihtiyacımız olacak. Hem de bir sürü. Polisler, itfaiyeciler. Ben Augusta’dan kendi ekibimi çağırırım, ama bu yeterli olmaz. Yapmamız gereken şey için yetersiz kalır.”

“Kaç kişilik bir ekipten bahsediyorsun?”

“Bütün alanı taramak için kaç kişi gerekiyorsa.” Corso etraflarını çevreleyen ağaçlara bakıyordu. “Bu alanın her santimini didik didik arayacağız. Açıklığı ve ormanı. Burada ikiden daha fazla insan gömülüyse, onları bulacağım.”

12

Jane Rizzoli, Boston’ın merkezindeki Tobin Köprüsü’nün hemen diğer tarafındaki Revere Mahallesi’nde büyümüştü. Burası küçücük bahçeleri ve kutu gibi evleriyle bir işçi sınıfı mahallesiydi; 4 Temmuz kutlamalarında arka bahçelerde hot dog yapılır, ön verandalara gururla Amerikan bayrakları asılırdı. Rizzoli ailesi de kendi payına düşen iniş çıkışları yaşamıştı ve Jane on yaşındayken babası işini kaybettiğinde korkunç birkaç ay geçirmişti. Rizzoli o zamanlar annesinin korkusunu hissedecek ve babasının öfkeli depresyonunu özümseyecek kadar büyüktü. Rizzoli ve iki erkek kardeşi rahat bir hayat ile mahvolmuş bir hayatın bıçak gibi keskin kenarında yaşamanın ne demek olduğunu öğrenmişlerdi ve Jane Rizzoli artık düzenli bir maaşa sahip olsa da, çocukluğundan gelen güvensizliğin fısıltılarını hiçbir zaman tam olarak susturamıyordu. Rizzoli kendini her zaman, bir gün daha iyi bir mahallede, sabahları duş sırasına girmek için tüm odaların kapısını tek tek çalmak zorunda kalmayacağı kadar büyük bir ev sahibi olmayı düşleyerek büyümüş Revere’li kız olarak görürdü. Evin tuğladan bir bacası, çift kanatlı bir ön kapısı ve pirinç bir tokmağı olduğunu hayal ederdi. O an arabasından izlediği ev bütün bu özelliklere sahipti ve dahası da vardı; pirinç tokmak, çift kanatlı ön kapı ve bir değil, iki tane tuğla baca. Rizzoli’nin hayalini kurduğu her şey.

Ama bu, Rizzoli’nin hayatında gördüğü en çirkin evdi.

Doğu Dedham Sokağı’ndaki diğer evler, konforlu bir orta sınıf mahallesinde görmeyi bekleyeceğin evlerdi; iki arabalık garajlar ve bakımlı bahçeler. Garaj yollarına park etmiş yeni arabalar. Burada çok şık ya da gösterişli hiçbir şey olmazdı. Ama o ev... Sadece dikkatini çekmeye çalışmıyor, adeta bunun için çığlık atıyordu.

Sanki Rüzgâr Gibi Geçti filmindeki çiftlik evi Tara, bir kasırgaya kapılıp şehirdeki bir araziye düşmüştü. Binanın bahçesi yok denecek kadar küçüktü; duvarla yan komşunun telleri arasında, bir çim biçme makinesinin zorlukla geçeceği darlıkta bir çim şerit vardı. Beyaz sütunlar Scarlett O’Hara’nın hayranlarını toplayabileceği, Sprague Sokağı’ndaki trafik manzaralı verandadaki gözcüler gibi duruyordu. Ev Rizzoli’nin aklına eski mahallesindeki Johnny Silva’yı ve onun ilk maaşını kiraz kırmızısı bir Corvette’e yatırışını getirdi. Babası, “Eziğin teki değilmiş gibi davranmaya çalışıyor” demişti. “Çocuk daha ailesinin bodrum katından kendi evine bile taşınamadı ve kendine gösterişli bir spor araba alıyor. En ezikler, en büyük arabaları satın alır.”

Rizzoli Sprague Sokağı’ndaki Tara’ya bakarken, “Ya da mahalledeki en büyük evi yaptırır” diye düşündü.

Kıpırdanarak direksiyonun arkasındaki göbeğini kurtardı. Verandanın basamaklarını tırmanırken bebeğin idrar kesesinin üstünde step dansı yaptığını hissediyordu. En önce işini hallet diye düşündü. Tuvaletlerini kullanma izni iste. Kapı zili çalmadı; inançlıları ibadete çağıran bir katedral çanı gibi adeta gümbürdedi.

Kapıyı açan sarışın kadın yanlış eve girmiş gibi görünüyordu. Scarlett O’Hara’dan çok, klasik Bambi modeline benziyordu; kabarık saçlar, kocaman göğüsler, pembe, vücudu saran bir spor giysisinin içine sıkıştırılmış vücut. Yüzü doğal ifadesinden o kadar uzaktı ki, Botoxlu olduğu çok açıktı.

“Ben Dedektif Rizzoli, Terence Van Gates’le görüşmeye geldim. Daha önce telefon etmiştim.”

“Evet, Terry sizi bekliyor.” Ses yüksek, tatlı bir genç kız sesiydi. Kısa süreyle sorun olmazdı, ama bir saatin sonunda, insana kara tahtayı çizen tırnak sesi gibi gelmeye başlayabilirdi.

Rizzoli antreye girer girmez duvardaki devasa yağlıboya tabloyla karşılaştı. Resimde, üzerinde yeşil bir gece elbisesiyle Bambi, kocaman bir orkide vazosunun yanında duruyordu. Bu evdeki her şey aşırı büyüktü. Resimler, tavanlar, göğüsler.

“Ofis binasında yenileme çalışması var, bu yüzden bugün evden çalışıyor. Koridorda ilerleyin, sağınızda.”

“Affedersiniz. Pardon. Sizin isminizi bilmiyorum?”

“Bonnie.”

Bonnie, Bambie. Neredeyse aynı şeydi.

“Sanırım siz... Bayan Van Gates’siniz?” diye sordu Rizzoli.

“Hıhı.”

“Çıtır eş” diye düşündü Rizzoli. Van Gates, yetmişine yakın olmalıydı.

“Tuvaletinizi kullanabilir miyim? Bugünlerde yaklaşık on dakikada bir gitmem gerekiyor.”

Bonnie, Rizzoli’nin hamile olduğunu o an fark etmiş gibi görünüyordu. “Ah, tatlım! Elbette kullanabilirsin. Tuvalet hemen şurada.”

Rizzoli daha önce hiç şeker pembesine boyanmış bir tuvalet görmemişti. Klozet bir taht gibi, bir platformun üzerinde duruyordu ve yanındaki duvara bir telefon monte edilmişti. İnsan, tuvalette işini görürken, iş meselelerini tartışmak istermiş gibi. Rizzoli pembe mermer lavabooda duran pembe sabunla ellerini yıkadı, pembe bir havluya kuruladı ve banyodan kaçtı.

Bonnie ortadan kaybolmuştu ama Rizzoli spor yapmak için üretilmiş müziğin ritmini ve üst kata çıkan ayak seslerini duyabiliyordu. Bonnie günlük sporunu yapıyordu. Rizzoli, yakın zamanda benim de eski formuma dönmem gerekecek diye düşündü. Ama bunu pembe taytla yapmayı reddediyorum.

Van Gates’in ofisini arayarak koridor boyunca ilerledi. Önce içinde beyaz kuyruklu bir piyano, beyaz bir halı ve beyaz mobilyalar olan devasa bir oturma odasına şöyle bir göz attı. Beyaz oda, pembe oda. Sırada ne vardı? Koridorda Bonnie’nin bir resminin daha önünden geçti; bu resimde Bonnie, beyaz bir elbisenin içindeki bir Yunan tanrıçası olarak poz vermişti; yarı saydam kumaşın altından göğüs uçları görünüyordu. Bu insanların Vegas’ta yaşaması gerekiyordu.

Rizzoli sonunda bir ofise geldi. “Bay Van Gates?” diye seslendi.

Kiraz ağacından masanın arkasında oturan adam bakışlarını önündeki kâğıtlardan kaldırdığında Rizzoli onun deniz mavisi, yaşla yumuşayıp kırışmış gözlerini ve sarıyla turuncu arası tuhaf renkli saçlarını gördü. Rizzoli amacın bu olmadığına emindi, kesinlikle kuaförde işler iyi gitmemişti.

Van Gates, Rizzoli’nin karnına bakarak “Dedektif Rizzoli?” dedi. Daha önce hiç hamile bir polis görmemiş gibi, o noktada takılı kaldı.

Karnımla değil, benimle konuş. Adamın masasına yaklaşıp elini sıktı. Adamın kafasının üstünde çok belirgin olan saç ektirme alanlarını fark etti; saçlar erkekliğin kanıtlanması için umutsuzca girişilen son bir deneme gibi, sarı çim demetleri halinde yayılıyordu. Rizzoli, çıtır eş alırsan olacağı budur diye düşündü.

“Oturun, oturun” dedi Van Gates.

Rizzoli şık, deri bir sandalyeye oturdu. Etrafına baktığında buradaki dekorasyonun, evin geri kalanından çok farklı olduğunu gördü. Burası koyu renk ahşap ve deriyle, klasik avukat tarzında döşenmişti. Maun raflar hukuk dergileri ve kanun kitaplarıyla doluydu. İçeride tek bir damla bile pembe yoktu. Belli ki burası Van Gates’in alanı, Bonnie’siz bölgeydi.

“Size nasıl yardımcı olabileceğimi bilmiyorum dedektif” dedi Van Gates. “Sorduğunuz evlat edinme davası, kırk yıl önceydi.”

“O kadar da eski sayılmaz.”

Van Gates güldü. “O zaman doğmuş olduğunuzdan bile şüpheliyim.”

Bu imalı bir laf mıydı? Van Gates, kendisini bu sorularla rahatsız edemeyecek kadar genç olduğunu söylemeye mi çalışıyordu?

“İlgili kişileri hatırlamıyor musunuz?”

“Sadece uzun zaman önce olduğunu söylüyorum. O zamanlar hukuk fakültesinden yeni mezun olmuştum. Kiralık bir ofiste kiralık mobilyalarla, sekretersiz çalışıyordum. Kendi telefonlarıma kendim cevap veriyordum. Gelen her davayı alıyordum; boşanma, evlat edinme, alkollü araç kullanma. Kirayı çıkaracak tüm işleri yapıyordum.”

“Elbette o dosyalarınız duruyordur. O zamanki dava dosyalarınız.”

“Depoda olmalılar.”

“Nerede?”

“Quincy’nin dışındaki File-Safe’te. Ama daha ileri gitmeden şunu size söylemeliyim. Bu davayla ilgili kişiler, bu konuda tam mahremiyet istemişti. Biyolojik anne, isminin açıklanmasını istemiyordu. O kayıtlar yıllar önce mühürlendi.”

“Bu bir cinayet davası Bay Van Gates. Evlat edinilen çocuklardan biri öldü.”

“Evet, biliyorum. Ama bunun, kırk yıl önce evlat edinilmeleriyle ne ilgisi olduğunu anlayamıyorum. Bunun soruşturmanızla ne ilgisi var?”

“Anna Leoni sizi neden aradı?”

Van Gates şaşırmış görünüyordu. Bundan sonra söyleyeceği hiçbir şey ilk anda verdiği bu sarsılmış tepkinin üzerini örtemezdi. “Anlayamadım?” dedi.

“Anna Leoni öldürülmeden bir gün önce Tremont Oteli’ndeki odasından sizin hukuk büronuzu aradı. Telefon kayıtlarına yeni ulaştık. Konuşma otuz yedi dakika sürmüş. Bu otuz yedi dakika boyunca bir şeyler konuşmuş olmalısınız. Zavallı kadını o kadar zaman hatta bekletmiş olamazsınız, değil mi?”

Van Gates hiçbir şey söylemedi.

“Bay Van Gates?”

“O konuşma gizlidir.”

“Bayan Leoni sizin müvekkiliniz mi? O telefon konuşması için ona bir fatura gönderdiniz mi?”

“Hayır, ama...”

“Yani avukat-müvekkil mahremiyetinin yükümlülüğü altında değilsiniz.”

“Ama başka bir müvekkilimin mahremiyetini korumakla yükümlüyüm.”

“Biyolojik annenin.”

“Evet, o benim müvekkilimdi. Bebeklerini tek bir koşulla verdi; ismi asla açıklanmayacaktı.”

“Bu, kırk yıl önceydi. Fikrini değiştirmiş olabilir.”

“Bilmiyorum. Müvekkilimin nerede olduğunu da bilmiyorum. Hâlâ hayatta olup olmadığını bile bilmiyorum.”

“Anna sizi bunun için mi aradı? Annesi hakkında konuşmak için?”

Van Gates arkasına yaslandı. “Evlat edinilen kişiler genellikle geçmişlerini merak ederler. Bazıları için bu bir takıntıya dönüşür. Bu yüzden belge avlarına çıkarlar. Bulunmak istemeyen annelerini ararken binlerce dolar harcar ve bir sürü kalp kırıklığı yaşarlar. Ve onları bulsalar bile, bu peri masalı nadiren, bekledikleri mutlu sonla biter. Anna’nın aradığı şey buydu dedektif. Bir peri masalı. Bazen, her şeyi unutup hayatlarına devam etmeleri daha iyidir.”

Rizzoli kendi çocukluğunu, kendi ailesini düşündü. O her zaman kim olduğunu bilmişti. Büyükannesine, babasına, ebeveynine baktığında aralarındaki kan bağının yüzlerine yansıyışını görebiliyordu. DNA’sına kadar onların bir parçasıydı ve akrabaları onu ne kadar kızdırsa ya da utandırsa da, aynı kandan geldiklerini biliyordu.

Ama Maura Isles hiçbir zaman kendisini büyükannesinin ya da büyükbabasının gözünde görmemişti. Maura sokakta yürürken, yanından geçen yabancıların yüzlerini inceleyip kendi yüzüne benzeyenleri arıyor muydu? Ağzın kenarında benzer bir kıvrım ya da burunda benzer bir kemer? Rizzoli, kendi köklerini bilmeye karşı duyulan açlığı kesinlikle anlayabiliyordu. Bu, sadece kayıp bir dal değil, köklerini derinlere salmış bir ağacın bir dalı olduğunu bilmeni sağlardı.

Van Gates’in gözlerinin içine baktı. “Anna Leoni’nin annesi kim?”

Van Gates başını iki yana salladı. “Tekrar söylüyorum. Bunun sizin davanızla...”

“Bırakın buna ben karar vereyim. Bana ismi verin.”

“Neden? Gençliğinde yaptığı bir hatanın ona hatırlatılmasını istemeyebilecek bir kadının hayatını altüst etmek için mi? Bunun bir cinayet davasıya ne ilgisi olabilir?”

Rizzoli daha da yaklaşıp eğildi ve ellerini masaya koydu. Van Gates’in kişisel alanına agresif bir müdahalede bulunuyordu. Tatlı, minik Bambi’ler bunu yapmıyor olabilirdi, ama Revere’den gelen kadın polisler bunu yapmaktan korkmazdı.

“Dosyalarınız için mahkeme emri çıkartabiliriz. Ya da size kibarca sorabilirim.”

Bir an birbirlerine baktılar. Sonra Van Gates teslim olarak nefesini verdi. “Tamam, bunu tekrar yaşamak istemiyorum. Size söyleyeceğim, tamam mı? Annelerinin ismi Amalthea Lank. Yirmi dört yaşındaydı. Ve paraya çok ihtiyacı vardı.”

Rizzoli kaşlarını çattı. “Yani bebeklerinden vazgeçmek için para mı aldı?”

“Şey...”

“Ne kadar?”

Van Gates gözlerini kırpıştırdı. “Yüklü miktarda. Hayata yeniden başlamasını sağlayacak kadar.”

“Ne kadar?”

Van Gates gözlerini kırptı. “Bebek başına, yirmi bin dolar.”

“Bebek başına mı?”

“İki mutlu aile buradan çocuklarıyla ayrıldı. Annenin parası oldu. İnanın bana, bugün evlat edinen aileler çok daha fazla para ödüyor. Bu günlerde yeni doğmuş, sağlıklı, beyaz bir bebek evlat edinmenin ne kadar zor olduğunu biliyor musunuz? Etrafta yeterince bebek yok. Bu bir arz talep meselesi, hepsi bu.”

Rizzoli, bir kadının sadece nakit para için bebeklerini satmış olması karşısında afallayarak sandalyesine çöktü.

“Size söyleyebileceklerim bu kadar” dedi Van Gates. “Daha fazlasını bulmak istiyorsanız, belki de iki polis, birbirinizle konuşmalısınız. Çok zaman kazanırdınız.”

Son cümle Rizzoli’yi çok şaşırttı. Sonra Van Gates’in az önce söylediği şeyi hatırladı: Bunu tekrar yaşamak istemiyorum.

“Size bu kadın hakkında başka kim sorular sordu?” dedi.

“Hepiniz aynı yöntemi kullanıyorsunuz. Buraya gelip işbirliği yapmazsam hayatımı cehenneme çevirmekle tehdit ediyorsunuz.”

“Soruyu soran, başka bir polis miydi?”

“Evet.”

“Kim?”

“Hatırlamıyorum. Aylar önceydi. İsmini hafızamdan silmiş olmalıyım.”

“Bu konuyla neden ilgileniyordu?”

“Çünkü Anna Leoni onu bu işe bulaştırmıştı. Buraya birlikte geldiler.”

“Anna Leoni buraya onunla birlikte mi geldi?”

“Adam bunu onun için yapıyordu. Ona bir iyilik yapıyordu.” Van Gates sevimsizce güldü. “Hepimizin tanıdığı, bize iyilikler yapabilecek polisler olmalı.”

“Bu, birkaç ay önce mi oldu? Sizi görmeye birlikte geldiler?”

“Az önce bunu söyledim.”

“Ve siz Anna’ya, annesinin ismini söylediniz.”

“Evet.”

“O zaman Anna geçen hafta sizi neden aradı? Annesinin adını ona zaten söylediyseniz?”

“Çünkü Boston Globe’da tıpatıp kendisine benzeyen bir kadının resmini görmüştü.”

“Doktor Maura Isles.”

Van Gates başını salladı. “Bayan Leoni bana doğrudan sordu, bu yüzden ona söyledim.”

“Ona neyi söylediniz?”

“Bir kız kardeşi olduğunu.”

13

Kemikler her şey değiştirdi.

Maura o akşam Boston’daki evine dönmeyi planlamıştı. Bunun yerine üzerine bir kot ve tişört giymek için kısa süreliğine kulübeye uğradı, sonra kazılan alana kendi arabasıyla gitti. Biraz daha burada kalayım diye düşündü. Saat dört civarı çıkarım. Ama akşamüstü ilerledikçe, Augusta’dan gelen suç mahalli inceleme ekibi işe koyulup arama ekipleri Corso’nun çizdiği haritaya göre açıklığı araştırmaya başlayınca Maura zaman duygusunu yitirdi. Sadece, gönüllülerin alana getirdiği tavuklu sandviçi midesine indirmek için ara verdi. Her şey, yüzüne sıktığı sivrisinek kovucu tadındaydı, ama Maura o kadar açtı ki, kuru bir ekmek parçasını bile mutlulukla dişleyebilirdi. Açlığı yatıştığında bir kez daha eldivenlerini taktı, eline bir mala aldı ve Doktor Singh’in yanında toprağa diz çöktü.

Saat dört oldu ve dördü geçti.

Karton kutular kemiklerle dolmaya başladı. Kaburgalar ve lumbar bölge omurları. Femurlar ve tibyalar. Gerçekten de, buldozer kemikleri yerlerinden pek oynatmamıştı. Kadının kemiklerinin tümü çapı iki metre olan bir çemberin içindeydi; bir böğürtlenin kökleriyle birbirlerine tutunmuş olan erkeğinkiler daha çok etrafa saçılmıştı. Gömülmüş iki kişi varmış gibi görünüyordu, ama onları toprağın dışına çıkartmak akşamüstü saatleri boyunca sürmüştü. Kendini kazının heyecanına kaptıran Maura oradan ayrılamıyordu; temizlediği her kürek toprak yeni bir ödülü ortaya çıkarabilirdi. Bir düğme, bir kurşun ya da bir diş. Stanford Üniversitesi’nde lisans eğitimi alırken bir yazını Baja’daki arkeolojik kazı alanında geçirmişti. Isı rahatça otuzlu dereceleri bulsa ve Maura’nın elindeki gölge yaratan tek şey hasır bir şapka da olsa, bir sonraki arkeolojik bulgunun sadece birkaç santim uzakta olduğuna inanan hazine avcılarını ele geçiren ateşle, günün en sıcak bölümünde çalışmıştı. Şimdi, eğreltiotlarının arasında diz çökmüş, eliyle karasinekleri kovalarken de aynı ateşi hissediyordu. Akşamüstü çöker, fırtına bulutları toplanırken akşama kadar kazmaya devam etmesinin sebebi de aynı ateşti. Gök, uzakta gümbürdüyordu.

Tabii bir de, Rick Ballard ona yaklaştığında hissettiği sessiz heyecan vardı.

Maura toprağı elden geçirip kökleri ayıklarken bile Rick’in farkındaydı. Sesinin, yakınlığının farkındaydı. Ona bir şişe su getiren ve sandviçi veren o olmuştu. Elini omzuna koyup nasıl olduğunu soran da o olmuştu. Adli Tıp’taki erkek meslektaşları ona nadiren dokunurdu. Bunun sebebi belki Maura’nın uzaklığı, belki de kişisel temastan hoşlanmadığına dair, etrafa yaydığı sessiz sinyaldi.

Ama Ballard koluna uzanıp elini sırtına koyarken hiç tereddüt etmemişti.

Onun dokunuşlarıyla, Maura’nın yüzü kızarıyordu.

Olay yeri inceleme ekibi o gün için aletlerini toplamaya başladığında saatin yedi olduğunu ve gün ışığının azalmaya başladığını fark edip şaşırdı. Kasları ağrıyordu; giysileri kirlenmişti. Yorgunluktan titreyen bacaklarıyla durup Daljeet’in kalıntılarla dolu iki kutuyu bantlamasını izledi. İkisi de birer kutu alıp bunları arazi boyunca, Daljeet’in arabasına kadar taşıdılar.

“Bugünden sonra bence bana bir yemek borçlusun Daljeet.”

“Julien Restoran. Söz veriyorum. Boston’a bir dahaki gelişimde.”

“İnan bana, sözünü tutmanı bekleyeceğim.”

Daljeet kutuları arabasına yerleştirip kapıyı kapattı. Sonra kir, pas içindeki elleriyle el sıkıştılar. Daljeet arabasıyla uzaklaşırken Maura el salladı. Araştırma ekibinin çoğu gitmişti; geriye sadece birkaç araba kalmıştı.

Ballard’ın Explorer’ı da onların arasındaydı.

Maura gitgide derinleşen akşam karanlığında durup açıklığa baktı. Ballard’ın arkası dönüktü; ormana yakın bir yerde durmuş, Dedektif Corso’yla konuşuyordu. Maura, Ballard’ın gitmek üzere olduğunu anlamasını umarak biraz oyalandı.

Peki sonra ne olacaktı? Aralarında ne olmasını istiyordu?

Kendini aptal durumuna düşürmeden buradan git.

Aniden arkasını dönüp arabasına doğru yürüdü. Motoru çalıştırıp o kadar hızlı ileri atıldı ki lastikleri patinaj çekti.

Tekrar kulübeye geldiğinde, kirli giysilerini üzerinden çıkardı. Uzun bir duş aldı; üzerindeki yağlı sivrisinek kovucuyu tamamen temizlemek için iki kez sabunlandı. Banyodan çıktığında giyebileceği başka temiz giysisi kalmadığını fark etti. Fox Harbor’da sadece bir gece kalmayı planlamıştı.

Giysi dolabı kapağını açıp Anna’nın giysilerine baktı. Hepsi de onun bedenindeydi. Başka ne giyebilirdi ki? Yazlık elbiselerden birini çıkardı. Elbise beyaz pamukludandı; onun zevkine göre biraz genç kız işiydi ama bu sıcak ve nemli akşamda Maura’nın tam da giymek istediği şeydi. Elbiseyi başının üzerinden geçirip kumaşın tenine dokunuşunu hissetti ve Anna’nın en son ne zaman bu elbiseyi yavaşça kalçalarının üzerine indirdiğini, kemerini en son ne zaman belinin etrafına bağladığını merak etti. Anna’nın düğüm attığı yerde, kumaş iz yapmıştı. Maura, gördüğüm ve dokunduğum her şey hâlâ Anna’nın izini taşıyor diye düşündü.

Çalan telefonla arkasını dönüp komodinin üzerine baktı. Maura bir şekilde, daha telefonu açmadan arayanın Ballard olduğunu biliyordu.

“Gittiğini görmedim” dedi Ballard.

“Duş almak için eve döndüm. Berbat haldeydim.”

Ballard güldü. “Ben de kendimi epey pis hissediyorum.”

“Boston’a ne zaman döneceksin?”

“Saat epey ilerledi. Sanırım bir gece daha burada kalabilirim. Ya sen?”

“Aslında ben de bu gece arabayla eve dönmek istemiyorum.”

Bir sessizlik oluştu.

“Otelde oda buldun mu?” diye sordu Maura.

“Çadırımı ve uyku tulumumu yanımda getirdim. Yolun yukarısındaki bir kamp alanında kalıyorum.”

Maura’nın karar vermesi beş saniye sürdü. Beş saniyede tüm olasılıkları değerlendirdi. Ve sonuçları.

“Burada boş bir oda var” dedi. “İstersen kullanabilirsin.”

“Davetsiz misafir olmak istemem.”

“Yatak orada duruyor, Rick.”

Sessizlik. “Bu harika olur. Ama bir şartla.”

“Neymiş o şart?”

“Sana akşam yemeği getirmeme izin vereceksin. Anacaddede paket servisi yapan bir yer var. Çok gösterişli bir şey almayacağım, belki birkaç haşlanmış ıstakoz.”

“Seni bilemiyorum Rick. Ama bana sorarsan, ıstakoz oldukça gösterişli bir yemek.”

“Şarap mı istersin, bira mı?”

“Bu gece bira içmek istiyorum.”

“Bir saate kadar orada olurum. İştahının kaçmasına izin verme.”

Maura telefonu kapattığında aniden çok aç olduğunu fark etti. Kısa süre önce, kasabaya kadar araba kullanamayacak kadar yorgundu ve akşam yemeğini boş verip erkenden yatağa girmeyi düşünüyordu. Şimdiyse, sadece yemek değil, birinin ona eşlik etmesini de istiyordu.

Huzursuz ve birbiriyle çelişen arzularla, evin içinde dolaştı. Sadece birkaç akşam önce Daniel Brophy’le yemek yemişti. Ama Daniel uzun zamandır kiliseye aitti ve Maura’nın bu konuda yapabileceği hiçbir şey olmayabilirdi. Umutsuz vakalar çekici olabilirdi, ama insana nadiren mutluluk getirirlerdi.

Gökgürültüsünü duyup tel kapıya doğru gitti. Dışarıdaki akşam karanlığı derinleşip geceye dönmüştü. Maura çakan şimşekleri göremese de, sanki havanın kendisi elektrik yüklüydü. Olasılıklarla doluydu. Yağmur damlaları çatıda pıtırdamaya başladı. Başlangıçta sadece tereddütlü birkaç damla sesi duyuldu; sonra gökyüzü, yüz davulcu başının üstünde aynı anda davul çalıyormuş gibi aşağı boşaldı. Fırtınanın gücünden heyecanlanan Maura verandada durup yağmurun yağışını izledi ve hoşuna giden, serin bir esintinin elbisesini dalgalandırdığını, saçlarını havalandırdığını hissetti.

Gümüş gibi yağmurun içinde bir çift far parladı.

Araba evin önüne park ederken Maura verandada hiç kıpırdamadan, kalbi yağmur gibi atarak oturdu. Ballard elinde büyük bir torba ve altılı bira paketiyle arabadan çıktı. Fırtınanın altında başını öne doğru eğip suları sıçratarak verandaya ve basamaklara doğru ilerledi.

“Buraya yüzerek gelmem gerektiğini bilmiyordum” dedi.

Maura güldü. “İçeri gel, sana bir havlu vereyim.”

“Duş almam seni rahatsız eder mi? Henüz temizlenme fırsatı bulamadım.”

“Keyfine bak.” Maura alışveriş torbasını onun elinden aldı. “Banyo, koridorun sonunda. Dolapta temiz havlular var.”

“Ben bagajdan çantamı alayım.”

Maura yiyecekleri mutfağa götürüp altılı birayı buzdolabına koydu. Ballard tekrar eve girerken tel kapının çarparak kapandığını duydu. Bundan hemen sonra, suyun akmaya başladığını duydu.

Masaya oturup derin bir nefes verdi. Bu sadece bir akşam yemeği diye düşündü. Aynı çatı altında geçireceğimiz tek bir gece. Sadece birkaç gün önce Daniel için pişirdiği yemeği ve o akşamın nasıl bu geceden tamamen farklı hissettirdiğini düşündü. Maura Daniel’a baktığında, ele geçirilemez olanı görmüştü. Peki Rick’e baktığımda ne görüyorum? Belki de görmem gerekenden fazlasını.

Duş sesi kesildi. Maura hiç kıpırdamadan, dinleyerek oturdu; aniden bütün duyuları o kadar keskinleşmişti ki teninin üzerinde fısıldayan havayı hissedebiliyordu. Gıcırtılı ayak sesleri yaklaştı ve Ballard aniden oradaydı; sabun kokuyordu ve üstünde mavi bir kotla temiz bir gömlek vardı.

“Umarım çıplak ayaklı bir adamla birlikte yemek yemek senin için sorun değildir” dedi. “Botlarım, evin içinde giyilemeyecek kadar çamurlu.”

Maura güldü. “O zaman ben de ayakkabılarımı çıkarırım. Pikniğe gitmişiz gibi.” Sandaletlerini çıkarıp buzdolabına doğru gitti. “Bira içmeye hazır mısın?”

“Saatlerdir hazırım.”

Maura iki şişenin kapağını açıp birini ona verdi. Ballard’ın başını geriye atıp büyük bir yudum alışını izlerken kendi birasını yudumladı. Daniel’ı asla böyle göremeyeceğim diye düşündü. Tasasız ve çıplak ayaklarıyla; duştan sonra ıslak saçla.

Maura gidip alışveriş torbasının içine baktı. “Peki, akşam yemeği için ne getirdin?”

“Sana göstereyim.”

Rick tezgâhta Maura’nın yanına geçip torbaya uzandı ve bir sürü folyoya sarılmış paket çıkardı. Fırında patates. Erimiş tereyağı. Koçan mısır. Ve ana yemek. Büyük, köpükten bir paketi ileri uzatıp kapağını açtı ve hâlâ dumanı tüten iki parlak kırmızı ıstakozu ortaya çıkardı.

“Onları nasıl açacağız?”

“Bu yaratıkları nasıl açacağını bilmiyor musun?”

“Umarım sen biliyorsundur.”

“Hiç zor değil.” Torbadan iki ceviz kıracağı çıkardı. “Ameliyata hazır mısınız doktor?”

“Şimdi beni telaşlandırdın.”

“Önemli olan tek şey, teknik. Ama önce, giysilerimizi giymeliyiz.”

“Anlayamadım.”

Ballard torbaya uzanıp plastik mutfak önlükleri çıkardı.

“Dalga geçiyorsun.”

“Restoranların bunları, sadece turistler aptal gibi görünsünler diye mi verdiklerini düşünüyorsun?”

“Evet.”

“Haydi ama işbirliği yap. Bu, güzel elbisenin temiz kalmasını sağlar.” Ballard Maura’nın arkasına geçip önlüğü göğsünün üstüne geçirdi. Ballard boynundaki ipleri bağlarken Maura onun nefesini saçlarında hissetti. Ballard’ın elleri orada biraz oyalandı ve bu dokunuşla Maura ürperdi.

“Şimdi sıra sende” dedi Maura yumuşakça.

“Sıra bende mi?”

“Bu saçma şeyi tek giyen ben olmayacağım.”

Ballard iç geçirip kabul etti ve kendi de bir önlük geçirdi üzerine. Göğüslerinde ıstakoz karikatürleri olan, bir örnek giysilerine baktıklarında, ikisi de kahkahaya boğuldu. Masanın başındaki sandalyelere otururken hâlâ gülüyorlardı. Maura, boş mideyle birkaç yudum bira içtim ve şimdiden kontrolden çıktım diye düşündü. Ve bu harika bir his.

Ballard ceviz kıracaklarından birini aldı. “Şimdi, Doktor Isles. Ameliyata hazır mıyız?”

Maura da kendi ceviz kıracağına uzanıp onu, ameliyatta ilk kesiyi atmaya hazırlanan bir cerrah gibi tuttu. “Hazırım.” Birlikte pençeleri çekip kabukları çatlatır ve tatlı et parçalarını dışarı çıkartırken yağmur düzenli temposuna devam ediyordu. Çatalla uğraşmayıp yemeklerini elleriyle yediler; yeni bira şişelerini açıp patatesleri yararak içlerindeki sıcak ve köpüksü, yumuşak kısımları çıkartırken parmakları tereyağıyla kaplıydı. O akşam görgü kurallarının bir önemi yoktu; bu bir piknikti ve çıplak ayaklarla masaya oturmuş parmaklarını yalıyorlardı. Birbirlerine gizlice bakışlar atıyorlardı.

“Bu, çatal ve bıçakla yemekten çok daha eğlenceli” dedi Maura.

“Daha önce hiç ellerinle ıstakoz yememiş miydin?”

“İster inan ister inanma, ilk kez henüz kabuğundan çıkartılmamış bir ıstakozla karşılaştım.” Maura bir peçete alıp parmaklarındaki yağı sildi. “Biliyorsun, ben New Englandlı değilim. Buraya iki yıl önce taşındım. San Fransisco’dan.”

“Bu her nedense beni şaşırttı.”

“Neden?”

“Bana tipik bir Yankee gibi görünüyorsun.”

“Yani?”

“Kendine yeten. Mesafeli.”

“Öyle olmaya çalışıyorum.”

“Bunun gerçek sen olmadığını mı söylüyorsun?”

“Hepimiz bir sürü rol oynarız. İşte, resmi maskem var. Doktor Isles’ken taktığım maskem.”

“Peki ya arkadaşlarınla olduğunda?”

Maura birasını yudumladı, sonra yavaşça şişeyi bıraktı. “Boston’da henüz çok fazla arkadaş edinemedim.”

“Buraların yabancısıysan, bu biraz zaman alır.”

Bir yabancı. Maura kendini her gün bir yabancı gibi hissediyordu. Polislerin birbirlerinin sırtına vuruşunu izliyordu. Onlardan biri olmadığı, bir polis olmadığı için davet edilmediği barbeküler ve softball maçlarından bahsedişlerini dinliyordu. İsminin önündeki doktor unvanı bir duvar gibi hepsini dışarıda bırakıyordu. Ve adli tıptaki, hepsi evli olan iş arkadaşları da onunla ne yapacaklarını bilemiyorlardı. Çekici bir dul hem uygunsuz hem de rahatsız ediciydi. İnsanın uğraşmak istemeyeceği bir tehdit ya da arzu yaratırdı.

“Peki seni Boston’a ne getirdi?” diye sordu Rick.

“Sanırım hayatımı yeniden yoluna sokmam gerekiyordu.”

“Kariyer meseleleri mi?”

“Hayır, kariyer değil. Orada, tıp fakültesinde epey mutluydum. Üniversite hastanesinde patologdum. Ayrıca, oradaki bütün genç ve parlak öğretim üyeleri ve öğrencilerle birlikte çalışma şansım vardı.”

“Mesele iş değilse, aşk hayatın olmalı.”

Maura masaya, yemeğinin kalıntılarına baktı. “İyi tahmin.”

“Bu noktada bana, bu konunun beni ilgilendirmediğini söyleyebilirsin.”

“Boşandım, hepsi bu.”

“Bu, konuşmak istediğin bir konu mu?”

Maura omuz silkti. “Ne diyebilirim ki? Victor harika ve inanılmaz karizmatik...”

“Tanrım, şimdiden kıskandım.”

“Ama öyle biriyle evli kalamazsın. Çok yoğundu. Seni o kadar hızlı tüketiyor ki bitap düşüyorsun. Ve o...” Maura durdu.

“Ne?”

Maura birasına uzandı. Şişeyi tekrar masaya bırakmakta acele etmedi. “Bana tam olarak dürüst davranmadı” dedi. “Hepsi bu.”

Maura, Rick’in daha fazlasını öğrenmek istediğini biliyordu, ama Rick, Maura’nın sesinde, konunun burada kapandığını belirten tonu duymuştu. Buraya kadar; dahası yok. Rick ayağa kalkıp iki bira daha getirmek için buzdolabına doğru gitti. Kapakları açıp birini Maura’ya verdi.

“Eski eşlerden bahsedeceksek” dedi, “bundan çok daha fazla biraya ihtiyacımız olacak.”

“O halde, bahsetmeyelim. Canımızı yakacaksa.”

“Belki de bu konuda konuşmadığın için canın yanıyordur.”

“Kimse boşanma hikâyemi dinlemek istemez.”

Rick oturup masanın karşısından Maura’nın gözlerinin içine baktı. “Ben istiyorum.”

Maura daha önce hiçbir erkeğin ona böyle tamamen konsantre olmadığını düşündü; bakışlarını ondan alamıyordu. Derin nefesler aldığını, yağmurun ve erimiş tereyağındaki yoğun hayvan kokusunu içine çektiğini fark etti. Rick’in yüzünde, daha önce fark etmediği şeyler gördü. Saçlarının arasında sarı tutamlar vardı. Dudağının hemen altında silik, beyaz bir hat halindeki yara izi. Ön dişlerinden biri aşınmıştı. Maura, bu adamla yeni tanıştım diye düşündü, ama bana, beni zaten tanıyormuş gibi bakıyor. Yatak odasından gelen hafif telefon sesini duydu ama cevap vermek istemiyordu. Maura, arayan vazgeçene kadar telefonun çalmasına izin verdi. Telefonuna cevap vermemek hiç Maura’ya göre bir şey değildi ama bu gece, her şey farklıymış gibi hissediyordu. Kendini farklı hissediyordu. Pervasız. Telefonunu açmayan ve elleriyle yemek yiyen bir kadın.

Çok az tanıdığı bir adamla sevişebilecek bir kadın.

Telefon tekrar çalmaya başladı.

Sonunda, telefon sesinin aciliyeti dikkatini çekti. Artık aramayı yok sayamazdı. İsteksizce ayağa kalktı. “Sanırım bunu açmalıyım.”

Yatak odasına gittiğinde telefon tekrar susmuştu. Telesekreterini açıp ikisi de Rizzoli’den gelen iki sesli mesajını dinledi.

“Doktor, seninle konuşmam gerekiyor, beni ara.”

İkinci mesajda daha tedirgin bir ses tonu vardı. “Yine ben. Neden açmıyorsun?”

Maura yatağın üstüne oturdu. Yatağa bakarken elinde olmadan, iki kişiyi alabilecek kadar büyük olduğunu düşündü. Bu düşünceyi kafasından uzaklaştırdı, derin bir nefes aldı ve Rizzoli’nin numarasını çevirdi.

“Neredesin?” diye sordu Rizzoli.

“Hâlâ Fox Harbor’dayım. Üzgünüm, telefona yetişemedim.”

“Orada Ballard’ı gördün mü?”

“Evet, az önce akşam yemeğimizi bitirdik. Onun burada olduğunu nereden biliyorsun?”

“Çünkü dün beni arayıp nereye gittiğini sordu. O tarafa gelebilecek gibi görünüyordu.”

“Hemen yan odada. Konuşmak ister misin?”

“Hayır, ben seninle konuşmak istiyorum.” Rizzoli duraksadı. “Bugün Terence Van Gates’i görmeye gittim.”

Rizzoli’nin aniden konuyu değiştirmesi, Maura’nın zihninde bir kırbaç etkisi yaratmıştı. “Ne?” diye sordu şaşkına dönerek.

“Van Gates. Avukatın kim olduğunu bana sen....”

“Evet, kim olduğunu biliyorum. Sana ne söyledi?”

“İlginç bir şey. Evlat edinilmenle ilgili.”

“Bu konuda seninle gerçekten konuştu mu?”

“Evet. Bazı insanların, rozetini gösterdiğinde konuşmaya ne kadar hevesli olduğuna inanamazsın. Bana kız kardeşinin aylar önce onu görmeye gittiğini söyledi. Senin gibi o da, biyolojik annesini bulmaya çalışıyormuş. Anna’ya da, sana yaptığı gibi, yardımcı olmak istememiş. Kayıtlar gizli, anne mahremiyetinin korunmasını istiyor, vesaire. Bu yüzden Anna da bir arkadaşıyla birlikte geri dönmüş ve Van Gates sonunda, annenin ismini vermenin onun çıkarına olduğuna ikna olmuş.”

“Peki vermiş mi?”

“Evet, vermiş.”

Maura telefonu kulağına o kadar sıkı bastırıyordu ki ahizeye yansıyan kendi kalp atışlarını duyabiliyordu. Yumuşak sesle, “Annemin kim olduğunu biliyorsun” dedi.

“Evet. Ama bir şey daha var.”

“Bana onun ismini söyle Jane.”

Sessizlik. “Lank. İsmi Amalthea Lank.”

Amalthea. Annemin ismi, Amalthea.

Maura bir nefes verdi, minnettardı. “Teşekkür ederim! Tanrım, inanamıyorum, sonunda annemi...”

“Bekle. Daha bitirmedim.”

Rizzoli’nin ses tonunda bir uyarı vardı. Kötü bir şey geliyordu. Maura’nın hoşuna gitmeyecek bir şey.

“Sorun ne?”

“Anna’nın, Van Gates’le konuşan arkadaşı.”

“Evet?”

“Rick Ballard’dı.”

Maura sessizliğe gömüldü. Mutfaktan tabakların tıkırtıları ve akan suyun sesi geldi. Bütün bir günü onunla birlikte geçirdim ve aniden, aslında nasıl bir adam olduğunu bilmediğimi öğrendim.

“Doktor?”

“O zaman, bunu neden bana söylemedi?”

“Neden söylemediğini biliyorum.”

“Neden?”

“Ona sorsan daha iyi olur. Ondan, hikâyenin geri kalanını anlatmasını iste.”

Maura mutfağa döndüğünde Rick’in masayı temizleyip ıstakoz kabuklarını bir çöp torbasına attığını gördü. Rick lavabonun başında durmuş ellerini yıkıyordu ve Maura’nın eşikte durup onu izlediğinin farkında değildi.

“Amalthea Lank hakkında ne biliyorsun?” dedi Maura.

Sırtı hâlâ Maura’ya dönük olan Rick gerildi. Uzun bir sessizlik oldu. Sonra Rick bir bulaşık havlusuna uzanıp hiç acele etmeden ellerini kuruladı. Maura, bana cevap vermeden önce zaman kazanıyor diye düşündü. Ama bunun hiçbir bahanesi olamazdı; Rick’in söyleyebileceği hiçbir şey artık hissettiği güvensizliği tersine çeviremezdi.

Rick sonunda Maura’ya döndü. “Bunu öğrenmemeni umuyordum. Amalthea Lank, tanımak isteyeceğin bir kadın değil Maura.”

“O, benim annem mi? Tanrı aşkına, bana en azından bu kadarını söyle.”

Rick gönülsüzce başıyla onayladı. “Evet. O senin annen.”

İşte, söylemişti. Bunu doğrulamıştı. Maura Rick’in bu kadar önemli bir bilgiyi kendisinden saklamış olduğunu sindirmeye çalışırken biraz zaman geçti. Bu süre boyunca Rick, Maura’ya endişeli bir ifadeyle bakıyordu.

“Bunu bana neden söylemedin?” diye sordu Maura.

“Sadece seni düşünüyordum Maura. Senin iyiliğini düşünüyordum.”

“Gerçek, benim iyiliğime olmaz mı?”

“Bu durumda, hayır.”

“Bu da ne demek?”

“Kız kardeşinle ilgili bir hata yaptım; çok büyük bir hata. Annesini bulmayı çok istiyordu, ben de ona bir iyilik yapabileceğimi düşündüm. Sonuçlarının böyle olacağını hiç düşünmemiştim.” Rick, Maura’ya doğru bir adım attı. “Seni korumaya çalışıyordum Maura. Bunun Anna’yı ne hale getirdiğini gördüm. Aynı şeyin senin de başına gelmesini istemedim.”

“Ben Anna değilim.”

“Ama ona çok benziyorsun. O kadar çok benziyorsun ki bu beni korkutuyor. Sadece görüntünüz değil, düşünce biçiminiz de.”

Maura alaycı bir tavırla güldü. “Şimdi de zihnimi okuyabilmeye mi başladın?”

“Zihnin değil. Kişiliğin. Anna azimliydi. Bir şeyi öğrenmek istediğinde, peşini asla bırakmazdı. Ve sen de, bir cevap bulana kadar eşelemeye devam edeceksin. Bugün ormanda toprağı nasıl kazdıysan öyle. Bu senin işin olmadığı gibi burası senin bölgen de değil. Merak dışında, orada olman için hiçbir sebep yoktu. Ve inatçılık. O kemikleri bulman gerekiyordu, buldun. Anna da böyleydi.” Rick içini çekti. “Sadece, Anna aradığını bulduğu için üzgünüm.”

“Annem kimdi, Rick?”

“Tanışmak istemeyeceğin bir kadın.”

Maura’nın, bu cevabın önemini kavraması biraz zaman aldı. Şimdiki zaman. “Yani, annem yaşıyor.”

Rick isteksizce başını salladı.

“Ve onu nerede bulabileceğimi biliyorsun.”

Rick cevap vermedi.

“Lanet olsun Rick!” diye patladı Maura. “Bunu bana neden söylemedin?”

Rick, sanki artık kavga etmeye hali kalmamış gibi gidip masaya oturdu. “Çünkü gerçekleri duymanın sana acı vereceğini biliyorum. Özellikle de kimliğin yüzünden. Yaptığın iş yüzünden.”

“Bunun işimle ne ilgisi var?”

“Sen polisle birlikte çalışıyorsun. Katillerin adalete teslim edilmesine yardımcı oluyorsun.”

“Ben kimseyi adalete teslim etmiyorum. Sadece onlara gerçekleri anlatıyorum. Bazen gerçekler, siz polislerin duymak istemediği cinsten olabiliyor.”

“Ama sen, bizim tarafımızda çalışıyorsun.”

“Hayır, kurbanın tarafında.”

“Tamam, kurbanın tarafında. Bu yüzden, sana onun hakkında söyleyeceğim şeyden hoşlanmayacaksın.”

“Şimdilik bana hiçbir şey söylemedin.”

Rick içini çekti. “Tamam. Belki de sana, nerede yaşadığını söyleyerek başlamalıyım.”

“Söyle.”

“Amalthea Lank, seni evlatlık olarak veren kadın, Framingham’daki Massachusetts Cezaevi’nde yatıyor.”

Bacakları aniden tüm gücünü kaybeden Maura, Rick’in karşısındaki bir sandalyeye çöktü. Kolunun, masanın üstüne bulaşmış tereyağına değdiğini hissetti. Bu, bir saatten kısa süre önce, evren tersine dönmeden önce birlikte yedikleri neşeli yemeğin kanıtı.

“Annem hapishanede mi?”

“Evet.”

Maura ona baktı ve bundan sonra sorması gereken soruyu soramadı, çünkü alacağı cevaptan korkuyordu. Ama bu yolda ilk adımını atmıştı bile; bunun onu nereye götüreceğini bilemese de, şu an geri dönemezdi.

“Suçu ne?” diye sordu Maura. “Neden hapiste?”

“Müebbet hapis” dedi Rick. “Çifte cinayetten.”

“İşte, bilmeni istemediğim şey buydu” dedi Ballard. “Annesinin işlediği suçu öğrenmenin, Anna’yı ne hale getirdiğini gördüm. Damarlarında kimin kanını taşıdığını bilmenin. Bu, kimsenin sahip olmak istemeyeceği bir miras; ailede bir katil olması. Elbette, buna inanmak istemedi. Bunda bir yanlışlık olması gerektiğini, belki de annesinin masum olduğunu düşündü. Ve onu gördükten sonra...”

“Bir dakika. Anna, annemizi gördü mü?”

“Evet. Birlikte MCI Framnigham’a gittik. Kadınlar hapishanesi. Bu da bir hataydı, çünkü ziyaretimiz, sadece annesinin suçu konusunda Anna’nın kafasının daha da karışmasına sebep oldu. Kabullenemediği şey, annesinin bir canav...” Rick durdu.

Bir canavar. Annem, bir canavar.

Yağmur, çatının üzerindeki nazik bir trampete dönüşmüştü. Fırtına dinmiş olmasına rağmen Maura denizin üstünden uzaklaşan gümbürtüsünü duyabiliyordu. Ama mutfağın içi tamamen sessizdi. Birbirlerine bakarak, masada karşılıklı oturdular; Rick Maura’yı, dağılmasından korkuyormuş gibi, sessiz bir endişeyle izliyordu. Beni tanımıyor diye düşündü Maura. Ben Anna değilim. Dağılmayacağım. Lanet olası bir bakıcıya ihtiyacım yok.

“Bana hikâyenin geri kalanını da anlat” dedi.

“Geri kalanını mı?”

“Amalthea Lank’in çifte cinayetten hüküm giydiğini söyledin. Bu, ne zaman olmuş?”

“Yaklaşık beş yıl önce.”

“Kurbanlar kimmiş?”

“Bunu sana söylemek hiç kolay değil. Ve bunu duymak, senin için kolay olmayacak.”

“Şimdilik bana annemin katil olduğunu söyledin. Bence bunu oldukça iyi kaldırdım.”

“Anna’dan daha iyi” diye kabul etti Rick.

“O yüzden, bana kurbanların kim olduğunu söyle ve hikâyenin tamamını anlat. Katlanamadığım tek şey Rick; insanların gerçeği benden saklaması. Ben, benden çok fazla sır saklayan bir adamla evliydim. Evliliğimizi bitiren şey, bu oldu. Bir daha asla, kimsenin bunu yapmasına izin vermem.”

“Tamam.” Rick, Maura’nın gözlerinin içine bakarak öne eğildi. “Detayları duymak istiyorsan, sana acımasızlık derecesinde dürüst davranacağım. Çünkü detaylar çok acımasız. Kurbanlar Fitchburgh, Massachusetts’ten Theresa ve Nikki Wells adında iki kız kardeşti. Tekerlekleri patladığı için yol kenarında mahsur kalmışlardı. Kasım ayının sonlarıydı ve beklenmedik bir kar fırtınası vardı. Onları arabaya almak için biri yanlarına yaklaştığında muhtemelen çok mutlu olmuşlardı. İki gün sonra cesetleri kırk sekiz kilometre uzakta, yakılmış bir kulübede bulundu. Bundan bir hafta sonra Virginia’da bir trafik polisi, kural ihlali yüzünden Amalthea Lank’i durdurdu. Polis, Amalthea’nın arabasındaki plakanın çalıntı olduğunu gördü. Sonra arka çamurlukta kan lekeleri olduğunu fark etti. Polis arabayı aradığında bagajda hem kurbanların cüzdanlarını hem de üzerinde Amalthea’nın parmak izleri bulunan lastik demirini buldu. Daha sonraki testlerde, üzerine kan izlerine de rastlandı. Nikki’nin ve Teresa’nın kanı. Son delil, Massachusetts’taki bir benzincideki güvenlik kamerası tarafından kaydedilmişti. O görüntülerde Amalthea Lank’in plastik bir bidonu benzinle doldurduğu görünüyordu. Kurbanların bedenlerini yakmak için kullanılan benzin.” Rick’in gözleri Maura’nınkilerle buluştu. “İşte. Tamamen acımasız oldum. İstediğin bu muydu?”

“Ölüm sebebi neydi?” diye sordu Maura. Sesi tuhaf biçimde, ürkütücü derecede sakindi. “Cesetlerin yakıldığını söyledin, ama kadınlar, nasıl öldürülmüştü?”

Rick kendine bu kadar hâkim olmasını anlayamıyormuş gibi Maura’ya bir süre baktı. “Yanık kalıntıların röntgenlerinde, iki kadının da kafatasında kırıklar olduğu görüldü; muhtemelen o lastik demiriyle yapılmışlardı. Küçük kız kardeş Nikki’nin yüzüne öyle şiddetli bir darbe indirilmişti ki yüz kemikleri içeri çöküp orada bir çukur oluşturmuştu. İşte bu kadar caniceydi.”

Maura, Rick’in anlattığı senaryoyu düşündü. Karlı yol kenarını ve yolda kalan iki kız kardeşi düşündü. Biri yardım etmek için durduğunda, özellikle de bu yaşlıca bir kadın olduğunda, muhtemelen karşılarındaki kişinin iyi niyetinden şüphe etmemişlerdi. Kır saçlı. Birbirlerine yardım eden kadınlar.

Maura Ballard’a baktı. “Anna’nın, onun suçlu olduğuna inanmadığını söyledin.”

“Sana davada sunulan delilleri saydım. Lastik demiri, benzincideki kayıtlar. Çalıntı cüzdanlar. Her jüri onu suçlu bulurdu.”

“Bu, beş yıl önce oldu. Amalthea kaç yaşındaydı?”

“Hatırlamıyorum. Altmışlı yaşlarında.”

“Ve kendinden onlarca yaş genç iki kadını alt edip onları öldürmeyi başardı, öyle mi?”

“Tanrım, sen de Anna’nın yaptığı şeyi yapıyorsun. Ortadaki gerçekten şüpheleniyorsun.”

“Çünkü bazen, ortada olan gerçek değildir. Sağlıklı bir vücuda sahip olan herkes ya karşılık verir ya da kaçardı. Theresa ve Nikki neden kaçmadı?”

“Gafil avlanmış olmalılar.”

“İkisi birden mi? Diğeri neden kaçmadı?”

“Birinin kaçabilecek halde olduğu söylenemezdi.”

“Ne demek istiyorsun?”

“Küçük kardeş Nikki. Dokuz aylık hamileydi.”

14

Mattie Purvis, gündüz mü, gece mi olduğunu bilmiyordu. Saati yoktu; geçen saatlerin ya da günlerin hesabını tutamıyordu. İşin en zor kısmı, ne zamandır bu kutunun içinde olduğunu bilmemekti. Tek başına, korkuyla kaç kez kalbi atmış, kaç kez nefes almıştı? Saniyeleri, sonra dakikaları saymaya çalıştı ama beş dakikanın sonunda pes etti. Umutsuzluğunu biraz dağıtmaya yarıyorsa da bu, faydasız bir egzersizdi.

Hapishanesinin her santimetrekaresini çoktan keşfetmişti. Kazabileceği ya da genişletebileceği hiçbir çatlak, hiçbir zayıf nokta bulamamıştı. Battaniyeyi altına sermişti; bu tahta zeminin sertliğini biraz yumuşatıyordu. Plastik lazımlığı, etrafa sıçratmadan kullanmayı öğrenmişti. Bir kutunun içinde kapana kısıldığında bile, hayat bir rutine oturuyordu. Uyu. Su iç. Çişini yap. Zamanın hesabını yapmasına yardımcı olan tek şey, yiyecek stoğuydu. Hershey çikolatalarından kaç tanesini yediği ve geriye kaç tane kaldığı.

Torbada hâlâ bir düzine çikolata vardı.

Ağzına çikolatadan kalan küçük bir parçayı attı ama onu çiğnemedi. Dilinin üstünde mis kokulu çikolatanın erimesine izin verdi. Çikolatayı her zaman çok sevmişti; hiçbir zaman bir şekerci dükkânının önünden, kâğıt yuvalarında koyu renk mücevherler gibi sergilenen truffle çikolatalarına bakmadan geçmeyi başaramamıştı. Buruk kakao tozu, vişne şekeri ve rom şurubunun çenesinden süzülüşünü düşündü; bu, elindeki basit çikolatadan çok uzaktı. Ama çikolata çikolataydı ve Mattie elindekinin tadını çıkartıyordu.

Bu, sonsuza dek sürmeyecekti.

Hücresini kirleten buruşturulmuş çikolata kâğıtlarına baktı ve yiyeceğinin büyük bir kısmını şimdiden tüketmiş olabileceği düşüncesini görmezden gelmeye çalıştı. Yiyeceği bittiğinde ne olacaktı? Mattie, gerisinin geleceğini düşünüyordu. Onu kaçıran kişi, neden ona önce su ve yiyecek verdikten günler sonra, aç kalarak ölmesine izin versindi ki?

Hayır, hayır, hayır. Ben yaşamalıyım; ölmemeliyim.

Yüzünü hava deliğine doğru kaldırıp derin nefesler aldı. Kendi kendine, “Yaşamam gerek” diye tekrarlıyordu. “Yaşamam gerek.”

Ama neden?

Kafasının içinde bu sözcükler yankılanırken tekrar duvara dayanıp oturdu. Buna bulabildiği tek cevap fidyeydi. Ah ne aptalsın. Dwayne’in yarattığı imaja kanmışsın. BMW’ler, Breitling saat, tasarım kravatlar. Böyle bir araba kullandığında, koruman gereken bir imajın vardır. Deliler gibi gülmeye başladı. Paramız olduğuna inandığı için kaçırıldım. Dwayne’in fidye ödeyecek parası yok.

Dwayne’in evlerine girip, onun gittiğini gördüğünü hayal etti. Arabamın garajda, sandalyemin devrilmiş olduğunu görecek diye düşündü. Fidye notunu görene kadar hiçbir şeyi anlamayacak. Para isteyen notu okuyana kadar. Ödeyeceksin, değil mi?

Değil mi?

Fenerin ışığı aniden loşlaştı. Mattie feneri havaya kaldırıp eline vurdu. Fener, bir an için daha parlak ışık verdikten sonra tekrar soldu. Tanrım, piller diye düşündü Mattie. Aptal! Feneri bu kadar uzun süre açık tutmamalıydın! Alışveriş torbasının içini karıştırıp yeni bir pil paketini açtı. Piller dört bir yana yuvarlanarak dağıldı. Mattie’nin nefesi, yükselen panikle birlikte hırıldamaya başladı. Tamam, tamam Mattie. Kes şunu. Yeni pillerin olduğunu biliyorsun. Sadece onları doğru yönde takman gerekiyor.

Yerdeki pilleri aramak için elleriyle toprağın üstünü aradı. Derin bir nefes alıp fenerin vidasını açtı ve kapağı dikkatlice bükülü dizinin üstüne yerleştirdi. Eski pilleri çıkartıp onları bir kenara koydu. Kör karanlığın içinde hareket ediyordu. Önemli bir parçayı kaybederse, ışık olmadan onu bir daha hiç bulamayabilirdi. Sakin ol, Mattie. Daha önce fener pili değiştirdin. Sadece onları yerine tak; pozitif taraf içeri gelecek. Bir, iki... Şimdi kapağı vidala...

Aniden parlak ve güzel bir ışık etrafı aydınlattı. Mattie derin bir nefes verip bir kilometre koşup yorulmuş gibi kamburunu çıkardı. Işığın geri geldi; şimdi onu tutumlu kullan. Tekrar bitmesine izin verme. Feneri kapatıp karanlıkta oturdu. Bu kez nefesleri düzenli ve yavaştı. Panik yoktu. O an göremiyor olabilirdi, ama parmağı fener düğmesinin üzerindeydi ve istediği an ışığı açabilirdi. Kontrol bende.

Orada, karanlıkta otururken kontrol edemediği şey, üzerine saldıran korkularıydı. Artık Dwayne kaçırıldığını öğrenmiş olmalıydı. Notu okumuş ya da bir telefon almış olmalıydı. Karın ya da paran. Ödeyecek, elbette ödeyecek. Telefonda, tanımadığı bir sesle çılgınca pazarlık eden Dwayne’i hayal etti. Onun canını yakma, lütfen onun canını yakma! Mutfak masasında oturup ona söylediği tüm sert sözler için çok üzülen ve ağlayan Dwayne’i hayal etti. Mattie’nin kendisini küçücük ve önemsiz hissetmesine sebep olan, yaptığı yüzlerce küçük şey için. Artık sadece karısını geri alabimeyi, ona kendisi için ne kadar değerli olduğunu söyleyebilmeyi diliyordu...

Hayal kuruyorsun, Mattie.

En derinlerine kadar ulaşıp kalbini acımasızca pençesine alan acıya karşı koymak için gözlerini sımsıkı kapattı.

Seni sevmediğini biliyorsun. Bunu aylardır biliyorsun.

Kollarını karnının etrafına sararak kendisini ve bebeği kucakladı. Hapishanesinin bir köşesine kıvrılmışken, artık gerçeği kendisinden saklayamıyordu. Bir gece duştan çıktığında Dwayne’in iğrenerek karnına bakışını hatırlıyordu. Ya da Mattie onu boynundan öpmek için arkasından yaklaşırken eliyle onu uzaklaştırdığı akşamları. Ya da iki ay önce, Everett’lerin evinde Dwayne’i kaybettiği ve sonunda, arka balkonda Jen Hockmeister’le flört ederken bulduğu geceyi. Elinde bir sürü ipucu vardı ama Mattie tüm bunları gerçek aşka inandığı için görmezden gelmişti. Dwayne Purvis’le bir doğumgünü partisinde tanıştırıldığından beri, kendisini rahatsız etmesi gereken tarafları olduğunu bilmesine rağmen, doğru adamın o olduğuna inanmıştı. Dwayne randevularında hesabın yarısını öderdi; bir aynanın önünden saçlarını düzeltmeden geçemezdi. Bunlar uzun vadede önemli olmayacak, küçük şeylerdi, çünkü sevgileri onları bir arada tutardı. Mattie kendine bunları söylemişti; başka birinin aşkına ait güzel yalanlar. Bu, Mattie’nin filmlerde gördüğü gibi bir aşk olabilirdi, ama onun aşkı değildi. Onun hayatına ait değildi.

Onun hayatı, buydu. Bir kutunun içinde, kapana kısılmış oturup onu geri istemeyen kocasının fidye ödemesini beklemek.

İnanmak istediği değil, gerçek Dwayne’in mutfak masasında oturup fidye notunu okuyuşunu hayal etti. Karın elimizde. Bize bir milyon dolar ödemezsen...

Hayır, bu çok yüksek bir miktardı. Aklı başında kimse, bu kadar çok para istemezdi. Bugünlerde adam kaçıranlar, kaçırdıkları eşler için ne kadar fidye istiyordu? Yüz bin dolar, kulağa çok daha mantıklı geliyordu. Yine de, Dwayne bunu ödemezdi. Tüm malvarlığını satması gerekirdi. Beemer’ları, evi. Bir eş, ne kadar ederdi?

Beni sevdiysen, beni biraz olsun sevdiysen fidyeyi ödersin. Lütfen öde.

Umutsuzluğa boğularak yere uzanıp kendine sarıldı. Bu, herhangi birinin onu kapatabileceğinden daha derin ve karanlık olan, kendi hapishanesiydi.

“Hanımefendi. Hanımefendi!”

Mattie hıçkırıkların arasında donakaldı; bu fısıltıyı gerçekten duyduğundan emin olamıyordu. Şimdi de sesler duymaya başlamıştı. Deliriyordu.

“Hanımefendi, konuş benimle.”

Feneri açıp başının üzerine tuttu. Ses oradan, hava deliğinden gelmişti.

“Beni duyabiliyor musun?” Bir erkek sesiydi. Alçak ve melodili bir sesti. Mattie, “Sen kimsin?” dedi.

“Yiyecekleri buldun mu?”

“Sen kimsin?”

“Dikkatli ol. Uzun süre idare etmelisin.”

“Kocam sana para verir. Vereceğinden eminim. Lütfen beni buradan çıkar!”

“Sancın var mı?”

“Sadece dışarı çıkmak istiyorum! Dışarı çıkmama izin ver!”

“Zamanı geldiğinde.”

“Beni ne kadar burada tutacaksın? Beni ne zaman dışarı çıkaracaksın?”

“Daha sonra.”

“Bu da ne demek?”

Cevap gelmedi.

“Hey! Bayım, hey! Kocama hayatta olduğumu söyle. Sana para vermesini söyle!”

Gıcırtılı ayak sesleri uzaklaştı.

“Gitme!” diye bağırdı Mattie. “Beni dışarı çıkar!” Yukarı uzanıp tavanı yumrukladı. “Beni dışarı çıkarmalısın!” diye çığlık attı.

Ayak sesleri gitmişti. Yukarı, hava deliğine baktı. “Geri geleceğini söyledi” diye düşündü. “Yarın, geri gelecek. Dwayne fidyeyi ödedikten sonra beni serbest bırakacak.”

Sonra, aniden aklına geldi. Dwayne. Hava deliğindeki ses, kocasından bir kez bile bahsetmemişti.

15

Jane Rizzoli gerçek bir Bostonlu gibi araba kullanıyordu; eli her an kornaya basmaya hazırdı ve yokuş yukarı dörtyol ağzında ilerlerken Subaru’su, çift sıra halinde park etmiş arabaların yanından ustaca manevralarla ilerliyordu. Hamilelik Rizzoli’nin saldırganlığını azaltmamıştı; hatta trafik onları her ışıkta bekletmek için komplo kurmuş gibi görünürken, giderek daha da sabırsızlanıyor gibiydi.

“Bundan hiç emin değilim doktor” dedi. Kırmızı ışığın sönmesini beklerlerken parmakları direksiyonun üzerinde ritim tutuyordu. “Bu kafanı gerçekten çok karıştıracak. Yani, onu görmek sana ne kazandıracak ki?”

“En azından annemin kim olduğunu bileceğim.”

“İsmini biliyorsun. İşlediği suçu biliyorsun. Bu yeterli değil mi?”

“Hayır, değil.”

Arkalarından bir korna çaldı. Yeşil ışık yanmıştı.

“Pislik” dedi Rizzoli; sonra hızla kavşağa doğru ilerledi.

Batıya, Framingham’a doğru giden Massachusetts Otobanı’na girdiler; Rizzoli’nin Subaru’su, TIR’lar ve jiplerden oluşan tehditkâr konvoyların yanında cüce gibi kalmıştı. Maine’in sessiz yollarında bir hafta sonu geçirdikten sonra, yaşamla ölüm arasındaki boşluğun sadece küçücük, tek bir hatadan, anlık bir dikkatsizlikten ibaret olduğu yoğun bir otobanda bulunmak Maura’da bir şok etkisi yaratmıştı. Rizzoli’nin hızlı ve korkusuz araba kullanışı Maura’yı huzursuz ediyordu; o hiçbir zaman işleri şansa bırakmaz, çift hava yastıklı, en güvenli arabayı almakta ısrar eder, asla benzininin çeyrek deponun altına inmesine izin vermez, kontrolü kolayca elden bırakmazdı. Özellikle de penceresinin birkaç santim uzağından iki tonluk kamyonlar geçerken.

Otobandan çıkıp Framingham’a giden 126. Yol’a döndüklerinde Maura biraz rahatladı; artık elleriyle ön paneli sıkmıyordu. Ama artık TIR’lar ya da yanından hızla geçen çeliklerle değil, başka korkularla yüzleşiyordu. En korktuğu şey, kendisiyle yüz yüze gelmekti.

Ve gördüğü şeyden nefret etmek.

“İstediğin an fikrini değiştirebilirsin” dedi Rizzoli, düşüncelerini okumuş gibi. “İstediğin an arabayı geri döndürebilirim. Bunu yerine Friendly’s’e gidip birer fincan kahve içeriz. Belki elmalı turta da yeriz.”

“Hamile kadınlar sürekli yemek yemeyi mi düşünür?”

“Bu hamile kadın, evet.”

“Fikrimi değiştirmeyeceğim.”

“Tamam, tamam.” Rizzoli bir süre hiçbir şey söylemeden ilerledi. “Bu sabah Ballard beni görmeye geldi.”

Maura ona baktı, ama Rizzoli’nin bakışları önündeki yola kilitlenmişti. “Neden?”

“Annen hakkında bildiklerini neden bize anlatmadığını açıklamak istemiş. Bak, ona kızgın olduğunu biliyorum doktor. Ama bence gerçekten seni korumaya çalışıyormuş.”

“Böyle mi söyledi?”

“Ben ona inanıyorum. Hatta belki de, ona katılıyorum. Ben de bu bilgiyi senden saklamayı düşünmüştüm.”

“Ama saklamadın. Beni aradın.”

“Demek istediğim, bunu sana neden söylemek istememiş olabileceğini anlıyorum.”

“Bu bilgiyi benden saklamak konusunda hiçbir bahanesi olamaz.”

“Bu, erkeklere has bir şey, tamam mı? Belki de polislere has. Küçük hanımefendiyi korumak isterler ve...”

“Bu yüzden ona gerçeği söylemezler mi?”

“Sadece, ne düşündüğünü anlayabildiğimi söylüyorum.”

“Sen buna kızmaz mıydın?”

“Hem de çok kızardım.”

“O zaman, neden onu savunuyorsun?”

“Çünkü seksi bir adam?”

“Ah, yapma.”

“Sana sadece, bu konuda gerçekten çok üzgün olduğunu söylüyorum. Ama sanırım, bunu sana kendisi de söylemeye çalışmış.”

“Özür kabul edecek ruh halinde değildim.”

“Yani ona kızgın mı kalacaksın?”

“Neden bunu konuşuyoruz?”

“Bilmiyorum. Sanırım senden bahsetme biçimi yüzünden. Sanki orada, aranızda bir şeyler olmuş. Oldu mu?”

Maura, Rizzoli’nin parlak polis gözleriyle onu izlediğini hissetti; yalan söylerse, Rizzoli bunu anlardı.

“Şu an hayatımda karmaşık ilişkilere hiç ihtiyacım yok.”

“Bunun neresi karmaşık? Yani, şu an ona kızgın olman dışında?”

“Bir kızı var. Eski karısı.”

“Onun yaşındaki erkeklerin hepsi ikinci el. Hepsinin eski karıları olacak.”

Maura önlerinde uzanan yola baktı. “Biliyor musun Jane, her kadın evlenmek için yaratılmamıştır.”

“Eskiden ben de böyle düşünürdüm ama başıma gelene bak. Bir gün adama katlanamıyorum, ertesi gün ondan başka hiçbir şey düşünemiyorum. İşlerin böyle sonuçlanacağını hiç düşünmezdim.”

“Gabriel iyilerden biri.”

“Evet, düzgün bir adam. Ama o da Ballard’ın çektiği şu numarayı çekmeye çalışmıştı; şu maço, korumacı tavır. Ve ben de ona kızmıştım. Demek istediğim şu; birinin ne zaman hayatında kalacağını bilemezsin.”

Maura Victor’ı düşündü. Ve felakete dönüşen evliliğini. “Hayır, bilemezsin.”

“Ama mümkün olana, bir ihtimali olana odaklanarak yeniden başlayabilirsin. Ve imkânsızları unutarak.” İsmini anmamış olsalar da, Maura ikisinin aklında da Daniel Brophy’nin olduğunu biliyordu. İmkânsızın kişileşmiş hali. Maura’yı yıllar, onyıllar boyunca, yaşlanıncaya kadar kandırabilecek baştan çıkarıcı bir serap. Maura’yı, yalnızlığa mahkûm edecek bir serap.

“Çıkış burası” dedi Rizzoli, Loring Yolu’na dönerken.

MCI Framingham tabelasını gören Maura’nın kalbi hızla atmaya başladı. Gerçekten kim olduğumla yüzleşmenin vakti geldi.

“Hâlâ fikrini değiştirebilirsin” dedi Rizzoli.

“Bunu daha önce konuştuk.”

“Evet, sadece dönebileceğimizi bilmeni istiyorum.”

“Sen döner miydin, Jane? Ömrün boyunca annenin kim olduğunu, nasıl göründüğünü merak ettikten sonra, bu işi burada bırakır mıydın? Sonunda sorduğun bütün soruların yanıtlanmasına bu kadar yaklaşmışken?”

Rizzoli dönüp ona baktı. Her zaman hareket halinde, her zaman fırtınanın merkezindeymiş gibi görünen Rizzoli şimdi Maura’ya sessiz bir anlayışla bakıyordu. “Hayır” dedi. “Dönmezdim.”

Betty Cole Smith Binası’nın yönetim kanadında ikisi de kimliklerini gösterip imza attılar. Birkaç dakika sonra, Hapishane Müdürü Barbara Gurley aşağı inip onları danışma masasında karşıladı. Maura azametli bir komutan görmeyi beklemişti, ama gördüğü kadın bir kütüphaneciye benziyordu; kısa saçlarının arasında kahverenginden çok beyaz saç vardı; vücudu inceydi; üzerine kahverengi bir etekle pembe, pamuklu bir bluz giymişti.

Gurley, “Görüştüğümüze sevindim, Dedektif Rizzoli” dedi. Maura’ya döndü. “Siz de Doktor Isles olmalısınız.”

“Evet. Benimle görüşmeyi kabul ettiğiniz için teşekkür ederim.” Maura da el sıkışmak için elini uzattı. Karşısındaki kadının elinin serin ve temkinli olduğunu fark etti. Kim olduğumu biliyor diye düşündü. Buraya neden geldiğimi biliyor.

“Yukarı, ofisime geçelim. Sizin için dosyayı çıkardım.”

Gurley kıvrak adımlarla yolu gösterdi. Boş yere hareket etmiyor, ziyaretçilerin onu takip edip etmediğini görmek için arkasına bakmıyordu. Asansöre bindiler.

“Burası, dördüncü seviye güvenlikli bir bina, değil mi?” diye sordu Rizzoli.

“Evet.”

“Bu, orta seviyede güvenlik, değil mi?” diye sordu Maura.

“Deneme sürecinde, altıncı seviye bir koğuşumuz var. Burası Massachussets eyaletindeki tek kadın hapishanesi, bu yüzden şu an, herkes burada. Her tip suçluyla uğraşmamız gerekiyor.”

“Seri katillerle bile mi?” diye sordu Rizzoli.

“Bir kadın suç işlediyse, buraya geliyor. Biz, erkekler hapishanesinin uğraşması gereken güvenlik sorunlarıyla o kadar çok uğraşmıyoruz. Ayrıca, yaklaşımımız da biraz farklı. Biz, tedavi ve rehabilitasyonu vurguluyoruz. Mahkûmlarımızın birçoğunun akıl hastalıkları ve madde bağımlılığı problemleri var. Ayrıca, işleri daha da karmaşık hale getiren şey, çoğunluğunun aynı zamanda anne olması, bu yüzden çocuklarından ayrılmanın yarattığı duygusal sorunlarla da uğraşmak zorunda kalıyoruz. Ziyaret saatleri bittiğinde, geride bir sürü ağlayan çocuk kalıyor.”

“Peki ya Amalthea Lank? Onunla özel sorunlarınız oldu mu?”

“Şey...” Bakışlarını dümdüz ileri sabitleyen Gurley tereddüt etti. “Birkaç kez.”

“Ne gibi?”

Asansör kapısı açıldı ve Gurley aşağı indi. “Burası benim ofisim.”

Bir antreden geçtiler. İki sekreter Maura’ya baktı, sonra bakışlarını hızla önlerindeki bilgisayarlara çevirdiler. Herkes benimle göz göze gelmekten kaçınmaya çalışıyor. Neyi görmemden korkuyorlar diye düşündü.

Gurley ziyaretçilerini ofisine alıp kapıyı kapattı. “Lütfen, oturun.”

Oda şaşırtıcıydı. Maura odanın Gurley’i yansıtacak biçimde pratik ve sade olacağını düşünmüştü. Ama her tarafta gülen yüzlerle dolu fotoğraflar vardı. Kucaklarında bebekleriyle kadınlar, düzgünce ayrılmış saçları ve ütülü gömlekleriyle poz veren çocuklar. Etrafı çocuklarla sarılı bir gelin ve damat.

“Kızlarım” dedi Gurley, fotoğraf duvarına bakıp gülümserken. “Bunlar, topluma tekrar uyum sağlayabilenler. Doğru seçimleri yapıp hayatlarına devam edenler. Ne yazık ki” dedi gülümsemesi yok olurken, “Amalthea Lank, asla bu duvarda olamayacak.” Masasının arkasına oturup Maura’ya odaklandı. “Burayı ziyaret etmenizin çok iyi bir fikir olduğundan emin değilim Doktor Isles” dedi.

“Biyolojik annemi hiç görmedim.”

“Beni endişelendiren şey de bu.” Gurley sandalyesine yaslanıp bir an Maura’yı inceledi. “Hepimiz annemizi sevmek isteriz. Onların özel kadınlar olmalarını isteriz çünkü bu, kızları olarak bizim de özel kadınlar olduğumuz anlamına gelir.”

“Onu sevmeyi beklemiyorum.”

“O zaman ne bekliyorsunuz?”

Bu soru Maura’nın duraksamasına sebep oldu. Çocukluğunda kuzeninin acımasızca ortaya çıkardığı evlatlık olduğu gerçeğinden beri oluşturduğu hayali anneyi düşündü. Sarışınlarla dolu bir ailede siyah saçları olan tek kişi olmasının sebebi de buydu. Saçlarının siyahlığına dayanarak, peri masallarına yaraşır bir anne tasarlamıştı. Bir skandalın örtbas edilmesi için kızından vazgeçmek zorunda kalan, İtalyan bir ailenin vârisi. Ya da sevgilisi tarafından terk edilen, trajik biçimde kalbi kırılan güzel bir İspanyol kadını. Gurley’in söylediği gibi, her zaman özel, hatta sıradışı birini hayal etmişti. Şimdi bu fanteziyi bırakıp gerçek annesiyle karşılaşacaktı ve bu düşünceyle içi çekiliyordu.

Rizzoli Gurley’e, “Neden onunla görüşmemesi gerektiğini düşünüyorsunuz?” dedi.

“Ondan sadece bu konuda dikkatli olmasını istiyorum.”

“Neden? Mahkûm tehlikeli mi?”

“Üzerinize atlayıp size fiziksel olarak saldırmaz. Hatta, görünürde oldukça uysaldır.”

“Peki aslında nasıldır?”

“Yaptığı şeyi düşünün, dedektif. Bir kadının kafatasını parçalamak için, bir lastik demirini nasıl bir öfkeyle savurmak gerekir? Şimdi de şu soruya cevap verin: Amalthea aslında nasıl biri?” Gurley Maura’ya baktı. “Onunla görüşürken çok dikkatli ve karşınızdakinin kim olduğunun tamamen farkında olmalısınız.”

“Onunla aynı DNA’yı paylaşıyor olabilirim” dedi Maura. “Ama bu kadınla herhangi duygusal bir bağım yok.”

“Yani sadece merak ediyorsunuz.”

“Bu meseleyi sonuca ulaştırmam gerek. Hayatıma devam etmeliyim.”

“Muhtemelen kız kardeşiniz de böyle düşünmüştü. Onun da Amalthea’yı ziyarete geldiğini biliyor muydunuz?”

“Evet, duymuştum.”

“Bence bu onun huzura kavuşmasını sağlamadı. Bence bu sadece onu daha fazla üzdü.”

“Neden?”

Gurley bir dosyayı masanın üzerinden Maura’ya doğru itti. “Bunlar Amalthea’nın psikiyatrik kayıtları. Hakkında bilmeniz gereken her şey orada yazıyor. Neden bunun yerine dosyayı okumuyorsunuz? Okuyun, buradan gidin ve onu unutun.”

Maura dosyaya dokunmadı. Dosyayı alıp “Psikiyatrik tedavi mi görüyor?” diyen kişi Rizzoli oldu.

“Evet” dedi Gurley.

“Neden?”

“Çünkü Amalthea şizofren.”

Maura bakışlarını müdüre çevirdi. “O zaman neden cinayetten hüküm giydi? Şizofren hastasıysa, hapiste olmamalı. Bir hastanede olmalı.”

“Buradaki birçok mahkûm gibi. Bunu mahkemelere söyleyin Doktor Isles, çünkü ben denedim. Sistem gerçek bir kaos. Cinayet işlerken psikotik bir kriz geçiriyor bile olsan, delilik savunması nadiren jüriyi ikna edebiliyor.”

Rizzoli yumuşakça, “Akıl hastası olduğundan emin misiniz?” diye sordu.

Maura Rizzoli’ye döndü. Onun, mahkûmun psikiyatrik dosyasına baktığını gördü. “Teşhis konusunda bir şüphe var mı?”

“Onunla görüşen psikiyatrı tanıyorum. Doktor Joyce O’Donnell. Genellikle balatayı tamamen sıyırmış şizofrenlerle ilgilenerek zaman kaybetmez.” Gurley’e baktı. “Bu davayla neden ilgilenmiş?”

“Sanırım bu sizi rahatsız etti” dedi Gurley.

“Doktor O’Donnell’ı tanısaydınız, siz de rahatsız olurdunuz.” Rizzoli dosyayı gürültüyle kapattı. Derin bir nefes aldı. “Doktor Isles’ın, mahkûmu görmeden önce bilmesi gereken başka bir şey var mı?”

Gurley Maura’ya baktı. “Sanırım sizi görüşmemeye ikna edemedim, değil mi?”

“Hayır. Onu görmeye hazırım.”

“O zaman sizi ziyaretçi görüşme alanına götüreyim.”

16

Hâlâ fikrimi değiştirebilirim.

Ziyaretçi odasına doğru giderken bu düşünce Maura’nın kafasında dönüp durdu. Bu arada saatini çıkartıp el çantasıyla birlikte bir dolaba koydu. Ziyaretçi odasına aksesuvar ya da çanta sokmak yasaktı ve Maura çantası yanında olmadığında, bütün kimliklerinden soyunmuş halde, dünyaya kim olduğunu anlatan bütün o küçük, plastik kartlardan uzakta kendini çıplak hissediyordu. Dolabın kapağını kapattığında çıkan çarpma sesi, adım atmak üzere olduğu dünyanın kulak tırmalayıcı bir işaretiydi. Maura, kapıların çarpılarak kapandığı, hayatların kutuların içine hapsolduğu bir dünyaya giriyordu.

Maura özel bir görüşme yapabileceklerini ummuştu, ama gardiyan onu ziyaret odasına aldığında, mahremiyetin imkânsız olduğunu gördü. Akşamüstü görüşme saati bir saat önce başlamıştı; oda çocuk sesleriyle ve yeniden buluşan ailelerin karmaşasıyla gürültülüydü. Bir yiyecek makinesine atılan bozukluklar şangırdadı ve makine plastik ambalajlı sandviçleri, cipsleri ve çikolataları dışarı boşalttı.

Gardiyan Maura’ya, “Amalthea aşağı iniyor” dedi. “Kendinize bir yer bulsanıza.”

Maura boş bir masaya gidip oturdu. Masanın plastik yüzeyi dökülmüş meyve suyu yüzünden yapış yapıştı; Maura ellerini kucağına koyup çılgın gibi atan kalbi ve kuruyan boğazıyla bekledi. Klasik kaç ya da savaş refleksi diye düşündü. Neden bu kadar gerginim?

Ayağa kalkıp bir lavabonun yanına gitti. Bir kâğıt bardağa su doldurup içti. Hâlâ boğazının çok kuru olduğunu hissediyordu. Bu tip bir susuzluk sadece su içerek giderilemezdi; susuzluk, hızlanan nabız, terleyen eller. Hepsi de aynı refleksin sonucuydu; vücut kendini bir tehditle karşılaşmaya hazırlıyordu. Sakinleş. Sakinleş. Onunla tanışacaksın, biraz konuşacaksın, merakını giderecek ve buradan çıkıp gideceksin. Bu ne kadar zor olabilir ki? Kâğıt bardağı buruşturdu, arkasını döndü ve donup kaldı.

Bir kapı açıldı ve içeriye geniş omuzlu, çenesi soylu bir güvenle yukarı kalkmış bir kadın girdi. Bakışları bir an Maura’nın üzerine geldi ve orada kilitlendi. Ama sonra, Maura tam, Bu o diye düşünürken kadın döndü, gülümsedi ve ona doğru koşan bir çocuğu kucaklamak için kollarını açtı.

Maura ayakta kalmakla oturmak arasında tereddüt etti. Sonra kapı tekrar açıldı ve daha önce konuştuğu gardiyan bir kadını kolundan destekleyerek geri geldi. Kadın yürümekten çok sürükleniyordu; omuzları öne doğru kapanmış, başı sanki takıntılı biçimde, kaybettiği bir şeyi arıyormuş gibi eğilmişti. Gardiyan onu Maura’nın masasına getirdi, bir sandalye çekip oturttu.

“İşte, Amalthea. Bu hanımefendi seni görmeye geldi. Onunla güzelce konuşur musun? Ha?”

Amalthea’nın başı hâlâ önüne eğik, bakışları masanın üzerine sabitlenmiş halde kaldı. Karmaşık saç tutamları yağlı bir perde halinde yüzünün önüne düşüyordu. Artık büyük bir kısmı beyaz olsa da, bu saçların bir zamanlar siyah olduğu çok açıktı. Benimkiler gibi diye düşündü Maura. Anna’nınkiler gibi.

Gardiyan omuz silkip Maura’ya baktı. “Şey, ben sizi bırakayım da görüşün, tamam mı? Bittiğinde bana el sallarsınız, onu geri götürürüm.”

Gardiyan uzaklaşırken Amalthea bakışlarını kaldırmadı bile. Az önce karşısına oturan ziyaretçiyi fark etmiş gibi görünmüyordu. Vücudu hâlâ kaskatıydı; yüzü kirli saçlardan oluşan bir perdenin arkasına gizlenmişti. Amalthea giysilerinin içinde küçülüyormuş gibi, hapishane üniforması üzerinden sarkıyordu. Masanın üstündeki eli sonsuz bir titremeyle ileri geri gidip geliyordu.

“Merhaba Amathea” dedi Maura. “Kim olduğumu biliyor musun?”

Tepki gelmedi.

“İsmim Maura Isles. Ben...” Maura yutkundu. “Çok uzun zamandır seni arıyordum” dedi. Hayatım boyunca.

Kadının başı yana doğru irkilerek çekildi. Bu Maura’nın sözlerine verdiği bir tepki değildi, sadece istemsiz bir tikti. Sinirler ve kaslar arasındaki başıboş bir ileti.

“Amalthea, ben senin kızınım.”

Maura bir tepki bekleyerek izledi. Hatta bir tepki görmeyi umarak. O an, odadaki diğer her şey yok olmuş gibiydi. Çocuk seslerinin yarattığı kakafoniyi, yiyecek makinesine düşen bozukluk seslerini ya da muşamba zeminde çekilen sandalyelerin gıcırtılarını duymadı. Gördüğü tek şey bu yorgun ve bitmiş kadındı.

“Bana bakabilir misin? Lütfen, bana bak.”

Kadının başı sonunda, küçük irkilmeler halinde, vitesleri paslanmış mekanik bir bebek gibi yukarı kalktı. Taranmamış saçlar ikiye ayrıldı ve gözleri Maura’ya odaklandı. Dipsiz gözler. Maura orada hiçbir şey göremiyordu; farkındalık yoktu. Bir ruh yoktu. Amalthea’nın dudakları kıpırdandı, ama ses çıkmadı. Sadece bir kas bir kez daha, bir anlamı ya da sebebi olmadan kasıldı.

Küçük bir oğlan çocuğu, arkasında kirli bebek bezi kokusu bırakarak yanlarından geçti. Yan masada hapishane kotu giymiş boyalı bir sarışın başını ellerinin arasına almış ağlarken erkek ziyaretçisi ifadesizce onu izliyordu. O an, Maura’nınki gibi onlarca aile dramı yaşanıyordu; o sadece kendi krizinin çemberi dışında kalan alanı göremeyen bir figürandı.

“Kız kardeşim Anna seni görmeye gelmiş” dedi Maura. “Bana çok benziyordu. Onu hatırlıyor musun?”

Amalthea’nın çenesi, bir şey çiğniyormuş gibi hareket etmeye başlamıştı. Bu tadını sadece onun alabildiği, hayali bir yiyecekti.

Hayır, elbette hatırlamıyor diye düşündü Maura, umutsuzca Amalthea’nın boş ifadesine bakarken. Beni tanımıyor, kim olduğumu ya da neden burada olduğumu anlamıyor. Boş bir mağaraya doğru bağırıyorum ve sadece kendi sesimin yankısını duyuyorum.

Ondan herhangi bir tepki almaya kararlı olan Maura neredeyse bilinçli bir zalimlikle, “Anna öldü. Diğer kızın öldü. Bunu biliyor muydun?” dedi.

Cevap gelmedi.

Neden bunu yapmaya devam ediyorum ki? Orada kimse yok. O gözlerde ışık yok.

“Peki” dedi Maura. “Başka zaman, yine gelirim. Belki o zaman benimle konuşursun.” Maura içini çekip ayağa kalkarak etrafta gardiyanı aradı. Onun odanın diğer yanında olduğunu gördü. Maura savurarak elini kaldırırken, sesi duydu. Bu, hayal edebileceği en yumuşak fısıltıydı.

“Git buradan.”

Çok şaşıran Maura, hâlâ aynı pozisyonda, dudakları seğirerek, bakışlarını odaklayamadan oturan Amalthea’ya baktı.

Maura yavaşça tekrar oturdu. “Ne dedin?”

Amalthea’nın bakışları yükselip onunkileri buldu. Ve bir an için, Maura orada bir farkındalık belirtisi gördü. “Git buradan. O seni görmeden.”

Maura ona baktı. Omurgası boyunca tırmanan bir ürperme, ensesindeki tüylerin dikilmesine sebep oldu.

Yan masadaki boyalı sarışın hâlâ ağlıyordu. Erkek ziyaretçisi ayağa kalkıp “Üzgünüm ama bunu kabullenmen gerekiyor. Durum bu” dedi. Oradan uzaklaşıp kadınların hapishane kotu değil güzel bluzlar giydikleri, dışarıdaki hayatına geri döndü. Kilitli kapıların kilitlerinin açılabildiği dünyaya.

“Kim?” diye sordu Maura, yumuşak bir sesle. Amalthea cevap vermedi. “Beni kim görecek, Amalthea?” Maura onu biraz zorladı. “Ne demek istiyorsun?”

Ama Amalthea’nın bakışları yine sislenmişti. O anlık farkındalık parlaması sönmüştü ve Maura bir kez daha bir boşluğun içine bakıyordu.

“Görüşmemizi bitirdik mi?” diye sordu gardiyan, neşeyle.

Amalthea’nın dudaklarının ses çıkartmadan kıpırdayışını izleyen Maura, “Hep böyle mi?” diye sordu.

“Çoğunlukla. Daha iyi ve daha kötü günleri oluyor.”

“Benimle neredeyse hiç konuşmadı.”

“Sizi daha iyi tanırsa konuşur. Çoğunlukla düşüncelerini kendisine saklar ama zaman zaman kabuğundan çıkar. Mektuplar yazar, hatta telefonu kullanır.”

“Kimleri arar?”

“Bilmiyorum. Sanırım psikiyatrını.”

“Doktor O’Donnell’ı mı?”

“Sarışın kadın. Buraya birkaç kez geldi, o yüzden Amalthea onun yanında çok daha rahat oluyor. Öyle değil mi tatlım?” Mahkûmun koluna uzanan gardiyan, “Haydi, kalk bakalım. Seni geri götürelim” dedi.

Amalthea uysalca ayağa kalkıp gardiyanın onu masadan uzaklaştırmasına izin verdi. Birkaç adım attı, sonra durdu.

“Amalthea, gidelim.”

Ama mahkûm kıpırdamadı. Aniden kasları katılaşmış gibi durdu.

“Tatlım, bütün gün seni bekleyemem. Gidelim.”

Amalthea yavaşça döndü. Gözleri hâlâ boştu. Bundan sonraki sözlerini, insan sesinden çok bir makineye benzeyen, mekanik bir sesle söyledi. Bir makine tarafından kanallanan, bilinmeyen bir varlık. Maura’ya baktı.

“Şimdi, sen de öleceksin” dedi. Sonra arkasını dönüp yalpalayarak hücresine döndü.

“Tardif diskinezisi var” dedi Maura. “Müdür Gurley bu yüzden beni onu görmekten vazgeçirmeye çalıştı. Amalthea’nın durumunu görmemi istemedi. Ona ne yaptıklarını anlamamı istemedi.”

“Peki ona tam olarak ne yapmışlar?” dedi Rizzoli. Bir kez daha direksiyonun arkasına geçmiş, arabayı yolu sarsan, küçük Subaru’yu titreştiren kamyonların arasında korkusuzca ilerletiyordu. “Onu bir çeşit zombiye çevirdiklerini mi söylüyorsun?”

“Psikiyatri kayıtlarını gördün. İlk doktoru onu fenatiyazinle tedavi etmiş. Bu antipsikotik bir ilaç grubudur. Yaşlı kadınlarda bu ilaçların korkunç yan etkileri olabilir. Bunlardan biri tardif diskinezidir; yüzde ve ağzın etrafında istemsiz hareketlere yol açar. Hasta çiğnemeden, yanaklarını şişirmeden ya da dilini çıkartmadan duramaz. Hiçbirini kontrol edemez. Bunun nasıl bir şey olduğunu bir düşün. Sen suratınla tuhaf ifadeler yaparken herkes sana bakıyor. Bir ucubesin.”

“Hareketler nasıl durduruluyor?”

“Durdurulamıyor. İlk belirtileri göstermeye başlar başlamaz ilaçları kesmeleri gerekirdi. Ama çok uzun süre beklemişler. Sonra, dosyayı Doktor O’Donnell almış. Sonunda ilaçları kesen, neler olduğunu anlayan o olmuş.” Maura öfkeyle iç geçirdi. “Tardif diskinezi, muhtemelen kalıcı.” Pencereden, dışarıda daha da sıkışan trafiğe baktı. Bu kez tonlarca çeliğin yanından hızla geçişini gördüğünde endişelenmedi. Bunun yerine, dudakları birilerine sırlar fısıldıyormuş gibi durmadan kıpırdayan Amalthea Lank’i düşündü.

“Yani en baştan beri o ilaçlara ihtiyacı olmadığını mı söylüyorsun?”

“Hayır. İlacı daha erken kesmeleri gerektiğini söylüyorum.”

“Yani kadın deli mi? Yoksa değil mi?”

“İlk teşhisleri buydu. Şizofreni.”

“Peki senin teşhisin ne?”

Maura Amalthea’nın boş bakışlarını, anlaşılmaz sözlerini düşündü. Bir paranoyağın sanrılarından başka bir şey olmayan, hiçbir anlama gelmeyen sözler. “Onlara katılmak zorundayım” dedi. İç geçirerek arkasına yaslandı. “Onda kendimi göremiyorum Jane. O kadında, kendimden hiçbir şey göremiyorum.”

“Bu rahatlatıcı bir şey olmalı. Durumu düşünürsek.”

“Ama aramızdaki bağlantı, yine de var. Kendi DNA’nı reddedemezsin.”

“Ne derler bilirsin, et tırnaktan ayrılmaz. Saçmalık doktor. O kadınla ortak hiçbir şeyin yok. Sana hamile kaldı ve doğurduktan sonra seni başkasına verdi. Hepsi bu. İlişkiniz bitti.”

“O kadar çok sorunun cevabını biliyor ki. Babamın kim olduğunu. Benim kim olduğumu.”

Rizzoli ona keskin bir bakış atıp tekrar yola döndü. “Sana bir tavsiye vereceğim. Bunu neden söylediğimi anlamayacağını biliyorum. İnan bana bunu uydurmuyorum. Ama Amalthea Lank denen o kadın, uzak durman gereken biri. Onunla görüşme, konuşma. Onu düşünme bile. O tehlikeli.”

“O sadece balatayı sıyırmış bir şizofren.”

“Ben ondan çok emin değilim.”

Maura Rizzoli’ye baktı. “Onun hakkında, benim bilmediğim ne biliyorsun?”

Rizzoli bir süre konuşmadan arabayı sürdü. Zihnini meşgul eden şey trafik değildi; tepkisini ölçüyor, ona cevap vermek için en uygun kelimeleri seçmeye çalışıyordu. “Warren Hoyt’u hatırlıyor musun?” diye sordu sonunda. Bu ismi belirgin bir duyguyla söylememiş olsa da çenesi kasılmış, elleri direksiyona iyice sarılmıştı.

“Warren Hoyt” diye düşündü Maura. Cerrah.

Polis ona böyle diyordu. Bu takma isim, kurbanları üzerinde uyguladığı vahşet yüzünden verilmişti. Hoyt koli bandı ve neşter kullanıyordu; kurbanları, karanlıkta yanlarında durup ilk kesiği atmanın zevkini almak için sabırsızlanan davetsiz misafirin farkında olmadan yataklarında uyuyan kadınlardı. Son hedefi Jane Rizzoli olmuştu; Hoyt bu zekâ oyununda rakibi karşısında yenilmeyi hiç beklemiyordu.

Ama sonunda omuriliğini delen tek bir kurşunla onun işini bitiren Rizzoli olmuştu. Artık kolları ve bacakları felçli olan Warren Hoyt’un evreni sadece bir hastane odasından ibaretti; burada sahip olduğu tek şey bazı zihinsel zevklerdi ve zihni, her zamanki kadar parlak ve tehlikeliydi.

“Elbette onu hatırlıyorum” dedi Maura. Hoyt’un çalışmalarının sonucunu, neşterinin kurbanlarının etinde yarattığı korkunç hasarı görmüştü.

“Gözümü onun üstünden ayırmıyorum” dedi Rizzoli. “Anlarsın ya, o canavarın hâlâ kafesinde olduğu konusunda kendimi rahatlatmak için. Adam hâlâ orada, omurilik koğuşunda. Ve son sekiz aydır her çarşamba bir ziyaretçisi var. Doktor Joyce O’Donnell.”

Maura kaşlarını çattı. “Neden?”

“Şiddetli davranışlar üzerine yaptığı bir araştırmanın parçası olduğunu söylüyor. Teorisi, katillerin eylemlerinden sorumlu olmadığı üzerine kurulu. Çocukluklarında yaşadıkları bazı zorlukların onları şiddete eğilimli hale getirdiğini savunuyor. Elbette, bütün savunma avukatlarının öncelikli tercihlerinden. Sana Jeffrey Dahmer’in sadece yanlış anlaşıldığını, John Wayne Gacy’nin ise kafasına fazlaca darbe aldığını söyleyecektir. O kadın herkesi savunur.”

“İnsanlar, para karşılığı her şeyi yapar.”

“Bunu para için yaptığını sanmıyorum.”

“O zaman ne için yapıyor?”

“Cinayet işlemiş insanlarla yakın ve kişisel bir ilişki kurabilmek için. Araştırma alanının bu olduğunu, bunu bilim için yaptığını söylüyor. Tabii, Josef Mengele de her şeyi bilim için yapmıştı. Bu sadece bir bahane; yaptığı şeyi saygınmış gibi göstermenin bir yolu.”

“Peki ne yapıyor?”

“Heyecan arıyor. Katillerin fantezilerini duymak onu heyecanlandırıyor. Onun kafasının içine girmeyi, etrafa bakınmayı ve o katilin gördüğü şeyleri görmeyi seviyor. Bir canavar olmanın nasıl bir his olduğunu.”

“O da onlardan biriymiş gibi anlattın.”

“Belki de olmak isterdi. Hapisteyken Hoyt’a yazdığı mektupları gördüm. Ondan cinayetlerle ilgili bütün detayları anlatmasını istiyor. Evet, kadın detaylara bayılıyor.”

“Birçok kişi dehşet duygusunu merak eder.”

“Onunki merakın ötesinde. O, deriyi kesip bir kurbanın kan kaybetmesini izlemenin nasıl bir şey olduğunu bilmek istiyor. Sınırsız gücün keyfini çıkartmanın nasıl bir şey olduğunu. Bir vampirin kana susaması gibi, detaylara aç.” Rizzoli duraksadı. İrkiltici bir kahkaha attı. “Biliyor musun, bir şey fark ettim. Kadın gerçekten de bir vampir. O ve Hoyt, birbirlerinden besleniyorlar. Hoyt ona fantezilerini anlatıyor, Doktor O’Donnell da onların keyfini çıkartmanın sorun olmadığını söylüyor. Birinin boğazını kesme düşüncesinden heyecanlanmanın sorun olmadığını.”

“Ve şimdi, o kadın annemi ziyaret ediyor.”

“Evet.” Rizzoli ona baktı. “Nasıl fanteziler paylaştıklarını merak ediyorum.”

Maura, Amalthea Lank’in hüküm giydiği suçları düşündü. Yol kenarından iki kız kardeşi alırken aklından neler geçtiğini merak etti. Beklentili bir heyecan, bir anda zihnini ele geçiren bir güç hissetmiş miydi?

“O’Donnell’ın, Amalthea’yı ziyarete değer bulması bile sana bir şeyler anlatmalı” dedi Rizzoli.

“Bana ne anlatmalı?”

“O’Donnell, sıradan katillerle zaman harcamaz. Bir soygun sırasında 7-Eleven’daki tezgâhtarı vuran adamla ilgilenmez. Ya da karısına kızıp onu merdivenlerden aşağı iten adamla. Hayır; o zamanını, bundan zevk aldığı için öldüren ucubelerle geçirir. Kemiğe değdiğinde verdiği hissi sevdikleri için bıçağı son kez çevirenlerle. Zamanını, özel olanlarla geçirir. Canavarlarla.”

Annem diye düşündü Maura. O da mı bir canavar?

17

Doktor Joyce O’Donnell’ın Cambridge’deki evi seçkin evlerin bulunduğu bir mahallede, Brattle Sokağı’nda, Sömürge döneminden kalma beyaz bir binaydı. Dövme demirden yapılmış bir çit, ön bahçedeki mükemmel çimleri ve güllerin uysalca açtığı çiçek tarhlarını çevreliyordu. Burası disiplin altına alınmış bir bahçeydi, düzensizliğe izin yoktu; Maura ön kapıya giden granit taşların üzerinde ilerlerken ev sahibini gözünde canlandırabiliyordu. Bakımlı, şık. Bahçesi kadar düzenli bir zihin.

Kapıyı açan kadın tam da Maura’nın hayal ettiği gibiydi.

Doktor O’Donnell’ın solgun, kusursuz bir cildi ve küllü sarı saçları vardı. Ütülü, beyaz pantolonunun içine soktuğu mavi Oxford gömleği ince belini vurgulamak için terzi tarafından özel olarak dikilmişti. Maura’yı pek sıcak karşılamadı. Maura’nın, karşısındaki kadının gözlerinde gördüğü şey daha çok keskin bir merak pırıltısıydı. Yeni bir türü inceleyen bir bilim insanı gibi bakıyordu.

“Doktor O’Donnell? Ben Maura Isles.”

O’Donnell Maura’nın elini kuvvetle sıktı. “İçeri gelin.”

Maura, en az sahibi kadar havalı ve seçkin bir eve girdi. Ortamı ısıtan tek şey koyu renk, tik ağacından zeminin üzerini kaplayan, şark halılarıydı. O’Donnell antreden ilerleyip Maura’yı şık bir oturma odasına götürdü; Maura beyaz ipek döşeli bir koltuğun kenarına ilişti. O’Donnell ona dönük duran sandalyeyi seçti. Aralarındaki gül ağacından sehpanın üstünde bir dosya yığını ve dijital bir ses kaydedici vardı. Açık olmasa da, kayıt cihazının varlığı Maura’nın kendisini rahatsız hissetmesine sebep olan bir başka ayrıntıydı.

“Benimle görüştüğünüz için teşekkür ederim” dedi Maura.

“Meraklandım. Amalthea’nın kızının nasıl biri olduğunu görmek istedim. Sizi daha önce duydum Doktor Isles; ama bildiklerim gazetede yazanlar.” Sandalyesinde yaslanırken tamamen rahat görünüyordu. Evinde olmanın avantajını kullanıyordu. Orada iyilik yapan kişi Doktor O’Donnell’dı, Maura ondan bir şey rica ediyordu. “Sizi kişisel olarak tanımıyorum. Ama tanımak isterim.”

“Neden?”

“Amalthea’yla yakın bir ilişkim var. Elimde değil, merak ediyorum...”

“Anneme benzeyip benzemediğimi mi?”

Doktor O’Donnell zarif kaşlarından birini kaldırdı. “Bunu ben söylemedim, siz söylediniz.”

“Beni merak etmenizin sebebi bu, öyle değil mi?”

“Peki sizin merakınızın sebebi ne? Siz neden buradasınız?”

Maura’nın bakışları şöminenin üzerindeki bir resme kaydı. Çok modern, kırmızı siyah bir yağlıboya tablo göze çarpıyordu. “O kadının kim olduğunu bilmek istiyorum” dedi.

“Onun kim olduğunu biliyorsunuz. Sadece buna inanmak istemiyorsunuz. Kız kardeşiniz de istememişti.”

Maura kaşlarını çattı. “Anna’yla tanıştınız mı?”

“Hayır, aslında tanışmadım. Ama dört ay önce, Amalthea’nın kızı olduğunu söyleyen bir kadından bir telefon aldım. İki haftalık bir dava için Oklahoma’ya gitmek üzere olduğum için onunla görüşememiştim. Sadece telefonda konuştuk. MCI-Framingham’da annesini ziyarete gitmiş, o yüzden Amalthea’nın psikiyatrı olduğumu biliyordu. Onun hakkında daha çok bilgi edinmek istedi. Amalthea’nın çocukluğunu, ailesini öğrenmek istedi.”

“Peki siz tüm bunları biliyor musunuz?”

“Bazılarını okul kayıtlarından öğrendim. Bazılarını da, kendinde olduğu zamanlarda bana anlattıklarından. Lowell’de doğduğunu biliyorum. Dokuz yaşındayken annesi öldüğünde amcası ve kuzeniyle yaşamak üzere Maine’e gitmiş.”

Maura bakışlarını yukarı kaldırdı. “Maine’e mi?”

“Evet. Liseden, Fox Harbor adlı bir kasabada mezun olmuş.”

Şimdi Anna’nın neden o kasabayı seçtiğini anladım. Ben Anna’nın ayak izlerini takip ediyordum, o da annemizin ayak izlerini...

“Liseden sonra başka kaydı yok” dedi O’Donnell. “Ondan sonra nereye taşındığını ya da geçimini nasıl sağladığını bilmiyoruz. Muhtemelen şizofreni o zaman başladı. Genellikle yetişkinliğin erken döneminde ortaya çıkar. Muhtemelen yıllarca sağa sola savrulup sonunda bugün gördüğünüz hale geldi. Bitap düştü ve hayaller görmeye başladı.” O’Donnell, Maura’ya baktı. “Bu oldukça kasvetli bir tablo. Kız kardeşiniz, onun gerçekten annesi olduğunu kabul etmekte epeyce zorlandı.”

“Ona baktığımda tanıdık hiçbir şey göremedim. Bana dair hiçbir şey yoktu.”

“Ama ben aranızdaki benzerliği görebiliyorum. Aynı saç rengine sahip olduğunuzu görüyorum. Ve aynı çeneye.”

“Birbirimize hiç benzemiyoruz.”

“Benzerliği gerçekten göremiyor musunuz?” O’Donnell, bakışlarını bilinçli olarak Maura’nın üzerine yoğunlaştırıp öne doğru eğildi. “Şu soruma cevap verin, Doktor Isles. Neden patolog olmayı seçtiniz?”

Bu soru karşısında afallayan Maura sadece ona baktı.

“Tıbbın herhangi bir alanında çalışabilirdiniz. Jinekoloji, pediyatri. Canlı hastalarla çalışıyor olabilirdiniz, ama siz patolojiyi seçtiniz. Özel olarak da, adli tıp patolojisini.”

“Sorunuzun amacı nedir?”

“Demek istediğim şu; siz de bir şekilde ölülere çekim duyuyorsunuz.”

“Bu çok saçma.”

“O zaman neden bu alanda çalışmayı seçtiniz?”

“Çünkü ben kesin yanıtları severim. Tahmin oyunlarını sevmem. Teşhisi mikroskop lensimin altında görmeyi severim.”

“Belirsizlikten hoşlanmıyorsunuz.”

“Hoşlanan var mıdır?”

“O zaman matematik ya da mühendislik okumayı da seçebilirdiniz. Hassasiyet gerektiren bir sürü alan var. Kesin yanıtlar alınabilen. Ama siz, bir Adli Tıp ofisinde, ölülerle uğraşıyorsunuz.” Doktor O’Donnell duraksadı. Yavaşça sordu: “Bundan zevk alıyor musunuz?”

Maura doğrudan gözlerinin içine baktı. “Hayır.”

“Zevk almadığınız bir işi yapmayı mı seçtiniz?”

“Ben zorluklarla uğraşmayı seçtim. Bunun farklı bir tatmini var. Yaptığım işin kendisi çok hoş olmasa da.”

“Ama ne demek istediğimi anlamıyor musunuz? Bana, Amalthea Lank’la aranızda hiçbir benzerlik göremediğinizi söylüyorsunuz. Ona baktığınızda, muhtemelen korkunç birini görüyorsunuz. Ya da en azından, korkunç şeyler yapmış bir kadını. Size bakıp muhtemelen aynı şeyleri düşünecek insanlar da var Doktor Isles.”

“İkimizi kıyaslayamazsınız.”

“Annenizin hangi suçtan hüküm giydiğini biliyor musunuz?”

“Evet, anlattılar.”

“Ama otopsi raporlarını gördünüz mü?”

“Henüz görmedim.”

“Ben gördüm. Dava sırasında savunma ekibi annenizin zihinsel durumu konusunda benden danışmanlık istedi. Fotoğrafları gördüm, delilleri inceledim. Kurbanların iki kız kardeş olduğunu biliyorsunuz değil mi? Yol kenarında mahsur kalmış iki genç kadın.”

“Evet.”

“Ve küçük olan, dokuz aylık hamileydi.”

“Bunları biliyorum.”

“Yani annenizin o iki kadını otobanda arabasına aldığını biliyorsunuz. Onları 48 kilometre uzakta, ormanın içinde bir kulübeye götürdü. Bir lastik demiriyle kafataslarını ezdi. Sonra şaşırtıcı biçimde, tuhaf derecede mantıklı bir şey yaptı. Bir benzinciye gidip bir bidonu benzinle doldurdu. Kulübeye dönüp içindeki iki cesetle birlikte onu ateşe verdi.” O’Donnell başını ileri doğru uzattı. “Sizce de bu ilginç değil mi?”

“Bence bu, mide bulandırıcı.”

“Evet, ama başka bir seviyede, belki başka bir şey hissediyorsunuz; varlığını bile kabul etmek istemediğiniz bir şey. Bu eylemler, sadece entelektüel bir merak yüzünden ilginizi çekmiyor. Sizi kendine hayran bırakan, hatta heyecanlandıran bir yanı var.”

“Sizi heyecanlandırdığı gibi mi?”

O’Donnell bu saldırıya alınmadı. Bunun yerine, Maura’nın imasını kolaylıkla kabul ederek gülümsedi. “İlgim sadece profesyonel. Benim işim, cinayet davalarını incelemek. Ben sadece, sizin Amalthea Lank’le neden bu kadar ilgilendiğinizi merak ediyorum.”

“İki gün önce annemin kim olduğunu bilmiyordum. Şimdi gerçeği tamamen anlamaya çalışıyorum. Aslında...”

“Kendinizi mi anlamaya çalışıyorsunuz?” diye sordu O’Donnell, yumuşak bir sesle.

Maura onun gözlerini yakaladı. “Ben kim olduğumu biliyorum.”

“Emin misiniz?” O’Donnell biraz daha yaklaştı. “Bir otopsi laboratuvarında, bir kurbanın yaralarını incelerken, bir katilin bıçağının kesiklerini betimlerken, hiç mi heyecan hissetmediniz?”

“Hissedeceğimi düşünmenize sebep olan şey nedir?”

“Siz, Amalthea’nın kızısınız.”

“Ben sadece biyolojik bir kazayım. Beni o yetiştirmedi.”

O’Donnell sandalyesinde geriye yaslandı ve Maura’yı soğuk, ölçüp biçen gözlerle inceledi. “Şiddetin genetik bir bağla aktarıldığını biliyorsunuz, değil mi? Bazı ailelerin bunu DNA’larında taşıdığını?”

Maura, Rizzoli’nin ona Doktor O’Donnell hakkında söylediklerini hatırladı. Onunki merakın ötesinde. O, deriyi kesip bir kurbanın kan kaybetmesini izlemenin nasıl bir şey olduğunu bilmek istiyor. Sınırsız gücün keyfini çıkartmanın nasıl bir şey olduğunu. Bir vampirin kana susaması gibi, detaylara aç. Maura artık O’Donnell’ın gözlerindeki açlık pırıltısını görebiliyordu. Maura, bu kadın canavarlarla iletişim kurmayı seviyor diye düşündü. Ve bir canavar daha bulduğunu umuyor.

“Buraya Amalthea hakkında konuşmak için geldim” dedi Maura.

“Zaten onun hakkında konuşmuyor muyuz?”

“MCI-Framingham’daki kayıtlara göre onu en az on kez görmüşsünüz. Onu neden bu kadar sık ziyaret ettiniz? Herhalde onun iyiliği için değil.”

“Bir araştırmacı olarak, Amalthea’yla ilgileniyorum. İnsanları öldürmeye iten şeyin ne olduğunu anlamak istiyorum. Bundan neden zevk aldıklarını.”

“Bunu zevk için yaptığını mı söylüyorsunuz?”

“Siz onun o kızları neden öldürdüğünü biliyor musunuz?”

“Psikotik olduğu çok açık.”

“Psikotik hastaların büyük bir kısmı cinayet işlemiyor.”

“Ama siz, onun psikozlu olduğuna katılıyorsunuz?”

O’Donnell tereddüt etti. “Öyle görünüyor.”

“Bundan emin değil gibisiniz. Yaptığınız onca ziyaretten sonra bile mi?”

“Annenizin psikozdan başka sorunları da var. Ve işlediği suçta, ilk anda göze çarpmayan önemli detaylar var.”

“Ne demek istiyorsunuz?”

“Onun ne yaptığını bildiğinizi söylediniz. Ya da en azından, davacının yaptığını iddia ettiklerini.”

“Kanıtlar onu mahkûm etmeye yetecek kadar sağlamdı.”

“Ah, bir sürü kanıt vardı. Plakası, benzin istasyonundaki kamerada görünüyordu. Lastik demirinde kadınların kanı vardı. Cüzdanları bagajdaydı. Ama muhtemelen şunu duymamışsınızdır.” O’Donnell sehpanın üzerindeki dosyalardan birine uzanıp onu Maura’ya verdi. “Bu, Amalthea’nın tutuklandığı, Virginia’daki adli tıp laboratuvarından.”

Maura dosyayı açtığında Massachusetts plakalı beyaz bir sedanın fotoğrafını gördü.

“Amalthea bu arabayı kullanıyordu” dedi O’Donnell.

Maura bir sonraki sayfayı çevirdi. Burada parmak izi delillerinin özeti vardı.

“Arabada birçok parmak izi vardı” dedi O’Donnell. “Arka koltuktaki emniyet kemerlerinde her iki kurbanın, Nikki ve Theresa Wells’in parmak izleri bulundu; bu da onların arka koltuğa oturup, kemerlerini bağladıklarını gösteriyordu. Elbette, direksiyonun ve vitesin üzerinde de Amalthea’nın parmak izleri vardı.” O’Donnell durdu. “Bir de, dördüncü bir kişinin parmak izleri vardı.”

“Dördüncü kişi mi?”

“Oradaki raporda bulabilirsiniz. Torpido gözünde, her iki kapıda ve direksiyonda bulunan bir parmak izi. O parmak izlerinin sahibi bulunamadı.”

“Bunun bir anlamı olmayabilir. Belki bir tamirci arabayı tamir ederken parmak izlerini bırakmıştır.”

“Bu da bir ihtimal. Şimdi de saç ve lif raporuna bakın.”

Maura bir sonraki sayfayı çevirip arka koltukta sarı saçların bulunduğunu gördü. Saçlar, Theresa ve Nikki Wells’e aitti. “Burada şaşırtıcı hiçbir şey göremiyorum. Kurbanların arabaya bindiğini biliyoruz.”

“Ama saçların hiçbirinin ön koltukta olmadığını fark etmişsinizdir. Bunu bir düşünün. Yol kenarında mahsur kalmış iki kadın. Biri kenara çekip onları istedikleri yere bırakmayı teklif ediyor. Peki kız kardeşler ne yapıyor? İkisi de arka koltuğa oturuyor. Sence de bu biraz kaba bir davranış değil mi? Sürücüyü önde, tek başına bırakmak. Ama tabii...”

Maura bakışlarını ona doğru kaldırdı. “Tabii ön koltukta zaten başka biri oturmuyorsa.”

O’Donnell dudaklarında tatmin olmuş bir gülümsemeyle arkasına yaslandı. “Bu kışkırtıcı bir soru. Davada cevabı hiç verilmeyen bir soru. Tekrar tekrar annenizle görüşmek için oraya gitmemin sebebi bu. Polisin asla bulmaya zahmet etmediği cevabı bulmak istiyorum: Ön koltukta, Amalthea’nın yanında kim oturuyordu?”

“Sana söylemedi mi?”

“Adamın ismini söylemedi.”

Maura ona baktı. “Erkek mi?”

“Cinsiyeti sadece tahmin ediyorum. Ama yolda o kadınları gördüğünde Amalthea’nın yanında biri olduğuna inanıyorum. Biri ona, o kurbanları kontrol etmekte yardım etmiş olmalı. Cesetleri kulübeye taşımasına ve kulübeyi ateşe vermesine yardım edebilecek kadar güçlü biri.” O’Donnell duraksadı. “Benim ilgilendiğim kişi o, Doktor Isles. Bulmak istediğim kişi o.”

“Yani Amalthea’yı ziyaretleriniz, onun için değildi.”

“Delilik ilgimi çekmiyor. Kötülük çekiyor.”

Maura ona bakarken düşündü. Evet, çekiyor. Ona değecek, onu koklayacak kadar yaklaşmayı seviyorsun. Seni çeken şey, Amalthea değil. O sadece bir aracı; seni gerçek arzu nesnene ulaştıracak olan şey.

“Bir ortak” dedi Maura.

“Kim olduğunu ya da nasıl göründüğünü bilmiyoruz. Ama anneniz biliyor.”

“O zaman neden ismini söylemiyor?”

“Benim sorum da bu; onu neden saklıyor? Ondan korkuyor mu? Onu koruyor mu?”

“Bu kişinin var olup olmadığını bile bilmiyorsunuz. Elinizdeki tek şey, kime ait olduğunu bilmediğiniz parmak izleri. Ve bir teori.”

“Bir teoriden fazlası. Canavar, gerçek.” O’Donnell öne eğilip sessizce, neredeyse samimiyetle, “Virginia’da tutuklandığında bunu söylemiş. ‘Bana bunu yapmamı Canavar söyledi.’ O kadınları öldürmesini, ona o kişi söylemiş” dedi.

Bundan sonraki sessizlikte Maura bir davulun hızlanan temposuna benzeyen kendi kalp atışlarını hissetti. Yutkundu. “Bir şizofrenden bahsediyoruz. Kadının muhtemelen duyusal halüsinasyonları var.”

“Ya da gerçekten başka biriyle konuşuyor.”

“Canavar’la mı?” Maura gülmeyi başardı. “Kendi şeytanı olabilir. Onun kâbuslarından fırlamış bir canavar.”

“Arkada parmak izi bırakan bir canavar.”

“Bu jüriyi pek etkilemiş gibi görünmüyor.”

“O kanıtı görmezden geldiler. O celsede, oradaydım. Savcı, davayı tamamen psikotik bir kadın profili üzerine kurdu; neredeyse savcı bile, kadının yaptığı eylemlerden sorumlu tutulamayacağını görmek zorunda kalacaktı. Ama Amalthea kolay hedefti, onu kolayca mahkûm ettiler.”

“Deli olduğu açıkça belli olmasına rağmen.”

“Hayır, kimsenin onun psikotik olduğundan ve sesler duyduğundan şüphesi yoktu. O sesler sana bir kadının kafatasını parçalamanı, onun vücudunu yakmanı söyleyebilir, ama jüri yine de, senin doğruyla yanlışı ayırabildiğini düşünür. Amalthea savcı için kolay zaferdi, bu yüzden böyle yaptılar. Durumu yanlış anladılar. Adamı görmediler.” O’Donnell tekrar sandalyesine yaslandı. “Ve onun kim olduğunu bilen tek kişi, anneniz.”

Maura arabasını Adli Tıp binasının arkasına park ettiğinde saat neredeyse altı olmuştu. Otoparkta hâlâ iki araba vardı; Yoshima’nın mavi Honda’sı ve Doktor Costas’ın siyah Saab’ı. İçinde hafif bir suçlulukla bir otopsi için fazla mesai yaptıklarını düşündü; o gün aslında onun günüydü ama meslektaşlarından bugün onu idare etmelerini rica etmişti.

Arka kapının kilidini açıp binaya girdi ve yolda kimseye rastlamadan, doğrudan ofisine yöneldi. Almaya geldiği şeyi masasında buldu: Üzerine Louise’in elyazısıyla “İstediğiniz dosyalar” yazılıp yapıştırılmış bir post-it olan iki dosya. Masasına oturdu, derin bir nefes aldı ve ilk dosyayı açtı.

Bu, büyük kız kardeş Theresa Wells’in dosyasıydı. Kapak sayfasında kurbanın adı, dava numarası ve otopsi tarihi yazıyordu. Otopsiyi yapan patolog, Doktor James Hobart’ın ismini tanıyamadı, ama Maura henüz iki yıldır Adli Tıp’ta çalışıyordu ve bu otopsi raporu neredeyse beş yıllıktı. Doktor Hobart’ın dakitloyla yazılmış açıklamasına döndü.

Kurban sağlıklı, orta yaşlı bir kadın; 1.65 boyunda, 52 kilo ağırlığında. Kimlik diş röntgenleriyle tespit edildi; parmak izleri alınamadı. Göğüste, kol ve bacaklarda yoğun yanık yaraları, deride ciddi kömürleşmeye rastlandı ve yer yer kaslar açığa çıkmıştı. Yüz ve göğsün ön kısmı daha iyi durumdaydı. Giysi kalıntıları yerindeydi; 36 beden, GAP markalı kotun fermuarı ve düğmesi kapalıydı; üzerindeki kömürleşmiş beyaz kazak ve kopçaları hâlâ takılı olan sutyen üstündeydi. Nefes yollarında kurum izine rastlanmadı ve kandaki karboksihemoglobin doygunluğu minimumdu.

Bedeni ateşe verildiğinde Theresa Wells nefes almıyordu. Ölüm sebebi, Doktor Hobart’ın röntgen değerlendirmesinde açıkça belli oluyordu.

Lateral ve AP kafatası filmlerinde, sağ paryetal kemikte, kafatasında ezilme ve parçalanma; dört santim genişliğinde, kama biçimli kırık görünüyor.

Kadını muhtemelen kafasına aldığı bir darbe öldürmüştü.

Maura daktilodan çıkmış raporun altında, Doktor Hobart’ın imzasının altında tanıdık bir paraf gördü. Belgeyi Louise yazıya dökmüştü. Patologlar gelip geçici olabilirdi, ama Louise bu ofiste hep vardı.

Maura dosyanın sonraki sayfalarını çevirdi. Dosyada hangi röntgenlerin çekildiğini, hangi kan ve sıvı kalıntılarının kanıt olarak alındığını listeleyen otopsi belgesi vardı. Kayıt sayfalarında delil zinciri, kişisel eşyaları ve otopside hazır bulunanların isimleri yazılmıştı. Yoshima, Hobart’ın asistanlığını yapmıştı. Maura prosedüre katılan Fitchburg polis memuru, Dedektif Swigert’in ismini bilmiyordu.

Dosyanın sonundaki bir fotoğrafa ilerledi. Burada, görüntü karşısında irkilerek durdu. Alevler Theresa Wells’in kol ve bacaklarını küle çevirmiş, göğsündeki kasları ortaya çıkarmıştı ama bir kadına ait olduğu çok belli olan yüzü tuhaf biçimde sağlam kalmıştı. “Sadece otuz beş yaşındaymış” diye düşündü Maura. “Ben şimdiden, Theresa Wells’ten beş yıl daha çok yaşadım. Yaşasaydı, bugün benim yaşımda olacaktı. Kasım ayında o gün, lastiği patlamasaydı.”

Theresa’nın dosyasını kapatıp bir sonrakine uzandı. Dosyayı açmadan önce, içindeki korkunçlukları görmek konusunda isteksizlikle bir kez daha duraksadı. Bir yıl kadar önce otopsisini yaptığı yanmış kurbanı, odadan çıktıktan sonra bile saçlarına, giysilerine işlemiş kokuları düşündü. O yazın geri kalanı boyunca arka bahçesindeki ızgarayı yakmaktan kaçınmıştı; barbeküde pişirilen etin kokusuna dayanamamıştı. Şimdi Nikki Wells’in dosyasını açarken, hafızasından sürüklenip geri gelen o kokuyu neredeyse yeniden duyabiliyordu. Theresa’nın yüzü yangında çok az hasar almış olsa da, aynı şeyi kız kardeşi için söylemek pek mümkün değildi. Theresa’nın sadece bazı bölgelerini yakan alevler, bunun yerine tüm öfkelerini Nikki Wells’in vücuduna yoğunlaştırmıştı.

Kurban ciddi derecede kömürleşmiş; göğüs ve karın duvarı tamamen yanmış ve iç organları ortaya çıkmış. Yüzdeki ve kafatasındaki yumuşak dokular da tamamen yanmış. Hem kraniyal bölgedeki hem de yüz kemiklerindeki kırık yaraları görünür halde. Üzerinde giysi kalıntısı bulunmadı ama röntgende, beşinci kaburga seviyesinde küçük, metalik kalıntılara rastlandı; bu bir sutyenin kopçalarına ait, ya da kasık kemiğinin üzerini örten tek bir metal parçası olabilir. Röntenlerde ayrıca bir fetüsün iskelet kalıntılarına da rastlandı; kafatası çapı, fetüsün yaklaşık otuz altı haftalık olduğunu...

Katilin, Nikki Wells’in hamile olduğunu görmeme ihtimali yoktu. Ama bu durum, ona ve doğmamış çocuğuna merhamet edilmesini ya da ayrıcalıklı davranılmasını sağlamamıştı. Sadece, ormandaki bir kulübede bir cenaze ateşi yakılmıştı. Maura sayfayı çevirdi. Otopsi raporundaki bir sonraki cümlede, kaşlarını çatıp duraksadı:

Röntgende bebeğin sağ tibula ve fibula kemikleri ile ayak bileği kemiklerinin eksik olduğu görüldü.

Tükenmezkalemle bir yıldız işareti konup bozuk bir elyazısıyla not düşülmüştü: “Ek kısmına bakın.” Maura ilgili sayfayı çevirip okumaya başladı:

*Kurbanın üç ay önceki jinekolog kontrolünde, fetüste anormallikler olduğu fark edilmişti. İkinci üç aylık dönemde çekilen ultrasonda, fetüsün sağ bacağının alt kısmının, muhtemelen amniyotik bant sendromu sebebiyle eksik olduğu saptanmıştı.

Fetüste malformasyon. Ölümünden aylar önce Nikki Wells’e bebeğinin sağ bacağı olmadan doğacağı söylenmişti ama o yine de hamileliğini devam ettirmeyi seçmişti. Bebeğini doğurmayı istemişti.

Maura dosyadaki son sayfalarla karşılaşmanın, işin en zor kısmı olacağını biliyordu. Midesi fotoğrafı görmeye dayanacak kadar güçlü değildi ama yine de kendini oraya bakmaya zorladı. Kararmış kolları ve göğsü gördü. Bu güzel bir kadın değildi; üzerinde hamilelik ışıltısı yoktu; karşısında sadece kömürleşmiş bir maskenin ardından bakan kafatasının görüntüsü vardı; yüz kemikleri ölümcül darbeyle içeri göçmüştü.

Bunu Amalthea Lank yaptı. Annem. Kafataslarını ezip cesetlerini bir kulübeye sürükledi. Benzini cesetlerin üzerine dökerken, kibriti tutuştururken, alevlerin hayatı tüketişini izlerken bir heyecan hissetti mi? Yanık saç ve et kokusunu içine çekmek için kulübenin etrafında oyalandı mı?

Resimlere daha fazla bakmaya dayanamayarak dosyayı kapattı. Dikkatini, masasında duran iki büyük röntgen zarfına çevirdi. Onları ışıklı panoya götürüp Theresa Wells’in baş ve boyun filmlerini kıskaçların altına yerleştirdi. Işık titreyerek yandı ve kemiklerin hayalet gibi gölgelerini aydınlattı. Röntgenlere bakmak, fotoğraflara bakmaktan çok daha kolaydı. Tanınabilir etlerinden ayrılan cesetler korkutuculuklarını kaybediyordu. Her iskelet birbirine benzerdi. O an ışıklı panoda gördüğü kafatası herhangi bir kadının, sevdiği birinin ya da tanımadığı birinin olabilirdi. Parçalanmış kafatası boşluğuna, kafatasının içine göçmüş üçgen kemik parçasına baktı. Bu rastgele vurulmuş bir darbe değildi; sadece ne yaptığını bilen ve vahşi bir kolun savruluşu, o kırığın paryetal loba bu kadar gömülmesini sağlayabilirdi.

Theresa’nın filmlerini ışıklı panodan indirdi, diğer röntgenleri almak için ikinci zarfa uzandı ve onları ışıklı panoya astı. Bu başka bir kafatasıydı; bu seferki Nikki’ye aitti. Kız kardeşi gibi Nikki de başından darbe almıştı ama darbe alnına inmiş, alın kemiğinin içeri çökmesine sebep olmuş ve iki göz çukurunu da o kadar göçertmişti ki iki göz de soketlerinden fırlamıştı. Nikki Wells, yaklaşan darbeyi görmüş olmalıydı.

Maura kafatası filmlerini panodan çıkartıp iki yeni röntgeni tutturdu. Bunlar Nikki Wells’in, ateşle tüketilmiş etinin altında şaşırtıcı derecede sağlam kalmış omurga ve pelvis röntgenleriydi. Fetüsün kemikleri pelvisin üzerine yayılmıştı. Alevler anneyle bebeği kömürleşmiş tek bir kütleye dönüştürmüş olsa da, Maura röntgende onların iki ayrı kişi olduğunu görebiliyordu. İki iskelet, iki kurban.

Maura bir şey daha gördü: Birbirinin içinden geçen gölgelerin karmaşasının ortasında, parlak bir nokta göze çarpıyordu. Nikki Wells’in kasık kemiğinin üstünde iğne kadar ince, parlak bir çizgi vardı. Bu, küçük bir metal parçası mıydı? Belki de üzerindeki giysilerden kalma bir şeydi; bir fermuar ya da kopça eriyip ete karışmıştı.

Maura zarfın içinden lateral göğüs filmini aldı. Onu frontal filmin yanına tutturdu. Yan çekimde metalik ışıltı hâlâ görünüyordu, ama Maura artık çizginin kasık kemiğinin üzerinde olmadığını, daha çok kemiğin içine işlemiş gibi göründüğünü fark ediyordu.

Nikki’nin zarfındaki bütün röntgenleri çıkartıp onları ikişer ikişer ışıklı panoya astı. Doktor Hobart’ın göğüs röntgeninde gördüğü, yoğun noktaları ve sutyen kopçası olduğu tahmin edilen metalik çemberleri gördü. Yan filmlerde, aynı metal çemberlerin yumuşak dokunun üzerine yayıldığı açıkça görülüyordu. Leğen kemiği filmlerini tekrar takıp Nikki Wells’in leğen kemiğine gömülü olan o metalik ışıltıya baktı. Doktor Hobart raporunda bundan bahsetmiş olsa da, çıkardığı sonuçlarda bu bilgiye yer vermemişti. Belki de bunun önemsiz bir bulgu olduğunu düşünmüştü. Ve kurbana uygulanan diğer vahşetlere bakılacak olursa, bunu yapmaması için bir sebep de yoktu.

Otopside Hobart’ın asistanı Yoshima’ydı; belki de davayı hatırlardı.

Maura ofisinden çıkıp merdivene yöneldi ve çift kanatlı kapıdan geçerek otopsi odasına girdi. Laboratuvarda kimse yoktu; tezgâhlar temiz bırakılmıştı.

“Yoshima?” diye seslendi.

Ayağına galoşları geçirip laboratuvar boyunca ilerledi; boş paslanmaz çelik masaların yanından geçti ve çift kanatlı bir kapıdan daha geçip teslimat alanına ulaştı. Soğuk dolabın kapısını savurarak açıp içine baktı. Gördüğü tek şey, yan yana sedyelerde duran iki beyaz ceset torbası oldu.

Kapıyı kapatıp bir an boş kabul alanında durdu ve etraftaki sesleri, ayak seslerini, ona binada hâlâ birilerinin olduğunu belli edecek işaretleri dinledi. Ama sadece buzdolabının homurtusunu ve dışarıdaki sokaktan gelen, uzak ambulans sirenini duydu.

Costas ve Yoshima evlerine gitmiş olmalıydı.

On beş dakika sonra binadan çıktığında Saab ve Toyota’nın gerçekten de gitmiş olduğunu gördü; onun siyah Lexus’u dışında otoparkta kalan diğer araçlar, üzerlerine “Massachusetts Eyaleti Adli Tıp” yazılmış morg kamyonetleriydi. Karanlık çökmüştü ve Maura’nın arabası sokak lambasının yerde oluşturduğu bir ışık gölünün ortasında tek başına kalmıştı.

Theresa ve Nikki Wells’in görüntüleri zihninden silinmiyordu. Lexus’a doğru yürürken etrafındaki her gölgenin, her sesin ve her hareketin farkındaydı. Arabasına birkaç adım kala durup yolcu kapısına baktı. Aniden ensesindeki tüyler diken diken oldu. Taşıdığı dosyalar uyuşan ellerinden döküldü; kâğıtlar kaldırımın üzerine yayıldı.

Arabasının pırıl pırıl cilasının üzerinde üç paralel çizgi vardı. Bir pençe izi.

Uzaklaş. İçeri gir.

Maura arkasını dönüp tekrar binaya doğru koştu. Telaşla anahtarlarını bulmaya çalışırken kilitli kapının önünde durdu. Neredeydi, doğru anahtar hangisiydi? Sonunda anahtarı buldu, kilide soktu ve hızla kapıdan geçip kapıyı ardından çarparak kapattı. Kurduğu barikatı desteklemek için kapıya sırtını dayadı.

Boş binanın içi o kadar sessizdi ki Maura kendi paniklemiş nefeslerini duyabiliyordu.

Koridor boyunca koşup kendisini ofisine kilitledi. Ancak etrafında tanıdık şeyleri görünce kalp atışları ve titreyen elleri biraz yavaşladı. Masasına gidip telefonu aldı ve Jane Rizzoli’yi aradı.

18

“Sen kesinlikle doğru olanı yaptın. Geri çekildin ve güvenli bir yere gittin” dedi Rizzoli.

Maura masasında oturup, Rizzoli’nin onun için otoparktan topladığı buruşmuş kâğıtlara baktı. Nikki Wells’in dosyasına ait, artık karmakarışık olmuş bir yığın kâğıt, toprakla lekelenmiş, panikle çiğnenmişti. O an, Rizzoli’yle birlikte otururken bile Maura olayın ardından küçük şoklar geçirmeye devam ediyordu.

“Kapımda parmak izi buldunuz mu?” diye sordu Maura.

“Birkaç tane. Bir araba kapısında bulmayı bekleyeceğin kadar.” Rizzoli bir sandalyeyi Maura’nın masasına doğru çekip oturdu. Ellerini, karnının oluşturduğu çıkıntının üstüne koydu. Anne Rizzoli, hamile ve silahlı diye düşündü Maura. Beni kurtarmaya daha olmayacak biri gelebilir miydi acaba?

“Araban ne zamandır o otoparkta duruyordu? Saat altı gibi geldiğini söyledin.”

“Ama çizikler, ben buraya gelmeden önce de yapılmış olabilir. Yolcu kapısını her gün kullanmıyorum. Sadece alışveriş torbalarını filan koymak için kullanıyorum. Bu akşam, arabanın park pozisyonu yüzünden gördüm. Ayrıca lambanın tam altındaydı.”

“O kapıya en son ne zaman baktın?”

Maura ellerini şakaklarına bastırdı. “Dün sabah bir şey olmadığını biliyorum. Maine’den ayrılırken. Çantamı ön koltuğa koymuştum. O zaman çizikleri fark ederdim.”

“Tamam. Dün arabayla eve geldin. Sonre ne yaptın?”

“Araba bütün gece garajımdaydı. Sonra, bu sabah, seni görmek için Schroeder Plaza’ya geldim.”

“Nereye park ettin?”

“Garajda, polislerin arabalarının durduğu yere yakın. Columbus Bulvarı’na çıkan tarafta.”

“Yani araban akşamüstü boyunca garajdaydı. Biz hapishaneyi ziyaret ederken.”

“Evet.”

“Biliyorsun ki o garaj sürekli gözetim altında.”

“Öyle mi? Bunu fark etmemiştim...”

“Sonra nereye gittin? Biz Framingham’dan döndükten sonra?”

Maura tereddüt etti.

“Doktor?”

“Joyce O’Donnell’ı görmeye gittim.” Rizzoli’nin gözlerine baktı. “Bana öyle bakma. Onu görmek zorundaydım.”

“Bunu bana söyleyecek miydin?”

“Elbette. Bak, sadece annem hakkında daha fazla bilgi edinmem gerekiyordu.”

Rizzoli geriye yaslandığında ağzı ince bir çizgi halinde gerilmişti. Yaptığım hoşuna gitmedi diye düşündü Maura. Bana O’Donnell’dan uzak durmamı söyledi ve ben onun tavsiyesini görmezden geldim.

“Evinde ne kadar kaldın?” diye sordu Rizzoli.

“Bir saat kadar. Jane, O’Donnell bana bilmediğim bir şey söyledi. Amalthea, Fox Harbor’da büyümüş. Anna bu yüzden Maine’e gitmiş.”

“Peki O’Donnell’ın evinden çıktıktan sonra? O zaman ne oldu?”

Maura için çekti. “Doğruca buraya geldim.”

“Seni takip eden kimseyi fark etmedin mi?”

“Hiç bakmadım ki. Aklımda çok fazla şey var.”

Bir an birbirlerine baktılar; ikisi de konuşmadı; Maura’nın O’Donnell’ı ziyaret etmesinin aralarında yarattığı gerilim hâlâ sürüyordu.

“Güvenlik kameranızın kırık olduğunu biliyor muydun?” dedi Rizzoli. “Burada, otoparktaki.”

Maura bir kahkaha attı. Ve omuz silkti. “Bu yıl bütçemizin ne kadar kesintiye uğradığını biliyor musun? O kamera aylardır kırık. Neredeyse sarkan kabloları görebiliyorsun.”

“Demek istediğim şu; o kamera serserilerin çoğunu korkuturdu.”

“Ne yazık ki bu olmadı.”

“Kameranın kırık olduğunu başka kim biliyor? Ofiste çalışan herkes, değil mi?”

Maura bu sorudan hoşlanmadı. “İma ettiğin şey hoşuma gitmedi. Birçok insan kırıldığını fark etti. Polisler. Cenaze şoförleri. Buraya ceset getiren herkes. Başını kaldırdığında görebilirsin.”

“Geldiğinde park yerinde iki arabanın olduğunu söyledin. Doktor Costas’ınki ile Yoshima’nınki.”

“Evet.”

“Ve saat sekiz civarında, sen binadan çıktığında, o arabalar gitmişti.”

“Ben çıkmadan önce gitmişlerdi.”

“İkisiyle de aran iyi midir?”

Maura inanamayarak güldü. “Dalga geçiyorsun, değil mi? Çünkü bunlar, çok saçma sorular.”

“Ben de bunları sormak zorunda olduğum için çok mutlu değilim.”

“O zaman neden soruyorsun? Doktor Costas’ı sen de tanıyorsun Jane. Yoshima’yı da tanıyorsun. Onlara şüpheli muamelesi yapamazsın.”

“İkisi de bu otoparktan geçti. Senin arabanın yanından. Önce, altı kırk beş civarında Doktor Costas çıktı. Yoshima ondan biraz daha sonra çıktı; belki yediyi on geçe.”

“Onlarla konuştun mu?”

“İkisi de arabanda herhangi bir çizik görmediklerini söylediler. Ben görmüş olacaklarını düşünmüştüm. Özellikle de Yoshima’nın, çünkü arabası, seninkinin hemen yanındaydı.”

“Neredeyse iki yıldır birlikte çalışıyoruz. Onu tanıyorum. Sen de tanıyorsun.”

“Tanıdığımızı düşünüyoruz.”

Maura, Bunu yapma, Jane diye düşündü. İş arkadaşlarımdan korkmama sebep olma.

“Yoshima on sekiz yıldır bu binada çalışıyor” dedi Rizzoli.

“Abe de neredeyse o kadar uzun zamandır burada. Louise de öyle.”

“Yoshima’nın yalnız yaşadığını biliyor muydun?”

“Ben de yalnız yaşıyorum.”

“Kırk sekiz yaşında, hiç evlenmemiş ve tek başına yaşıyor. Her gün işe geliyor ve burada onunla kişisel bir ilişkin var. İkiniz de cesetlerle çalışıyorsunuz. Oldukça tatsız şeylerle uğraşıyorsunuz. Bu, aranızda bir bağ oluşturmuş olmalı. Sadece onun ve senin gördüğünüz bir sürü korkunç şey var ne de olsa.”

Maura, çelik masaları ve keskin aletleriyle o odada Yoshima’yla paylaştığı saatleri düşündü. Yoshima sanki Maura’nın ihtiyaçlarını önceden hissederdi. Elbette aralarında bir bağ vardı, çünkü onlar bir ekipti. Ama elbiselerini çıkarıp ayakkabılarından galoşları sıyırdıktan sonra, ikisi de kapıdan çıkıp kendi hayatlarına giderdi. Birlikte sosyalleşmezlerdi; işten sonra bir kez bile, içki içmeye gitmemişlerdi. Bu konuda birbirimize benziyoruz diye düşündü Maura. Sadece cesetlerin başında buluşan, yalnızlığı seven iki kişi.

“Bak” dedi Rizzoli içini çekerek, “Yoshima’yı severim. Bu olasılıktan bahsetmekten bile nefret ediyorum. Ama bu, göz önünde bulundurmak zorunda olduğum bir şey; yoksa işimi yapmamış olurum.”

“Neymiş o? Beni paranoyaklaştırmak mı? Zaten yeterince korkuyorum Jane. Beni, güvenmem gereken insanlar konusunda korkutma.” Maura masasındaki kâğıtları aldı. “Arabamla işiniz bitti mi? Eve gitmek istiyorum.”

“Evet, işimiz bitti. Ama eve gitmen konusundan emin değilim.”

“Peki ne yapmalıyım?”

“Başka seçenekler de var. Bir otele gidebilirsin. Benim kanepemde uyuyabilirsin. Az önce Dedektif Ballard’la konuştum, o da boş bir odası olduğunu söyledi.”

“Ballard’la neden konuştun?”

“Dava başladığından beri her gün beni arıyor. Bir saat kadar önce aradı, ben de ona arabana ne olduğunu söyledim. Bakmak için hemen buraya geldi.”

“Şu an otoparkta mı?”

“Biraz önce geldi. Endişelendi doktor. Ben de endişeliyim.” Rizzoli durdu. “Sen ne yapmak istiyorsun?”

“Bilmiyorum...”

“Bunu düşünmek için birkaç dakikan var.” Rizzoli zorlanarak ayağa kalktı. “Haydi, sana eşlik edeyim.”

Bu gerçekten çok saçma bir an diye düşündü Maura, birlikte koridorda ilerlerlerken. Sandalyeden kalkmakta bile zorlanan bir kadın beni koruyor. Ama Rizzoli kontrolün onda olduğunu, koruyucu rolünü onun üstleneceğini açıkça belli etmişti. Kapıyı açıp dışarı ilk çıkan o oldu.

Maura onun arkasından otopark boyunca ilerleyip Frost ile Ballard’ın yanında durduğu Lexus’un yanına geldi.

“Sen iyi misin Maura?” diye sordu Ballard. Sokak lambasının ışığı gözlerinin üzerine bir gölge düşürüyordu; Maura, ifadesini okuyamadığı bir yüze bakıyordu.

“İyiyim.”

“Bu, çok daha kötü sonuçlanabilirdi.” Ballard, Rizzoli’ye baktı. “Ona ne düşündüğümüzü söyledin mi?”

“Bu akşam evde kalmasa iyi olabileceğini söyledim.”

Maura arabasına baktı. Üç çizik, hatırladığından da çirkin halde, bir avcının pençeleri gibi, orada duruyordu. Anna’nın katili benimle konuşuyor. Ve ben, bana ne kadar yaklaştığını fark etmiyorum bile.

Frost, “Olay Yeri ekibi, sürücü kapısında küçük bir göçük fark etti” dedi.

“O eski. Birkaç ay önce biri otoparkta bana çarpmıştı.”

“Tamam, o zaman sadece çizikler. Birkaç parmak izi aldılar. Seninkilere de ihtiyaçları olacak doktor. Laboratuvarda bir parmak izi seti bulduğunuz an gönderin lütfen.”

“Elbette.” Maura morgda mürekkebe batırdıkları bütün o parmakları, kartlara düzenli olarak basılan o soğuk etleri düşündü. Benimkileri erken alıyorlar. Ben hâlâ hayattayken. Sıcak geceye rağmen ürperdiğini hissedip kollarını göğsünün üstünde kavuşturdu. Boş evine gidip kendini yatak odasına kilitlemeyi düşündü. Bütün o güvenlik önlemlerine rağmen orası bir kale değil, sadece bir evdi. Kolayca kırılabilecek pencereleri, sadece bir bıçakla kesilebilecek sineklikleri olan bir ev.

“Anna’nın arabasını çizen kişinin Charles Cassell olduğunu söylemiştin.” Maura, Rizzoli’ye baktı. “Cassell bunu yapmaz. Benim arabama yapmaz.”

“Hayır, bunu yapmak için bir sebebi yok. Bunun, senin için bir uyarı olduğu çok açık” dedi Rizzoli sessizce. “Belki de, Anna bir hataydı.”

Bendim. Ölmüş olması gereken bendim.

“Nereye gitmek istiyorsun doktor?” diye sordu Rizzoli.

“Bilmiyorum” dedi Maura. “Ne yapacağımı bilmiyorum...”

“Burada, dışarıda durmamanı önerebilir miyim?” dedi Ballard. “Herkesin seni izleyebileceği bir yerde durmasan?”

Maura kaldırıma baktı. Polis arabasının yanıp sönen ışıklarının etrafına toplanmış insanların siluetlerini gördü. Maura gölgede kaldıkları için izleyen insanların yüzlerini göremiyordu ama o, sokak lambasının ışığı altında, bir sahne sanatçısı gibi aydınlıktaydı.

Ballard, “Müsait bir misafir odam var” dedi.

Maura ona bakmadı; bunun yerine bakışlarını o yüzlerini göremediği kalabalığın üzerinde tuttu. Her şey çok hızlı ilerliyor. Çok fazla anlık karar veriliyor. Daha sonra bu seçimlerimden pişman olabilirim.

“Doktor?” dedi Rizzoli. “Ne düşünüyorsun?”

Maura Ballard’a baktı. Ve bir kez daha o rahatsız edici çekimi hissetti. “Başka nereye gideceğimi bilmiyorum” dedi.

Ballard Maura’nın hemen arkasındaydı; Maura’nın kenara çekmesinden ya da trafik yoğunluğunun içinde izini kaybettirmeye çalışmasından korkar gibi onu o kadar yakından takip ediyordu ki, farları Maura’nın dikiz aynasında parlıyordu. Sessiz Newton mahallesine girip, daha önce söylediği gibi, onları kimsenin takip etmediğinden emin olmak için Ballard’ın oturduğu bloğun etrafını iki kez dönerken bile onu yakından takip etti. Maura sonunda Ballard’ın evinin önünde durduğunda, Ballard neredeyse hemen onun yanında belirip penceresini tıklattı.

“Arabanı garajıma koy” dedi.

“Senin yerini almış olurum.”

“Sorun değil. Senin arabanın sokakta durmasını istemiyorum. Ben kapıyı açayım.”

Maura garaj yoluna döndü ve garaj kapısı gümbürtüyle açılırken delikli panoya asılmış aletler ile boya kutularını taşıyan rafları olan düzenli bir garajın belirişini izledi. Beton zemin bile parlıyormuş gibi görünüyordu. Maura garaja girer girmez kapı hemen yuvarlanarak kapandı ve sokaktaki arabaları görmesini engelledi. Maura bir an soğuyan motorunun tıkırtılarını dinleyerek oturdu ve kendini önündeki akşama hazırladı. Sadece saniyeler önce, kendi evine dönmek güvensiz ve aptalca bir davranış gibi geliyordu. Şimdi buraya gelmenin doğru bir seçim olduğundan şüphe duyuyordu.

Ballard Maura’nın kapısını açtı. “İçeri gel. Sana güvenlik sistemini kurmayı göstereceğim. Ne olur ne olmaz, ben burada olmazsam diye.”

Ballard onu eve sokup antreye açılan küçük bir koridora yönlendirdi. Ön kapıya yakın monte edilmiş bir tuş takımını işaret etti.

“Bunu daha birkaç ay önce güncellettim. Önce güvenlik kodunu giriyorsun, sonra ‘Çalıştır’a basıyorsun. Çalıştırdıktan sonra, biri bir kapıyı ya da pencereyi açmaya çalışırsa öyle yüksek sesli bir alarm çalışmaya başlıyor ki kulakların çınlayabilir. Ayrıca otomatik olarak güvenlik şirketine de haber veriyor, onlar da evi arıyorlar. Kapatmak için, aynı kodu girip ‘Kapat’a basıyorsun. Buraya kadar tamam mı?”

“Evet. Bana kodu söylemek ister misin?”

“Ben de tam oraya geliyordum.” Ballard, Maura’ya baktı. “Elbette, sana evime girmenin sayısal anahtarını verdiğimin farkındasındır.”

“Bana güvenip güvenemeyeceğinden emin değil misin?”

“Sadece, kodu kötü arkadaşlarına verme.”

“Tanrı biliyor ya, bir sürü öyle arkadaşım var.”

“Evet.” Ballard güldü. “Ve muhtemelen hepsinin de rozetleri var. Tamam, kod on yedi, on iki. Kızımın doğumgünü. Sence hatırlayabilir misin, yoksa yazmak ister misin?”

“Hatırlarım.”

“Güzel. Şimdi gidip alarmı çalıştır, çünkü bu gece işimizin bittiğini düşünüyorum.”

Maura sayıları tuşlarken Ballard arkasında, o kadar yakınında duruyordu ki Maura saçlarında onun nefesini hissedebiliyordu. Çalıştır düğmesine bastığında yumuşak bir bip sesi duydu. Dijital göstergede artık “Sistem Güvenli” yazıyordu.

“Kale güvende” dedi Ballard.

“Bu oldukça basitti.” Maura arkasını döndüğünde Ballard’ın ısrarcı bakışlarının üzerinde olduğunu gördü. Aralarında tekrar güvenli bir mesafe oluşturmak için geri çekilmek istedi.

“Akşam yemeği yedin mi?” diye sordu Ballard.

“Hiç fırsatım olmadı. Bu akşam çok fazla şey oldu.”

“Gel o zaman. Aç kalmana izin veremem.”

Ballard’ın mutfağı tam Maura’nın tahmin ettiği gibiydi; akçaağaçtan sağlam dolaplar ve cilalı tezgâhlar. Tencere ve tavalar düzenli bir sıra halinde tavandaki bir rafa asılmıştı. Gösterişli seçimler yoktu; burası sadece pratik bir adamın çalışma alanıydı.

“Sana zahmet vermek istemiyorum” dedi Maura. “Yumurta ve kızarmış ekmek yeterli olur.”

Ballard buzdolabını açıp yumurta kutusunu çıkardı. “Çırpılmış mı?”

“Ben yapabilirim Rick.”

“Sen bizim için ekmekleri kızartsan? Ekmeklik şurada. Ben de biraz yerim.”

Maura paketten iki dilim ekmek alıp ekmek kızartıcısına attı. Ballard yumurtaları bir kapta çırparken onu izlemek için döndü ve ikisinin de çıplak ayaklı olduğu ve güldüğü son yemeklerini hatırladı. Birlikte olmaktan keyif almışlardı. Jane’nin telefonu, Ballard’a karşı temkinli olmasına sebep olana kadar. Peki o gece Jane telefon etmeseydi, aralarında ne olacaktı? Yumurtaları bir tavaya aktarıp ocağı yakışını izledi. Ballard Maura’nın içinde de bir alevi yeniden yakarken, Maura yüzünün kızardığını hissetti.

Sonra dönüp, üzerinde Ballard ve kızının resimleri asılı olan buzdolabı kapısına baktı. Bebek Katie, annesinin kucağında. Emekleyen Katie, bir mama sandalyesinde oturuyor. Katie’nin yaşça büyüdüğü resimler sonunda kindar gözlerle bakan, sarışın bir ergenin fotoğrafıyla sonlanıyordu.

“Çok hızlı değişiyor” dedi Ballard. “Bütün o fotoğrafların aynı çocuğa ait olduğuna inanamıyorum.” Maura omzunun üzerinden ona baktı. “Dolabında bulunan esrar konusunda ne yapmaya karar verdin?”

“Ah, o mesele.” Ballard iç geçirdi. “Carmen ona evden çıkma yasağı koydu. Daha da kötüsü, bir ay boyunca televizyon izlemesini yasakladı. Şimdi, Katie ben evde yokken gizlice gelip televizyon izlemesin diye benim de televizyonumu kilitlemem gerekiyor.”

“Carmen ve sen, işbirliği yapmak konusunda iyisiniz.”

“Aslına bakarsan, çok fazla seçenek yok. Boşanma dönemi ne kadar kötü olursa olsun, çocuğun iyiliği için yan yana olmak zorundasın.” Ocağı kapatıp dumanı tüten yumurtaları iki tabağa aktardı. “Senin çocuğun yok mu?”

“Neyse ki hayır.”

“’Neyse ki’ mi?”

“Victor ve ben, sizin kadar medeni olmayı başaramazdık.”

“Göründüğü kadar kolay değil. Özellikle de...”

“Evet?”

“Sadece görüntüyü kurtarıyoruz. Hepsi bu.”

Masayı kurdular; yumurta tabaklarını, kızarmış ekmekleri ve tereyağını yerleştirip birbirlerine bakarak oturdular. Başarısız evliliklerinden bahsedilmesi ikisinin de içine dönmesine sebep olmuştu. Maura, İkimizin de hâlâ iyileşmemiş duygusal yaraları var diye düşündü. Birbirimizi ne kadar çekici bulursak bulalım, şu an bir ilişkiye girmek için yanlış zaman.

Ama daha sonra, Ballard onu üst kata çıkardığında, Maura ikisinin aklından da aynı olasılıkların geçtiğinden emindi.

Ballard Katie’nin odasının kapısını açarak, “Odan burası” dedi. Maura odaya girdiğinde Britney Spears’ın seksi gözleriyle duvardaki bir posterden aşağı baktığını gördü. Kitap raflarında Britney bebekleri ve CD’leri diziliydi. Bu oda yüzünden kâbuslar göreceğim diye düşündü Maura.

“O kapının arkasında kendi banyon var” dedi Ballard. “Dolapta bir ya da iki yedek diş fırçası olmalı. Ve Katie’nin bornozunu kullanabilirsin.”

“Bu onun için sorun olmaz mı?”

“Bu hafta Carmen’le birlikte. Buraya geldiğini bile bilmeyecek.”

“Teşekkür ederim Rick.”

Rick, onun bir şeyler daha söylemesini bekliyormuş gibi duraksadı. Her şeyi değiştirecek sözcükleri bekliyordu.

“Maura” dedi.

“Efendim?”

“Seni koruyacağım. Sadece bunu bilmeni istiyorum. Anna’nın başına gelenlerin, senin de başına gelmesine izin vermeyeceğim.” Çıkmak için arkasını döndü. Yumuşak bir sesle, “İyi geceler” deyip kapıyı arkasından kapattı.

Seni koruyacağım.

Maura, hepimizin istediği şey bu değil mi diye düşündü. Birinin bizi koruması. Birinin kendisiyle ilgilenmesinin nasıl bir duygu olduğunu unutmuştu. Maura, Victor’la evliyken bile korunduğunu hissetmemişti; Victor kendinden başka kimseyle ilgilenmeyecek kadar benmerkezciydi.

Yatağa uzanıp komodinin üstündeki saatin tiktaklarını dinledi. Ballard’ın yan odadaki gıcırtılı ayak seslerini. Ev yavaş yavaş sessizliğe gömüldü. Saatin üzerinde zamanın ilerleyişini izledi. Gece yarısı. Bir. Hâlâ uyuyamıyordu. Yarın kendini çok yorgun hissedecekti.

Acaba o da uyanık mı?

Maura bu adamı çok az tanıyordu; Victor’la evlendiğinde, onu da çok az tanıyordu. Ve bu çok büyük bir karmaşaya sebep olmuştu; sadece aralarındaki kimya yüzünden, Maura’nın hayatının üç yılı çöpe gitmişti. Kıvılcımlar. Söz konusu erkekler olduğunda, Maura kendi yargılarına güvenmiyordu. En çok birlikte olmak istediği erkek, en kötü seçim olabilirdi.

Saat iki.

Pencerenin önünden bir arabanın far ışıkları geçti. Sokakta bir motor çalıştı. Maura gerilip, bu önemli bir şey değil; muhtemelen komşulardan biri geç saatte evine dönüyor diye düşündü. Sonra ön verandadan gelen ayak seslerini ve gıcırtıları duydu. Nefesini tuttu. Bir anda etrafındaki karanlık çığlık atmaya başladı. Doğrulup yatağın içinde oturdu.

Güvenlik alarmı. Biri eve girdi.

Ballard hızla kapısını vurdu. “Maura? Maura?” diye bağırdı.

“Ben iyiyim!”

“Kapını kilitle! Dışarı çıkma.”

“Rick?”

“Sadece, odada kal!”

Maura sendeleyerek yataktan çıkıp kapıyı kilitledi. Alarmın çığlığına karşı elleriyle kulaklarını kapatıp oraya büzüştü; başka hiçbir şey duyamıyordu. Merdivenden inen Ballard’ı düşündü. Gölgelerle dolu bir ev hayal etti. Aşağıda, biri onu bekliyordu. Neredesin Rick? Kulak tırmalayıcı alarm sesi dışında hiçbir şey duyamıyordu. Orada, karanlığın içinde, kapısına doğru ilerleyebilecek birine karşı hem kör, hem de sağırdı.

Çığlıklar aniden kesildi. Ardından gelen sessizlikte Maura sonunda panik halindeki nefeslerini ve kalbinin hızla atışını duydu.

Ve sesler.

“Tanrım!” diye bağırıyordu Rick. “Seni vurabilirdim! Aklın neredeydi?”

Bunu bir kız sesi izledi. Kırılmış ve öfkeliydi. “Kapının zincirini takmışsın! İçeri girip alarmı kapatamadım!”

“Sakın bana bağırma.”

Maura kapısını açıp koridora çıktı. Artık iki ses de öfkeyle yükselmişti. Parmaklıklardan aşağı baktığında Rick’in üstü çıplak halde, altında mavi bir kotla orada durduğunu gördü; alt katta üzerinde taşıdığı silahı şimdi kemerine sıkıştırılmıştı. Kızı ona çok öfkeli gözlerle bakıyordu.

“Saat sabahın ikisi Katie. Buraya nasıl geldin?”

“Arkadaşım bıraktı.”

“Bu saatte mi?”

“Sırt çantamı almaya geldim, tamam mı? Yarın ona ihtiyacım olduğunu unutmuşum. Annemi uyandırmak istemedim.”

“Bana bu arkadaşının kim olduğunu söyle. Seni buraya kim bıraktı?”

“Şimdi gitti! Muhtemelen alarm yüzünden çok korktu.”

“Bir erkek mi? Kim?”

“Onun da başının belaya girmesini istemiyorum!”

“Kim bu çocuk?”

“Yapma baba. Bunu yapma.”

“Burada kalıp benimle konuşacaksın. Katie, yukarı çıkma...”

Ayak sesleri merdiveni tırmanıp aniden durdu. Katie merdivende Maura’ya bakarak donakaldı.

“Hemen aşağı in!” diye bağırdı Rick.

Katie, “Tabii, baba” diye mırıldanırken gözleri hâlâ Maura’nın üstündeydi. “Şimdi neden kapının zincirini taktığını anlıyorum.”

“Katie!” Aniden çalmaya başlayan telefonla sözü kesilen Rick duraksadı. Cevap vermek için telefona döndü. “Alo? Evet, ben Rick Ballard. Burada her şey yolunda. Hayır, buraya birini göndermenize gerek yok. Kızım eve döndü ve güvenlik sistemini zamanında kapatamadı...”

Kız Maura’ya açık bir düşmanlıkla bakıyordu. “Demek yeni kız arkadaşın bu.”

“Lütfen, buna sinirlenmene gerek yok” dedi Maura sessizce. “Ben onun kız arkadaşı değilim. Sadece bu gece kalacak bir yere ihtiyacım vardı.”

“Evet, tabii. Sen de, babamın yanında kalabileceğini düşündün, değil mi?”

“Katie, gerçek bu...”

“Bu ailede kimse, hiçbir zaman gerçeği söylemiyor.”

Alt katta telefon tekrar çaldı. Telefonu yine Rick açtı. “Carmen. Carmen, sakinleş! Katie burada. Evet, gayet iyi. Bir oğlan, sırt çantasını alması için onu arabayla bırakmış...”

Kız Maura’ya zehirli son bir bakış attıktan sonra tekrar merdivenleri indi.

“Annen arıyor” dedi Rick.

“Ona yeni kız arkadaşından bahsedecek misin? Bunu ona nasıl yaparsın baba?”

“Bu konuda konuşmamız gerekiyor. Artık, annenle benim birlikte olmadığımız gerçeğini kabul etmen gerekiyor. Her şey değişti.”

Maura yatak odasına dönüp kapıyı kapattı. O giyinirken, Rick ve Katie’nin alt katta tartışmaya devam ettiklerini duyabiliyordu. Rick’in sesi istikrarlı ve ciddiydi, Katie’nin sesi öfkeyle keskinleşmişti. Maura’nın giysilerini değiştirmesi sadece birkaç dakika sürdü. Aşağı indiğinde, Ballard ve kızının oturma odasında oturduklarını gördü. Katie öfkeli bir kirpi gibi kanepenin üstüne kıvrılmıştı.

“Rick, ben gidiyorum” dedi Maura.

Rick ayağa kalktı. “Gidemezsin.”

“Hayır, sorun değil. Ailenle yalnız vakit geçirmen gerekiyor.”

“Eve gitmen güvenli değil.”

“Eve gitmeyeceğim. Bir otele gideceğim. Gerçekten, gayet iyiyim.”

“Maura, bekle...”

“Gitmek istiyor, tamam mı?” diye çıkıştı Katie. “Bırak gitsin.”

“Otele vardığımda seni ararım” dedi Maura. Arabasını Rick’in garajından çıkartırken, Rick dışarı çıkıp garaj yolunda durarak onu izledi. Araba camının ardından gözleri tekrar buluştu ve Rick, bir kez daha onu kalmaya ikna etmeyi deneyecek, onu kendi, güvenli evine davet edecekmiş gibi bir adım ilerledi.

Görüş alanına bir çift far daha girdi. Carmen’in arabası kaldırımın kenarında durdu; sarı saçları karmakarışık, bir bornozun altından sarkan geceliğiyle Carmen arabadan indi. Bu serseri ergen, diğer ebeveynini de yatağından kaldırmıştı. Carmen Maura’ya doğru bir bakış attı, sonra Ballard’a bir şeyler söyleyip eve girdi. Maura oturma odası penceresinden anne kızın kucaklaştığını gördü.

Ballard garaj yolunda oyalandı. Sanki iki ayrı yöne çekiliyormuş gibi önce eve, sonra tekrar Maura’ya baktı.

Maura, onun adına karar vermişti. Arabayı vitese taktı, gaza bastı ve oradan uzaklaştı. Rick arkasını dönüp eve doğru yürürken Maura onu son kez, dikiz aynasından gördü. Ailesine dönmüştü. Maura, Boşanma bile, yıllarca süren bir evliliğin kurduğu bağları tamamen kopartamıyor diye düşündü. Kâğıtlar imzalandıktan, kararlar onaylandıktan sonra bile bağlar kopmuyordu. Ve bu bağların en güçlüsü, bir çocuğun etiyle, kanıyla imzaladığın antlaşmaydı.

Maura derin bir nefes verdi. Aniden içindeki şeytana uyma isteğinin temizlendiğini hissetti. Özgürdü.

Ballard’a söz verdiği gibi, eve gitmedi. Bunun yerine batıya, geniş bir yay çizerek Boston’ın dış mahallelerinden geçen Otoban 95’e yöneldi.

Rastladığı ilk yol kenarı motelinde durdu. Tuttuğu oda sigara ve Ivory marka sabun kokuyordu. Klozetin üzerinde “steril” bir kâğıt vardı ve banyodaki paketlenmiş bardaklar plastikti. Yakındaki otobanın sesler, süzülerek ince duvarlardan içeri sızıyordu. Maura en son ne zaman bu kadar bakımsız, bu kadar ucuz bir motelde kaldığını hatırlayamıyordu. Rick’i aradı; bu sadece ona nerede olduğunu haber vermek için ettiği, otuz saniyelik, kısa bir konuşmaydı. Sonra cep telefonunu kapatıp yıpranmış çarşafların arasına girdi.

O gece, bir haftadır uyuduğu en derin uykuyu uyudu.

19

Kimse beni sevmiyor, herkes benden nefret ediyor. Sanırım sonunda solucanları yiyeceğim. Solucanlar, solucanlar, solucanlar.

Bunu düşünmeyi bırak!

Mattie gözlerini kapatıp dişlerini gıcırdattı, ama o sıkıcı çocuk şarkısının melodisini aklından çıkartamıyordu. Şarkı durmadan kafasında çalıyor ve her seferinde tekrar o solucanlara geliyordu.

Ama, ben onları yemeyeceğim; onlar beni yiyecek.

Başka bir şeyler düşün. Hoş, güzel şeyler. Çiçekler, elbiseler. Şifon ve taş işli beyaz elbiseler. Nikâh günüm. Evet, bunu düşünebilirsin.

St John’s Metodist Kilisesi’nin gelin odasında oturup aynada kendine bakarak bugün, hayatımın en güzel günü, sevdiğim adamla evleniyorum diye düşündüğünü hatırlıyordu. Annesinin duvağa yardım etmek için odasına geldiğini hatırlıyordu. Annesinin nasıl ona doğru eğilip rahatlamış bir iç çekişle “Bu günü göreceğimi hiç düşünmemiştim” deyişini hatırladı. Bir adamın sonunda kızıyla evleneceği günü.

Şimdi, bundan yedi ay sonra, Mattie annesinin sözlerini ve bu sözlerin pek de sevecen olmadığını düşünüyordu. Ama o gün, hiçbir şey neşesini kaçırmamıştı. Ne sabah bulantıları, ne öldürücü yüksek topukluları, ne de Dwayne’in düğün gecesi çok fazla içip Mattie daha banyodan bile çıkamadan otel odasındaki yatakta uyuyakalması. Artık Bayan Purvis olması ve hayatının, gerçek hayatının sonunda başlayacağı dışında hiçbir şey önemli değildi.

Ve şimdi bu hayat, Dwayne beni kurtarmazsa burada, bu kutuda bitecek.

Kurtaracak, değil mi? Beni geri istiyordur, değil mi?

Bu, solucanlar tarafından yeneceğini düşünmekten bile beterdi. Konuyu değiştir, Mattie!

Ya beni geri istemezse? Ya en başından beri, o kadınla birlikte olabilmek için benim gitmemi istiyorsa? Belki de bunu yapan...

Hayır, Dwayne olamazdı. Dwayne ölmesini istiyorsa, onu neden bir kutuya kapatmıştı? Neden onu hayatta tutuyordu?

Derin bir nefes aldı ve gözleri yaşlarla doldu. Mattie, yaşamak istiyordu. Yaşamak için her şeyi yapabilirdi, ama bu kutudan nasıl çıkacağını bilmiyordu. Bunu nasıl yapabileceğini düşünerek saatler geçiriyordu. Duvarları yumruklamış, tekrar tekrar tavanı tekmelemişti. Feneri söküp, içindeki parçaları, belki başka bir şey yapmak için kullanmayı düşünmüştü, ama ne yapacaktı?

Bir bomba.

Neredeyse Dwayne’in ona güldüğünü, onunla dalga geçtiğini duyabiliyordu. Tabii, Mattie. Sen de tam bir MacGyver’sın.

Peki, ne yapacağım?

Solucanlar...

Solucanlar tekrar düşüncelerine sızdı. Geleceğine doğru ilerleyip, teninin altına süzülüp etini tüketmeye başladı. Mattie onların hemen bu kutunun dışında onu beklediklerini düşündü. Ölmesini bekliyorlardı. Sonra, bir ziyaret için içeri süzüleceklerdi.

Yan dönüp titredi.

Buradan çıkmanın bir yolu olmalı.

20

Yoshima cesedin başındaydı; eldivenli elinde on altılık bir iğne vardı. Ceset genç bir kadına aitti; kadın o kadar sıskaydı ki karnı leğen kemiklerinin arasında içeri çökmüş bir çadır gibi görünüyordu. Yoshima cesedin kasığındaki deriyi gerip iğneyi uyluk damarına soktı. Şırıngayı çekmeye başladığında neredeyse siyah denebilecek kadar koyu renk kan şırınganın içine dolmaya başladı.

Maura odaya girdiğinde Yoshima ona bakmadı; işini yapmaya devam etti. Maura Yoshima’nın, bunu daha önce sayısız ceset üzerinde yapmış birinin alışkanlığıyla şırıngayı çekip kanı birkaç cam tüpe boşaltışını izledi. Ben Ölüler Kraliçesiysem, diye düşündü, kral kesinlikle Yoshima. Yoshima cesetleri soymuş, tartmış, damar bulmak için boyunlarını ve kasıklarını araştırmış, organlarını formalin dolu kavanozlara koymuştu. Ve otopsi bittiğinde, ben kesmeyi bitirdiğimde, iğneyi eline alıp kesilmiş eti tekrar dikecek kişi de o.

Yoshima iğneyi çıkartıp kullanılmış şırıngayı çöp kutusuna attı. Sonra durup, az önce kanını aldığı kadına baktı. “Bu sabah geldi” dedi. “Erkek arkadaşı uyandığında onu kanepede ölü bulmuş.”

Maura cesedin kolundaki iğne izlerini gördü. “Çok yazık.”

“Her zaman öyle.”

“Bunu kim yapıyor?”

“Doktor Costas. Doktor Bristol bugün mahkemede.” Bir tezgâhı masaya doğru çekip aletleri dizmeye başladı. Bu tuhaf sessizlikte metallerin şıngırtısı rahatsız edecek kadar yüksek sesliydi. Aralarındaki diyalog her zamanki gibi işle ilgiliydi, ama Yoshima o gün Maura’ya bakmıyordu. Sanki bakışlarının karşılaşmasından kaçınıyor, ona doğru bir bakış atmaya bile utanıyordu. Önceki gece otoparkta olanlar hakkında bir şey söylemekten de geri duruyordu. Ama mesele, kaçınılmaz şekilde ikisinin arasında kendini hissettiriyordu.

“Sanırım Dedektif Rizzoli dün gece seni evinden aramış” dedi Maura.

Yoshima, profili ona dönük halde durdu; elleri alet tepsisinin üzerinde hareketsiz kaldı.

“Yoshima” dedi Maura. “Sana herhangi bir imada bulunduysa...”

“Ne zamandır Adli Tıp’ta çalıştığımı biliyor musunuz Doktor Isles?” diye sözünü kesti Yoshima.

“Hepimizden daha uzun zamandır burada olduğunu biilyorum.”

“On sekiz yıl. Askerlikten ayrılır ayrılmaz Doktor Tierney beni işe aldı. Onların da morg ünitesinde çalışmıştım. O kadar genç insanın üzerinde çalışmak zordu. Çoğu kazalar ya da intihar vakalarıydı ama bu, o işin doğasında var. Şanslarını zorlayan genç adamlar. Kavgalara karışan, çok hızlı araba kullanan. Ya da karıları onları terk ettiğinde, silahlarına uzanıp kendilerini vuranlar. Onlar için bir şeyler yapabileceğimi düşünüyordum; onlara en azından, bir askere gösterilmesi gereken saygıyı gösterebilirdim. Ve bazıları daha çocuktu; bıyıkları daha yeni terlemeye başlamış olurdu. İşin üzücü kısmı bu kadar genç olmalarıydı ama bununla başa çıkabiliyordum. Burada da başa çıktığım gibi; çünkü benim işim bu. En son ne zaman hastalık izni kullandığımı hatırlamıyorum.” Duraksadı. “Ama bugün, işe gelmemeyi düşündüm.”

“Neden?”

Yoshima dönüp ona baktı. “On sekiz yıl burada çalıştıktan sonra, bir anda kendini bir şüpheli gibi hissetmenin nasıl bir şey olduğunu biliyor musun?”

“Rizzoli bunu hissetmene sebep olduğu için üzgünüm. Bazen çok düşüncesiz olabildiğini biliyorum.”

“Hayır, aslında düşüncesiz değildi. Çok kibar ve sıcaktı. Neler olduğunu anlamamı sağlayan şey, sorduğu sorular oldu. Doktor Isles’la çalışmak nasıl? İyi anlaşıyor musunuz?” Yoshima güldü. “Sence bunu bana neden sordu?”

“Sadece işini yapıyordu. Bu bir suçlama değildi.”

“Ben öyle hissettim.” Yoshima tezgâha dönüp doku örnekleri için formalin kavanozlarını yan yana dizmeye başladı. “Neredeyse iki yıldır birlikte çalışıyoruz Doktor Isles.”

“Evet.”

“Bildiğim kadarıyla, hiçbir zaman performansımdan şikâyetçi olmadınız.”

“Asla. Birlikte çalışmayı senden daha fazla isteyeceğim kimse yok.”

Yoshima yüzünü Maura’ya döndü. Maura acımasız floresan ışıkların altında, Yoshima’nın siyah saçlarına ne kadar çok ak düşmüş olduğunu gördü. Maura bir zamanlar onun, otuzlarında olduğunu düşünmüştü. O sakin ve pürüzsüz yüzü ve ince yapısıyla, bir şekilde yaşsız görünüyordu. Şimdi, gözlerinin etrafındaki endişe kırışıklıklarını fark eden Maura, onu gerçek yüzüyle görüyordu; yavaş yavaş orta yaşa doğru ilerleyen bir adam. Benim gibi.

Maura, “Bir dakika, bir an için bile senin…” dedi.

“Ama artık, bunu düşünmek zorundasın, değil mi? Dedektif Rizzoli bu ihtimali ortaya attığı için, arabanı benim mahvettiğim ihtimalini göz önünde bulundurman gerekiyor. Seni takip eden kişi, ben olabilirim.”

“Hayır Yoshima. Gerekmiyor. Bunu göz önünde bulundurmayı reddediyorum.”

Yoshima’nın bakışları, Maura’nın gözlerini buldu. “O zaman ya kendine, ya da bana karşı dürüst değilsin. Çünkü aklında öyle bir düşünce olmalı. Ve aklında küçücük bir şüphe kırıntısı bile olsa, benimleyken rahat olamayacaksın. Bunu hissedebiliyorum; sen de hissedebiliyorsun.” Yoshima eldivenlerini çıkardı, arkasını döndü ve etiketlere cesedin ismini yazmaya başladı. Maura, Yoshima’nın omuzlarındaki gerilimi, boynunun kasılmış kaslarını görebiliyordu.

“Bunu atlatacağız” dedi.

“Belki.”

“Belki değil. Atlatacağız. Birlikte çalışmak zorundayız.”

“Şey, sanırım bu sana bağlı.”

Maura, bir zamanlar sahip oldukları samimi ilişkiyi nasıl yeniden yakalayacaklarını düşünerek onu izledi. Belki de o kadar samimi değildi diye düşündü. Sadece ben samimi olduğunu düşündüm; bu arada bunca zamandır o da, benim yaptığım gibi, duygularını saklıyordu. Gerçekten de poker suratlı bir ikiliyiz. Her hafta otopsi masamızdan bir sürü trajedi geçiyor, ama onun ağladığını hiç görmedim; o da benim ağladığımı hiç görmedi. Ölüm işinde çalışan iki fabrika işçisi gibi davranıyoruz.

Yoshima örnek kavanozlarını etiketlemeyi bitirip arkasını döndüğünde Maura’nın hâlâ aynı yerde durduğunu gördü. “Başka bir şeye ihtiyacınız var mı, Doktor Isles?” diye sordu Yoshima; sesi de yüz ifadesi gibi, az önce aralarında geçen konuşmanın en ufak izini bile taşımıyordu. Maura’nın tanıdığı Yoshima buydu; sessiz ve becerikli, her zaman yardıma hazır.

Maura da aynı şekilde davrandı. Odaya getirdiği Nikki Wells’in röntgenlerini dosyadan çıkartıp ışıklı panoya astı. “Umarım bu davayı hatırlıyorsundur” dedi ve ışığı açtı. “Beş yıl öncesinden. Fitchburg’dan bir dava.”

“İsmi ne?”

“Nikki Wells.”

Yoshima kaşlarını çatıp röntgenlere baktı. Dikkati hemen karın bölgesinde görünen fetüs kemiklerine yöneldi. “Bu, hamile bir kadın mıydı? Kız kardeşiyle birlikte öldürülen?”

“Demek hatırlıyorsun.”

“Cesetler yakılmıştı.”

“Evet.”

“Doktor Hobart’ın dosyası olduğunu hatırlıyorum.”

“Ben Doktor Hobart’la tanışmadım.”

“Hayır, tanışamazdın. O, sen bize katılmadan iki yıl kadar önce ayrıldı.”

“Şimdi nerede çalışıyor? Onunla konuşmak istiyorum.”

“Şey, bu oldukça zor. O öldü.”

Maura kaşlarını çatıp ona baktı. “Ne?”

Yoshima üzüntüyle başını salladı. “Bu, Doktor Tierney’i çok etkiledi. Yapabileceği bir şey olmasa da, kendini sorumlu hissetti.”

“Ne oldu?”

“Doktor Hobart’la ilgili... bazı sorunlar vardı. Önce birkaç deney plakasını kaybetti. Sonra bazı organları yanlış yerleştirdi ve aile bunu öğrendi. Onu dava ettiler. Büyük bir karmaşa oldu, bir sürü kötü yorum yapıldı ama Doktor Tierney onun yanında durdu. Sonra, kişisel eşyaların arasından bir ilaç şişesi yok olunca, başka seçeneği kalmadı. Doktor Hobert’tan istifa etmesini istedi.”

“Sonra ne oldu?”

“Doktor Hobart eve gidip bir avuç dolusu Oxycontin yuttu. Onu üç gün boyunca bulamadılar.” Yoshima duraksadı. “Bu, buradaki hiç kimsenin yapmak istemediği bir otopsiydi.”

“İş becerilerinin yeterliliği konusunda şüphe mi vardı?”

“Birkaç hata yapmış olabilir.”

“Ciddi hatalar mı?”

“Ne demek istediğini pek anlayamadım.”

“Bunu gözden kaçırıp kaçırmadığını merak ediyorum.” Maura röntgeni gösterdi. Leğen kemiğine gömülmüş parlak çizgiyi işaret etti. “Nikki Wells hakkında yazdığı rapor, buradaki metal yoğunluğunu açıklamıyor.”

“Filmde başka metalik gölgeler de var” dedi Yoshima. “Burada bir sutyen kopçası görebiliyorum. Bu da bir kanca gibi görünüyor.”

“Evet, ama yan görüntüye bak. Metal çizgi, kemiğin içinde. Üzerinde değil. Doktor Hobart bu konuda bir şey söylemiş miydi?”

“Hatırladığım kadarıyla hayır. Raporunda yok mu?”

“Hayır.”

“Demek ki önemli olmadığını düşünmüş.”

Maura, bu yüzden de muhtemelen Amalthea’nın davasında gündeme bile getirilmedi diye düşündü. Yoshima tekrar işine dönüp kapları ve kovaları dizmeye, belgeleri kıskaçlı dosyasına yerleştirmeye başladı. Birkaç metre uzaklıkta genç bir kadının cesedi yatsa da, Maura’nın dikkati yeni cesette değil, ateş yüzünden kemikleri tek, kömürleşmiş bir bütüne dönüşmüş, Nikki Wells ile bebeğinin röntgenlerindeydi.

Onları neden yaktın? Amacın neydi? Amalthea, alevlerin onları yutuşunu izlerken zevk almış mıydı? Yoksa o alevlerin başka bir şeyi, ona ait, bulunmasını istemediği bir şeylerin izini yok etmesini mi umuyordu?

Maura’nın dikkati fetüsün kafatasının bombesinden, Nikki’nin leğen kemiğindeki gömülü metal parçasına yöneldi. Çizgi, o kadar inceydi ki...

Bir bıçak kenarı. Kırık bir jilet parçası.

Ama Nikki, kafasına aldığı bir darbeyle öldürülmüştü. Biraz önce bir lastik demiriyle yüzünü parçaladığın bir kurbanı bıçaklamasının sebebi ne olabilirdi? Maura metalik pırıltıya bakarken, bir anda önemini kavradı; ve bu, omurgasının boylu boyunca ürpermesine sebep oldu.

Telefona gidip interkom düğmesine bastı.

“Louise?”

“Evet Doktor Isles?”

“Beni Doktor Daljeet Singh’e bağlayabilir misin? Maine, Agusta’daki adli tıpta doktor.”

“Bekleyin.” Hemen ardından, “Doktor Singh telefonda.”

“Daljeet?” dedi Maura.

“Hayır, sana borçlu olduğum akşam yemeğini unutmadım” diye cevap verdi Singh.

“Benim için bu soruyu cevaplayabilirsen, ben sana bir akşam yemeği borçlanırım.”

“Sorun ne?”

“Fox Harbour’da birlikte çıkardığımız iskelet kalıntılarının kimliklerini tespit edebildin mi?”

“Hayır. Bu, biraz zaman alabilir. Ne Waldo, ne de Hancock kasabalarında, kalıntılara uyan kayıp kişi bildirimi yok. Ya kemikler çok eski, ya da bu insanlar, bu bölgede yaşamıyordu.”

“NCIC soruşturması istediniz mi?” diye sordu Maura. FBI tarafından yönetilen Ulusal Suçlar Bilgi Merkezi NCIC ülke çapında tüm kayıp kişi vakaları arasında arama yapılacak bir veritabanına sahipti.

“Evet, ama hangi onyılda öldüklerini bile söyleyemediğim için, sayfalar dolusu isim geldi. New England bölgesinde, kayda geçmiş her şey.”

“Belki araştırma parametrelerini darlatmana yardımcı olabilirim.”

“Nasıl?”

“Sadece 1955’le 1965 arasındaki kişilerin dosyalarını iste.”

“Bu tarihe nasıl ulaştığını sorabilir miyim?”

Maura, Çünkü o tarihlerde annem Fox Harbor’da yaşıyordu diye düşündü. Başka insanları da öldürmüş olan annem.

Ama sadece, “Bir tahminde bulunuyorum” dedi.

“Çok gizemli davranıyorsun.”

“Görüştüğümüzde hepsini sana açıklarım.”

Rizzoli bu sefer arabayı Maura’nın kullanmasına izin vermişti; ama bunun tek sebebi, Maura’nın Lexus’unda kuzeye, otobanın Maine çıkışına doğru ilerliyor olmalarıydı. Önceki gece batıdan bir fırtına bastırmıştı ve Maura çatısında davul gibi çalan yağmurla uyanmıştı. Kahve yapmış, gazete okumuş; herhangi bir sabah yapacağı işlerle meşgul olmuştu. Korku karşısında bile, eski alışkanlıklar ne kadar çabuk yerli yerine oturuyordu. Önceki gece bir motelde kalmamış, evine dönmüştü. Bütün kapıları kilitlemiş ve verandanın lambasını açık bırakmıştı; bu gecenin tehditlerine karşı zayıf bir savunmaydı ama patlayan fırtına boyunca uyumuş ve hayatının kontrolünü tekrar eline aldığını hissederek uyanmıştı.

Sürekli korkmaktan bıktım diye düşündü. Bunun bir kez daha beni kendi evimden uzaklaştırmasına izin vermeyeceğim.

Şimdi, Rizzoli’yle birlikte üzerinde daha koyu bulutlar dolaşan Maine’e doğru ilerlerken, Maura savaşmaya, durumu tersine çevirmeye hazırdı. Her kimsen, senin izini bulacağım ve seni yakalayacağım. Ben de bir avcı olabilirim.

Maine, Augusta’daki Adli Tıp Merkezi’ne ulaştıklarında saat öğleden sonra ikiydi. Doktor Daljeet Singh onları girişte karşılayıp alt kattaki otopsi laboratuvarına götürdü, tezgâhında iki kutu kemik onları bekliyordu.

Doktor Singh plastik bir örtüyü açarken “Bu, elimdeki işler arasında öncelikli olan değildi” diye itiraf etti. Örtü çelik masanın üzerine ipekten yapılmış bir paraşüt gibi, yumuşak bir hışırtıyla indi. “Muhtemelen onyıllardır gömülüler, birkaç gün pek bir şeyi değiştirmez.”

“NCIC’den yeni arama sonucunu aldın mı?” diye sordu Maura.

“Bu sabah. İsim listesini kâğıda bastım. Oradaki masada.”

“Diş röntgenleri?”

“Bana e-postayla gönderdikleri dosyaları indirdim. Henüz onlara bakma fırsatım olmadı. Siz buraya gelene kadar bekleyeyim dedim.” İlk kutuyu açıp kemikleri çıkarmaya, onları nazikçe plastik örtünün üstüne yerleştirmeye başladı. Alın kısmı içeri göçmüş kafatası kutudan çıktı. Üzerinde kir lekeleri olan leğen kemiği, uzun kemikler ve iri bir omurga. Bambudan yapılmış rüzgâr çanları gibi birbirine bağlanmış kaburgalar. Daljeet’in laboratuvarında bundan başka ses yoktu; burası da, Maura’nın Boston’daki otopsi odası gibi boş ve aydınlıktı. İyi patologlar, yapıları gereği mükemmeliyetçidir ve Daljeet de şu an kişiliğinin o yanını ortaya koyuyordu. Sanki masanın etrafında dans ediyor, neredeyse kadınsı bir zarafetle kemikleri anatomik pozisyonlarına yerleştiriyordu.

“Bu, hangisi?” diye sordu Rizzoli.

“Bu erkek olan” dedi Doktor Singh. “Uyluk kemiğinin uzunluğuna bakarsak, boyu 1.77-1.82 metre arası olmalı. Sağ temporal kemikte çok belirgin darbe kırığı. Ayrıca, iyice kaynamış bir Colles kırığı2 da var.” Bakışlarını, aklı karışmış görünen Rizzoli’ye çevirdi. “Kırık bilek.”

“Siz doktorlar, bunu neden yapıyorsunuz?”

“Neyi?”

“Bir şeylere süslü isimleri vermeyi. Neden sadece bilek kırığı diyemiyorsunuz?”

Daljeet gülümsedi. “Bazı soruların kolay yanıtları yoktur Dedektif Rizzoli.”

Rizzoli kemiklere baktı. “Onun hakkında başka ne biliyoruz?”

“Omurgada belirgin osteoporotik ya da artitik değişiklikler yok. Adam genç, yetişkin, beyaz. Birkaç dişinde dolgu var; gümüş amalgam, on sekiz ve on dokuz numara.”

Rizzoli içeri göçmüş alnı işaret etti. “Ölüm sebebi bu mu?”

“Bunun ölümcül bir darbe olduğu kesin.” Doktor Singh dönüp ikinci kutuya baktı. “Şimdi kadına geçelim. Diğerinden yirmi metre kadar uzakta bulundu.”

İkinci otopsi masasına da plastik örtü örttü. Maura’yla birlikte, bir masayı akşam yemeğine hazırlayan titiz garsonlar gibi, diğer kalıntıları anatomik düzende dizmeye başladılar. Kemikler masaya çarpıp tıkırdadı. Üzeri kirle kaplı kalça kemiği. Diğerinden daha küçük, gözaltı oyukları erkeğinkine göre daha ince bir kafatası daha. Bacak kemikleri, kol kemikleri, göğüskemiği. Birbirine bağlanmış kaburgalar; karpal ve tarsal kemiklerle dolu iki kese kâğıdı.

“İşte, İsimsiz Kadınımız burada” dedi, bitirdiği düzenlemeyi inceleyen Daljeet. “Size ölüm sebebini söyleyemiyorum, çünkü inceleyebileceğim hiçbir ipucu yok. O da genç ve beyaz gibi görünüyor. Yirmi ile otuz beş yaşları arasında. Boyu 1.60 civarında, eski kırığı yok. Dişleri çok sağlıklı. Köpek dişinde küçük bir kırık var, dört numarada altın kaplama.”

Maura, iki filmin asılı durduğu röntgen panosuna baktı. “Bunlar, onların diş röntgenleri mi?”

“Soldaki erkek, sağdaki kadın.” Daljeet ellerindeki kiri temizlemek için lavaboya gitti ve ellerini kâğıt havluyla kuruladı. “İşte buradalar; İsimsiz Erkek ve İsimsiz Kadın.”

Rizzoli, NCIC’nin o sabah Daljeet’e gönderdiği isimlerin listesini eline aldı. “Tanrım. Burada çok fazla kayıt var. Ne kadar çok kayıp insan var.”

“Ve bunlar sadece New England bölgesindekiler. Yirmiyle kırk beş yaş arasındaki beyaz erkekler.”

“Bu raporların hepsi 50’ler ve 60’lardan kalma.”

“Maura’nın istediği zaman aralığı buydu.” Daljeet bilgisayarına doğru gitti. “Tamam, şimdi gönderdikleri bazı röntgenlere bakalım.” NCIC’nin gönderdiği dosyayı açtı. Her birinin üzerinde bir dava numarası olan birkaç ikon belirdi. Daljeet ilk ikona tıkladı ve röntgen ekranı kapladı. Devrilen domino taşları gibi çarpık bir sıra diş.

“Bunun bizimkilerden biri olmadığı kesin” dedi. “Şunun dişlerine bakın! Bir ortodontistin kâbusu.”

“Ya da bir ortodontistin altın madeni” dedi Rizzoli.

Daljeet o görüntüyü kapatıp bir sonraki ikona tıkladı. Bir başka röntgen belirdi; bu seferkinin de ön dişleri arasında boşluklar vardı. “Sanmıyorum” dedi Daljeet.

Maura’nın dikkati tekrar masaya yöneldi. İsimsiz Kadın’ın kemiklerine. İnce kaş hattına ve narin elmacık kemiklerine baktı. Bu, ince hatları olan bir yüzdü.

Daljeet’in, “Ah işte” dediğini duydu. “Sanırım bu dişleri tanıyorum.”

Maura bilgisayar ekranına bakmak için döndü. Alt dişlerden oluşan sırayı ve dolguların parlak ışığını gördü.

Daljeet sandalyesinden kalkıp erkek iskeletinin durduğu masaya doğru ilerledi. Alt çene kemiğini eline alıp karşılaştırmak için bilgisayarın yanına döndü.

“On sekiz ve on dokuz numarada amalgam dolgu” dedi. “Evet. Evet, bu uyumlu...”

“O röntgendeki isim ne?” diye sordu Rizzoli.

“Robert Sadler.”

“Sadler... Sadler...” Rizzoli listenin sayfalarını karıştırdı. “Tamam, ismi buldum. Sadler, Robert. Beyaz, erkek, yirmi dokuz yaşında. 1.80 boyunda, kahverengi saçlı, kahverengi gözlü.” Daljeet’e baktığında, onun da başını salladığını gördü.

“Bu, elimizdeki kalıntılarla uyumlu.”

Rizzoli okumaya devam etti. “Bir müteahhitmiş. En son, yaşadığı yer olan Maine’in Kennebunkport kasabasında görülmüş. 3 Temmuz 1960’ta kayıp olduğu bildirilmiş ve yanında...” Durdu. Kadın kemiklerinin dizildiği masaya bakmak için döndü. “...karısı varmış.”

“İsmi neymiş?” diye sordu Maura.

“Karen. Karen Sadler. Senin için dava numarasını da aldım.”

“Onu bana ver” dedi Daljeet, tekrar bilgisayara dönerken. “Bakalım röntgenler burada mı?” Maura onun hemen arkasında durmuş, Daljeet doğru ikona tıklayıp röngeni açarken onu izliyordu. Bu, Karen Sandler hayatta ve dişçisinin koltuğundayken çekilmiş bir röntgendi. Belki de dolgu yaptırması ve bunun için dişinin oyulması gerekeceği konusunda endişelenmişti. Çekilmemiş filmi sabitlemek için dişlerini sıkarken, o gün dişçisinin çektiği filmin, yıllar sonra bir patologun bilgisayar ekranında inceleneceğini bilemezdi.

Maura bir sıra alt dişi ve altın kaplamanın metalik pırıltısını gördü. Daljeet’in, kimliği belirlenemeyen kadının röntgenini astığı ışıklı panoya doğru ilerledi. Yumuşak bir sesle, “Bu, o. Bu kemikler, Karen Sadler’a ait” dedi.

“Yani ikisi de uyumlu” dedi Daljeet. “Hem adam, hem de karısı.”

Rizzoli arkalarında listenin sayfalarını karıştırıp Karen Sadler’ın kayıp kişi dosyasını bulmaya çalışıyordu. “Tamam, işte burada. Beyaz, kadın, yirmi beş yaşında. Sarı saç, mavi göz...” Aniden durdu. “Burada bir yanlışlık var. O röntgenleri tekrar kontrol etseniz iyi olur.”

“Neden?” dedi Maura.

“Sadece, onları bir daha kontrol edin.”

Maura ışıklı panoya baktı, sonra tekrar bilgisayar ekranına döndü. “Uyumlular, Jane. Sorun ne?”

“Eksik bir iskeletimiz var.”

“Kimin iskeleti?”

“Bir fetüsün.” Rizzoli yüzünde şaşkın bir ifadeyle ona baktı. “Karen Sadler, sekiz aylık hamileymiş.”

Uzun bir sessizlik oldu.

“Başka kemik bulmadık” dedi Daljeet.

“Gözden kaçırmış olabilirsiniz” dedi Rizzoli.

“Toprağın altını üstüne getirdik. Mezarların bulunduğu bölgeyi titizlikle inceledik.”

“Yırtıcı hayvanlar onları başka yerlere götürmüş olabilir.”

“Evet, bu her zaman mümkün. Ama bu, Karen Sadler.”

Maura masanın başına gidip kadının kalça kemiğine bakarken, bir yandan başka bir ışıklı panoda parlayan, başka bir kadının kemiklerini düşünüyordu. Nikki Wells de hamileydi.

Büyüteci masanın üzerine doğru alıp ışığı açtı. Lensi pubik çıkıntının üzerine odakladı. İki kemiğin buluşup derimsi kıkırdakla bağlandığı simfizin üzeri kırmızımsı bir kirle kaplıydı. “Daljeet, ıslak bir kulak pamuğu ya da gazlı bez alabilir miyim? Şu kiri silebileceğim bir şey.”

Daljeet bir kabı suyla doldurup yeni bir kulak pamuğu paketi açtı; Maura’nın yanındaki tepsiye bıraktı. “Ne arıyorsun?”

Maura ona cevap vermedi. Dikkati tamamen o kir tabakasını kaldırıp altında ne olduğunu ortaya çıkarmaya yoğunlaşmıştı. Kir tabakası eridikçe, Maura’nın kalp atışları hızlandı. Aniden, son leke de gözden kayboldu. Maura ortaya çıkan şeye büyüteçle baktı. Dikleşip bakışlarını Daljeet’e çevirdi.

“Ne oldu?” dedi Daljeet.

“Sen de bak. Tam köşede, kemiklerin birleştiği yerde.”

Daljeet eğilip büyütece baktı. “Şu küçük çentiği mi diyorsun? Kastettiğin şey bu mu?”

“Evet.”

“Oldukça belirsiz.”

“Ama orada.” Maura derin bir nefes aldı. “Bir röntgen getirdim. Arabamda. Bence onu görmelisiniz.”

Maura otoparka doğru yürürken yağmur şemsiyesini dövüyordu. Anahtarlığındaki açma düğmesine basarken yolcu kapısının üstündeki çizikleri görmezden gelmeyi başaramadı. Onu korkutmak için bırakılmış bir pençe izi. Ama bu beni sadece kızdırdı. Savaşa hazır hale getirdi. Zarfı arka koltuktan alıp binaya götürürken paltosunun altında korudu.

Daljeet, Maura’nın Nikki Wells’in röntgenlerini ışıklı panoya takışını izlerken çok şaşkın görünüyordu. “Bana gösterdiğin bu vaka ne?”

“Fitchburg, Massachusetts’te, beş yıl önce işlenmiş bir cinayet. Kurbanın kafatası ezildi, sonra cesedi yakıldı.”

Daljeet kaşlarını çatıp röntgene baktı. “Hamile bir kadın. Fetüs, doğuma yakın görünüyor.”

“Ama benim gözüme çarpan şu oldu.” Nikki Wells’in kasık simfizine gömülü olan ince ışığı işaret etti. “Ben, bunun kırık bir bıçağın ucu olduğunu düşünüyorum.”

“Ama Nikki Wells bir lastik demiriyle öldürüldü” dedi Rizzoli. “Kafatası parçalandı.”

“Bu doğru” dedi Maura

“O zaman katil, neden bir de bıçak kullansın?”

Maura röntgeni işaret etti. Nikki Wells’in kalça kemikleri üzerine yayılmış fetüs kemiklerini. “İşte bu yüzden. Katilin asıl istediği şey bu.”

Daljeet bir süre konuşmadı. Daljeet hiçbir şey söylemese de Maura onun ne düşündüğünü anladığını biliyordu. Daljeet, Karen Sadler’ın kalıntılarına döndü. Leğen kemiğini eline aldı. “Tam karın bölgesine, ortadan bir kesik” dedi. “Bıçak kemiğe değerdi, tam da o çentiğin olduğu yerde...”

Maura, Amalthea’nın bıçağının genç bir kadının karnını, bıçağın kemiğe zarar vereceği kadar kararlı bir hareketle kesişini düşündü. Bıçakların çok önemli olduğu kendi işini ve otopsi laboratuvarında deri ve organları keserek geçirdiği günleri düşündü. Annem de, ben de bir şeyleri kesmekle uğraşıyoruz. Ama ben ölü insanları kesiyorum, o canlıları kesiyor.

“Karen Sadler’ın mezarında fetüs kemikleri bulamamanızın sebebi bu” dedi Maura.

“Ama diğer vakada...” Daljeet, Nikki Wells’in röntgenlerini işaret etti. “Fetüs alınmamıştı. Anneyle birlikte yakılmıştı. Neden bebeği çıkartmak için bir kesik atıp, onu yine de öldürsün?”

“Çünkü Nikki Wells’in bebeğinde doğuştan gelen bir kusur vardı. Bir amniyotik bant.”

“O da ne?” diye sordu Rizzoli.

“Bu, bazen amniyotik kesenin üzerinde bulunan zarımsı bir yapıdır” dedi Maura. “Fetüsün kol ya da bacaklarını etrafına sarılırsa kan akışını engelleyebilir, hatta o kol ya da bacağın kaybedilmesine sebep olabilir. Sakatlık, Nikki’nin hamileliğinin son üç ayında teşhis edilmişti.” Röntgeni gösterdi. “Fetüsün sağ bacağının diz altı kısmının eksik olduğunu görebilirsiniz.”

“Bu ölümcül bir kusur değil.”

“Değil, bebek yaşardı. Ama katil bu sorunu hemen görmüş olmalı. Mükemmel bir bebek olmadığını görmüş olmalı. Bence bu yüzden onu almadı.” Maura dönüp Rizzoli’ye baktı. Rizzoli’nin hamile olduğu gerçeğini görmezden gelmesine imkân yoktu. Şiş karın, yanaklarındaki östrojen kızarıklığı. “Mükemmel bir bebek istiyordu.”

“Ama Karen Sadler da mükemmel değildi” dedi Rizzoli. “Sadece sekiz aylık hamileydi. Akciğerler daha gelişmemiş oluyor, değil mi? Hayatta kalması için kuveze konulması gerekir.”

Maura Karen Sadler’ın kemiklerine baktı. Kemiklerin bulunduğu alanı düşündü. Birkaç metre uzağa gömülmüş, kocasının kemiklerini de düşündü. Ama kemikler aynı mezarda değil, farklı bir noktadaydı. Katil, neden iki farklı çukur kazmıştı? Neden karı kocayı birlikte gömmemişti?

Aniden, Maura’nın ağzı kurudu. Sorunun cevabı, onu afallatmıştı.

Aynı anda gömülmediler.

2. Sık görülen bir el bileği kırığı.( ç.n.)

21

Yağmurla ağırlaşmış ağaç dallarının altındaki kulübe sanki onların dokunuşundan kaçmaya çalışıyordu. Maura önceki hafta evi ilk gördüğünde burasının sadece yavaş yavaş etrafındaki orman tarafından yutulan, sinir bozucu, karanlık bir kutu olduğunu düşünmüştü. Şimdi, Maura arabasının penceresinden bakarken, ev de sanki kötücül gözlerle ona bakıyordu.

“Burası Amalthea’nın büyüdüğü yer” dedi Maura. “Anna için bu bilgiye ulaşmak zor olmamıştır. Yapması gereken tek şey, Amalthea’nın lise kayıtlarını kontrol etmekti. Ya da eski bir rehberde Lank soyadını aramak.” Rizzoli’ye baktı. “Ev sahibi, Bayan Clausen bana Anna’nın özellikle bu evi kiralamak istediğini söyledi.”

“Yani Anna bir zamanlar Amalthea’nın burada yaşadığını biliyordu.”

Ve benim gibi o da, annemiz hakkında daha fazla bilgi edinmek istiyordu diye düşündü Maura. Bize hayat verip sonra terk eden kadını anlamak istiyordu.

Yağmur arabanın tavanına çarpıp gümüşsü bir örtü halinde sileceklerden aşağı akıyordu.

Rizzoli yağmurluğunun fermuarını çekti ve kapüşonunu başına geçirdi. “O zaman içeri girip bir bakalım.”

Yağmurun altında aceleyle ilerleyip verandaya çıkan basamakları hızla tırmandılar; orada yağmurluklarındaki suyu silktiler. Maura, Bayan Clausen’in emlak ofisinden yeni aldığı anahtarı çıkartıp kilide soktu. Başta, ev onunla savaşıyormuş ve içeri girmesine izin vermemeye kararlıymış gibi, kilit açılmadı. Maura sonunda kilidi açmayı başardığında, sonuna kadar direnen kapı savrularak açılırken bir uyarı gibi gıcırdadı.

İçerisi Maura’nın hatırladığından daha kasvetli ve klostrofobikti. Havada mayhoş bir rutubet kokusu vardı, sanki dışarıdaki nem duvarlardan içeri sızıp perdelere, koltuklara yürümüştü. Pencereden giren ışık oturma odasını grinin kasvetli tonlarına boyuyordu. Maura, bu ev, burada olmamızı istemiyor diye düşündü. Sırlarını öğrenmemizi istemiyor.

Rizzoli’nin koluna dokundu. “Bak” dedi, iki kilidi ve kapı zincirini işaret ederek.

“Yepyeni kilitler.”

“Onları Anna taktırmış. İnsanın merakını uyandırıyor, değil mi? Acaba kimi dışarıda bırakmaya çalışıyordu?”

“Charles Cassell olmasın?” Rizzoli oturma odası boyunca ilerleyip dışarıda, rüzgârla sürüklenen yaprak yığınına baktı. “Burası çok ıssız bir yer. Komşu yok. Ağaçlar dışında hiçbir şey yok. Ben de fazladan birkaç kilidim olmasını isterdim.” Keyifsizce güldü. “Biliyor musun, hiçbir zaman ormanda olmayı çok sevmedim. Lisedeyken bir grup arkadaş kamp yapmaya gitmiştik. Arabayla New Hampshire’a gidip uyku tulumlarımızı kamp ateşinin etrafına dizdik. Ben gözümü bile kırpmadım. Orada ne olduğunu ve beni neyin izlediğini nasıl bileceğim diye düşünüp durmuştum. Ağaçların tepesinde, çalıların arasında.”

“Gel” dedi Maura. “Sana evin geri kalanını da göstermek istiyorum.” Mutfağa doğru yürüyüp duvardaki düğmeye dokundu. Floresan lambalar uğursuz bir homurtuyla, titreşerek yanmaya başladı. Acımasız ışık, eski yer döşemesinin üstündeki her çatlağı, her çöküğü ortaya çıkartıyordu. Maura kullanılmaktan sararmış, siyah beyaz dama desenine baktı ve buraya dökülen bütün sütlerin ve dışarıdan taşınan tüm çamurların mutlaka bu zeminde mikroskobik izler bırakmış olduğunu düşündü. Bu çatlaklar ve kırıkların arasına başka neler sızmıştı? Hangi korkunç olaylar izlerini bırakmıştı?

“Bu kilitler de yepyeni” dedi Rizzoli, arka kapıda dururken.

Maura kiler kapısına doğru ilerledi. “Görmeni istediğim şey buydu.”

“Bir kilit daha mı?”

“Ama bunun ne kadar yıpranmış olduğunu görüyor musun? Bu yeni değil. Bu kilit uzun zamandır burada. Bayan Clausen, yirmi sekiz yıl önce evi açık arttırmada satın aldığından beri orada olduğunu söylüyor. Ve işin tuhaf tarafı şu.”

“Ne?”

“Bu kapı, sadece kilere açılıyor.” Rizzoli’ye baktı. “Çıkmaz sokak.”

“İnsan bu kapıya neden kilit takar ki?”

“Ben de bunu merak ettim.”

Rizzoli kapıyı açtığında karanlıktan nemli toprak kokusu yükseldi. “Tanrım” diye mırıldandı. “Kilere inmekten nefret ederim.”

“Hemen başının üstünde bir lamba ipi var.”

Rizzoli yukarı uzanıp ipi çekti. Ampul yandı; kör ışığı dar bir merdivene yayıldı. Onun altında, sadece gölgeler vardı. “Kömür deposu filan mı?”

“Evin etrafını dolaştım. Dışarıdan kilere açılan kapı göremedim.”

“Aşağı indin mi?”

“Buna gerek duymamıştım.” Bugüne kadar.

“Tamam.” Rizzoli cebinden mini bir fener çıkartıp derin bir nefes aldı. “Sanırım içeri bakmalıyız.”

Gıcırtılı merdivenleri inerken üzerlerindeki ampul iki yana sallanıp gölgeleri ileri geri oynatmaya başladı. Rizzoli yavaş yavaş, atacağı her adımdan önce bastığı yeri kontrol ediyormuş gibi ilerliyordu. Maura daha önce Rizzoli’nin hiç bu kadar tereddütlü, bu kadar dikkatli olduğunu görmemişti ve bu endişe, onun endişesini de körüklüyordu. Merdivenin sonuna ulaştıklarında mutfak kapısı çok yukarıda, başka bir boyuta açılan bir kapı gibi görünüyordu.

Merdivenin sonundaki ampul yanmıştı. Rizzoli küçük fenerini içeri sızan yağmur suyuyla nemlenip sertleşmiş toprak zemin üzerinde gezdirdi. Işık üst üste dizilmiş boya kutularını, rulo yapılıp bir duvara dayanmış bir halıyı ortaya çıkardı. Köşede, oturma odasındaki şömineyi tutuşturmak için dallarla dolu bir kasa duruyordu. Burada sıradışı görünen, Maura’nın merdivenlerin üstündeyken hissettiği tehdidi doğrulayan hiçbir şey yoktu.

“Evet, haklısın” dedi Rizzoli. “Buradan başka bir çıkış varmış gibi görünmüyor.”

“Sadece şu mutfağa açılan kapı var.”

“Yani, kilit çok anlamsız. Ama tabii...” Rizzoli’nin feneri aniden uzak duvarın üzerindeki bir noktaya döndü.

“Ne var?”

Rizzoli kilerin diğer yanına gelip durdu. “Bunun burada ne işi var? İnsan bunu ne için kullanır?”

Maura yaklaştı. Rizzoli’nin fenerinin aydınlattığı şeyi gördüğünde omurgası boyunca bir ürpertinin tırmandığını hissetti. Bu, devasa kiler taşlarından birine sabitlenmiş, demir bir halkaydı. İnsan bunu ne için kullanır diye sormuştu Rizzoli. Bu sorunun cevabıyla gözünün önüne getirdiği görüntüden irkilen Maura geri çekildi.

Burası bir kiler değil, bir zindan.

Rizzoli’nin feneri yukarı ilerledi. “Evin içinde biri var” diye fısıldadı.

Maura kendi kalbinin gümbürtüleri arasında üzerlerindeki zeminin gıcırdadığını duydu. Ağır ayak seslerinin evin içinde dolaştığını duydu. Mutfağa yaklaşıyordu. Aniden kapı ağzında bir siluet belirdi; aşağı tutulan fenerin ışığı o kadar kuvvetliydi ki Maura kör olmamak için arkasını dönmek zorunda kaldı.

“Doktor Isles?” dedi bir adam.

Maura gözlerini kısıp ışığa doğru baktı. “Sizi göremiyorum.”

“Dedektif Yates. Olay Yeri Ekibi de geldi. Başlamadan önce, bize evi gezdirmek ister misiniz?”

Maura nefesini verdi hızla. “Yukarı geliyoruz.”

Maura ile Rizzoli kilerden çıktıklarında, mutfakta dört adam vardı. Maura, Maine eyaletinden gelen Dedektif Corso ve Dedektif Yates’le önceki hafta, ormanın içindeki açıklık alanda tanışmıştı. Kendilerini sadece Pete ve Gary olarak tanıtan iki Olay Yeri teknisyeni de onlara katıldı ve el sıkışmak için durdular.

Yates, “Bu bir çeşit define avı mı?” dedi.

“Bir şey bulacağımızın garantisi yok” dedi Maura.

İki Olay Yeri teknisyeni mutfakta etrafa bakıyor, zemini tarıyordu. “Bu döşeme oldukça yıpranmış görünüyor” dedi Pete. “Zaman aralığımız nedir?”

“Sadler ailesi kırk beş yıl önce kayboldu. O zamanlar şüpheli hâlâ kuzeniyle birlikte burada yaşıyor olmalı. Onlar gittikten sonra ev yıllarca boş kalmış, sonra da açık arttırmayla satılmış.”

“Kırk beş yıl önce mi? Evet, bu döşeme o kadar eski olabilir.”

“Oturma odasındaki halının daha yeni olduğunu biliyorum; sadece yirmi yıllık” dedi Maura. “Zemini kontrol etmek için onu kaldırmamız gerekecek.”

“Bu işlemi on beş yıllıktan daha eski bir şey üzerinde hiç denemedik. Bu bizim için yeni bir rekor olacak.” Pete mutfak penceresine baktı. “Daha en az iki saat hava kararmaz.”

“O zaman kilerden başlayalım” dedi Maura. “Aşağısı yeterince karanlık.”

Herkes araçtan ekipmanlarını almaya gitti; kameralar, fotoğraf makineleri, tripodlar, koruyucu malzeme, basınçlı hava spreyleri, damıtılmış su, içinde kimyasal şişeleri olan bir soğutucu, elektrik kabloları ve fenerler. Tüm bunları dar merdivenden kilere indirdiklerinde ortam altı kişi ve kameralarla çok sıkışık hale geldi. Sadece yarım saat önce Maura aynı kasvetli odada huzursuz hissediyordu. Şimdi, gerektiği gibi kurulan tripodları ve açılan elektrik kablolarını izlerken, oda onu korkutma gücünü kaybetmişti. Sadece nemli taşlar ve sertleşmiş toprak diye düşündü. Burada hayaletler yok.

“Burayı bilemiyorum” dedi Pete, Sea Dogs beysbol kepinin güneşliğini arkaya çevirirken. “Buradaki zemin toprak. Demir oranı yüksek olacak. Her yer parlayabilir. Yorumlamak zor olacak.”

“Ben daha çok duvarlarla ilgileniyorum” dedi Maura. “Lekeler, sıçrama izleri.” Üzerinde demir halka olan granit bloğunu işaret etti. “Bu duvarla başlayalım.”

“Önce ilk fotoğrafları çekmeliyiz. Ben tripodu hazırlayayım. Dedektif Corso, cetveli o duvara tutturabilir misiniz? Işık veriyor. Bizim için referans noktası olur.”

Maura Rizzoli’ye baktı. “Sen üst kata çıkmalısın, Jane. Luminolü hazırlamaya başlayacaklar. Bence buna maruz kalmamalısın.”

“O kadar zehirli olduğunu bilmiyordum.”

“Yine de, işini şansa bırakmamalısın. Bebekleyken olmaz.”

Rizzoli içini çekti. “Evet, tamam.” Yavaş yavaş basamakları tırmandı. “Ama ışık gösterisini kaçırmaktan nefret ediyorum.” Kiler kapısı Rizzoli’nin ardından savrularak kapandı.

“Tanrım, onun doğum izninde olması gerekmez miydi?” dedi Yates.

“Daha altı haftası var” dedi Maura.

Teknisyenlerden biri güldü. “Fargo’daki o kadın polis gibi mi? O kadar şişmişken bir suçluyu nasıl kovalarsın ki?”

Rizzoli kapalı kapının arkasından, “Hey, şişmiş olabilirim, ama sağır değilim!” diye bağırdı.

“Ayrıca silahı var” dedi Maura.

Dedektif Corso, “İşe başlayabilir miyiz?” diye sordu.

“Maskeler ve gözlükler kutuda” dedi Pete. “Herkese dağıtabilirsiniz.”

Corso Maura’ya bir nefes filtresi, bir de gözlük verdi. Maura bunları takıp kimyasalları ölçmeye başlayan Gary’i izledi.

“Weber karışımı kullanacağım” dedi Gary. “Biraz daha hassastır ve bence kullanımı daha güvenli. Bu malzemeler gözlere ve deriye yeterince zarar veriyor zaten.”

“Stok solüsyonları mı karıştırıyorsun?” diye sordu Maura, maskenin arkasında boğuklaşan sesiyle.

“Evet. Onları laboratuvardaki buzdolabında tutuyoruz. Üçünü ve distile suyu olay yerinde karıştırıyoruz.” Kavanozu kapatıp şiddetle çalkaladı. “Burada lens kullanan kimse var mı?”

“Ben kullanıyorum” dedi Yates.

“O zaman dışarı çıksanız iyi olur dedektif. O gözlükleri taksanız bile siz daha hassas olacaksınız.”

“Hayır, izlemek istiyorum.”

“O zaman spreyi sıkmaya başladığımızda geri çekilin.” Kavanozu bir kez daha salladıktan sonra içindekileri bir sprey şişesine aktardı. “Tamam, başlamaya hazırız. İzin verin, önce bir fotoğraf çekeyim. Dedektif, o duvardan uzaklaşabilir misiniz?”

Corso kenara çekildi; Pete de fotoğraf makinesinin düğmesine bastı. Flaş patladı ve kamera az sonra üzerine luminol sıkacakları duvarın ilk halini kaydetti.

“Işıkları şimdi mi kapatmalıyız?” diye sordu Maura.

“Önce Gary yerini alsın. İçerisi karanlık olduğunda, etrafta tökezleyeceğiz. Bu yüzden herkes kendine bir yer seçsin ve orada dursun, tamam mı? Sadece Gary hareket edecek.”

Gary duvara yaklaşıp içi luminolle dolu şişeyi havaya kaldırdı. Gözlükleri ve maskesiyle, insanları rahatsız eden hamamböceklerini öldürecek bir böcek ilaçlamacısına benziyordu.

“Işıkları kapatın Doktor Isles.”

Maura yanındaki projektöre uzanıp kapattı ve kiler karanlığa gömüldü.

“Sıra sende Gary.”

Sprey şişesinin tıslamasını duyabiliyorlardı. Karanlığın içinde aniden gece göğündeki yıldızlar gibi yeşilimsi mavi lekeler parladı. Karanlığın içinde, hiçbir yere bağı olmadan duruyormuş gibi görünen bir daire belirdi. Demir halka.

“Kan bile olmayabilir” dedi Pete. “Luminol birçok şeye reaksiyon gösterir. Pasa, metallere. Çamaşır suyuna. O demir halkanın, üzerinde kan olsa da olmasa da parlaması normal. Gary, ben bu pozu çekerken kenarda durabilir misin? Kırk saniye pozlayacağım, o yüzden sıkı durun.” Pete, fotoğraf sonunda çekildiğinde, “Işıklar, Doktor Isles” dedi.

Maura karanlıkta lambayı açan anahtarı elleriyle aradı. Işık yandığında, yüzü taş duvara dönüktü.

“Ne düşünüyorsunuz?” diye sordu Corso.

Pete omzunu silkti. “Çok etkileyici değil. Burada birçok yanlış pozitifimiz olacak. Toprak lekeleri ve o kayalar var. Diğer duvarları da deneyeceğiz, ama bir el izi ya da büyük bir sıçrama görmediğiniz sürece, bu zeminden kan örneği almak kolay olmayacak.”

Maura, Corso’nun saatine baktığını fark etti. Maine’den gelen dedektifler için bu uzun bir yolculuk olmuştu ve Maura Corso’nun, bunun bir zaman kaybı olduğundan şüphelenmeye başladığını görebiliyordu.

“Haydi, devam edelim” dedi.

Pete tripodunun yerini değiştirip kamera lensini bir sonraki duvara odakladı. Flaşlı bir fotoğraf çektikten sonra “Işıklar” dedi.

Oda bir kez daha karanlığa gömüldü.

Sprey şişesi tısladı. Luminol taşın içindeki oksitlenmiş metallerle reaksiyona girip ışıklı noktacıklar yaratırken, duvarda yeni mavi-yeşil lekeler belirdi. Gary bir yay çizerek duvara bir kez daha sprey sıktı ve yeni bir yıldız kümesi belirip, Gary’nin gölgesinin altında karardı. Bir çarpma sesi duyuldu, sonra siluet öne sendeledi.

“Kahretsin.”

“İyi misin Gary?” dedi Yates.

“Çenemi bir şeye vurdum. Sanırım merdivene. Bu karanlıkta hiçbir şey...” Durdu. Sonra, “Çocuklar. Şuna bakın” diye mırıldandı.

Yana çekildiğinde bir ektoplazma gibi, mavi yeşil bir leke gözler önüne serildi.

“Bu da ne böyle?” dedi Corso.

“Işık!” diye bağırdı Pete.

Maura lambayı açtı. Mavi-yeşil havuz kayboldu. Maura onun yerinde sadece mutfağa çıkan ahşap merdiveni görüyordu.

“Şuradaki basamaktaydı” dedi Gary. “Ayağım takıldığında, spreyin bir kısmı üstüne döküldü.”

“Kameranın açısını ayarlayayım. Sonra o merdivenin tepesine çıkmanı istiyorum. Sence ışıkları kapatırsak aşağı inebilir misin?”

“Bilmiyorum. Yeterince yavaş gidersem...”

“Aşağı inerken basamaklara sprey sık.”

“Hayır. Hayır, aşağıdan başlayıp yukarı çıkacağım. Karanlıkta merdiven boşluğuna arkamı dönme fikrinden hoşlanmadım.”

“Nasıl rahat edeceksen.” Kameranın flaşı patladı. “Tamam, Gary. İlk fotoğrafı aldım. Hazır olduğunda, başlayabiliriz.”

“Tamam. Işığı kapatabilirsin doktor.”

Maura lambayı kapattı.

Sprey şişesinin bir kez daha ince luminol karışımını püskürtürken çıkardığı tıslamayı duydu. Yere yakın bir yerde mavi-yeşil bir leke daha belirdi; sonra, onun üstünde bir leke daha. Hayaletli sulardan oluşan göller gibi. Gary’nin maskesinin ardından sık nefesler aldığını ve her yere sprey sıkarak merdivenleri çıkarken çıkardığı gıcırtıları duyabiliyorlardı. Basamaklar art arda aydınlanarak ışıklı bir şelale oluşturdu.

Kan şelalesi.

Maura, “Bunun başka bir şey olmasına imkân yok” diye düşündü. Bütün basamakların üzerine yayılıyordu ve bazı yerlerden, merdiven kenarlarından aşağı akmıştı.

“Tanrım” diye mırıldandı Gary. “Burada, en üst basamakta daha da parlak. Mutfaktan geliyormuş gibi görünüyor. Kapının altından süzülüp basamaklar boyunca akmış.”

“Herkes olduğu yerde kalsın. Fotoğrafı çekiyorum. Kırk beş saniye.”

“Artık dışarısı da yeterince karanlıktır” dedi Corso. “Evin geri kalanına başlayabiliriz.”

Ekip eşyalarıyla birlikte merdiveni çıktığında, Rizzoli onları bekliyordu. “Epey bir ışık şovu oldu sanırım” dedi.

“Bence daha fazlasını görmek üzereyiz” dedi Maura.

Pete, Corso’ya, “Şimdi nereyi spreylemek istiyorsun?” diye sordu.

“Burayı. Kiler kapısına en yakın zemini.”

Bu kez ışıklar söndüğünde, Rizzoli odadan çıkmadı. Yere luminol sıkılırken biraz geri çekilip uzaktan izledi. Aniden ayaklarının altında geometrik bir şekil parladı; yer döşemesinin kendini tekrarlayan desenine sıkışıp kalmış, mavi-yeşil, eski bir kan izi. Kare, mavi alevlerin bir mekâna yayılması gibi büyüyordu. Sonra dikey bir yüzeye doğru tırmanıyor, geniş lekeler ve parlak damlalardan oluşan yaylar bırakıyordu.

“Işıkları açın” dedi Yates. Corso düğmeyi çevirdi.

Lekeler kayboldu. Artık mavi renkte parlamayan mutfak duvarına baktılar. Kendini tekrarlayan deseniyle siyah-beyaz kareleriyle yıpranmış yer döşemesine. Burada dehşetli hiçbir şey yoktu; burası sadece, sararmış yer döşemeleri ve yorgun mutfak aletleriyle dolu bir odaydı. Ama az önce, baktıkları her yerde kan izleri vardı.

Maura duvara baktı; orada gördüğü şey hafızasına kazınmıştı. “O, arterden fışkıran kan” dedi yumuşak bir sesle. “Olay bu odada olmuş. Burada ölmüşler.”

“Ama kilerde de kan görmüştün” dedi Rizzoli.

“Basamaklarda.”

“Tamam. Bu duvarda, arterden sıçrayan kan izi olduğuna göre, en azından kurbanlardan birinin burada öldüğünü biliyoruz.” Rizzoli mutfağın diğer yanına geçti; bakışlarını yere odaklarken düzensiz bukleleri gözlerini saklıyordu. Rizzoli durdu. “Başka kurbanlar olmadığını nereden biliyoruz? Bu kanın, Sadler ailesine ait olduğunu nereden biliyoruz?”

“Bilmiyoruz.”

Rizzoli kilere doğru ilerleyip kapıyı açtı. Bir an orada durup aşağı, karanlık merdivene baktı. Sonra bakışlarını Maura’ya çevirdi.

“Kilerin zemini toprak.”

Bir süre sessizlik oldu.

Gary, “Minibüste GPR aracımız var. Onu iki gün önce, Machias’taki bir çiftlikte kullandık” dedi.

“Onu eve getirin” dedi Rizzoli. “Bu toprağın altında ne olduğuna bir bakalım.”

22

GPR ya da zeminin altına işleyen radar, yüzeyin altındakileri araştırmak için elektromanyetik dalgaları kullanıyordu. Teknisyenlerin arabadan indirdiği SIR System-2 model makinenin iki anteni vardı; bunlardan biri yüksek frekanslı elektromanyetik enerjiyi zemine gönderiyordu; diğeriyse yüzeyin altından yansıyan dalgaları ölçüyordu. Bir bilgisayar ekranı gelen bilgiyi bir dizi yatay katman halinde gösteriyordu. Teknisyenler ekipmanı merdivenden indirirken Yates ve Corso bir araştırma bölgesi oluşturmak için kiler zemininde bir metrelik aralarla işaretler koyuyordu.

“Bunca yağmurla” dedi Pete, elektrik kablolarını açarken, “zemin oldukça nemli olacak.”

“Bu bir şeyi değiştirir mi?” diye sordu Maura.

“GPR tepkileri, yüzey altındaki su miktarına göre değişebilir. Bunu göz önünde bulundurmak için EM frekansının ayarlanması gerekir.”

“İki yüz megahertz mi?” diye sordu Gary.

“Ben oradan başlardım. Daha yüksek frekansa çıkarsan, çok fazla detay alırız.” Pete kabloları sırt çantası biçimindeki aküye bağlayıp laptopu çalıştırdı. “Bu, burada bize biraz sorun yaratacak; özellikle de etrafımızdaki orman yüzünden.”

“Bunun ağaçlarla ne ilgisi var?” diye sordu Rizzoli.

“Bu ev ormanlık bir araziye yapılmış. Muhtemelen aşağıda, onyıllarca birikmiş çürük kökler yüzünden oluşmuş boşluklar var. Bu, görüntünün netliğini bozar.”

Gary, “Şu çantayı sırtıma takmama yardım et” dedi.

“Böyle nasıl? Askıları ayarlamak gerekiyor mu?”

“Hayır, askılar iyi.” Gary bir nefes alıp kilerde etrafına bakındı. “Şu taraftan başlayacağım.”

Gary GPR aletini toprak zemin üzerinde gezdirirken, zemin altı profili bilgisayar ekranında inişli çıkışlı çizgiler halinde beliriyordu. Maura aldığı tıp eğitimi sebebiyle insan bedeninin ultrason ya da CT taramalarını görmeye alışıktı, ama ekrandaki bu dalgalanmaları nasıl yorumlayacağı konusunda hiçbir fikri yoktu.

“Ne görüyorsun?” diye sordu Gary’ye.

“Buradaki karanlık alanlar, pozitif radar yankıları. Negatif yankılar beyaz görünür. Normal görünmeyen her şeyi arıyoruz. Örneğin, hiperbolik bir gölge.”

“Şu nedir?” dedi Rizzoli.

“Bir sürü katmanı iten bir çıkıntı gibi görünüyor. Yer altına gömülü bir şey, radar dalgalarının her yana dağılmasına sebep oluyor.” Ekranı inceleyerek durdu. “Tamam. Şunu görüyor musun? Üç metre kadar derinlikte, hiperbolik bir yansımaya sebep olan bir şey var.”

“Sence ne?” diye sordu Yates.

“Sadece bir ağaç kökü de olabilir. Onu işaretleyip devam edelim.”

Pete alanı işaretlemek için zemine bir kazık çaktı.

Laptop ekranında radar yankıları titreşirken Gary işaretli alanlar boyunca ileri geri hareket etti. Arada bir durup bir kazık daha çakılmasını istiyor, ikinci turda tekrar kontrol edecekleri bir noktayı daha işaretliyordu. Arkasını dönüp ortadaki alan boyunca ilerlerken aniden durdu.

“İşte bu ilginç bir şey” dedi.

“Ne görüyorsun?” diye sordu Yates.

“Bekle. Bu bölgeyi bir daha tarayacağım.” Gary GPR’ı az önce taradığı alanın üstünde gezdirerek geri çekildi. Bakışlarını laptop ekranına çevirip birkaç santimetre ilerledi. Sonra tekrar durdu. “Burada çok büyük bir anomali var.”

Yates ona yaklaştı. “Göster bana.”

“Yaklaşık bir metre derinlikte. Tam burada, büyük bir cep. Görüyor musun?” Gary, bilgisayar ekranında radar yankılarını bozan tümseği işaret etti. Yere bakarak “Burada bir şey var. Ve çok derinde değil” dedi. Yates’e baktı. “Ne yapmak istiyorsun?”

“Minibüste küreğiniz var mı?”

“Evet, bir tane var. Birkaç da malamız var.”

Yates başını salladı. “Tamam. Onları buraya getirelim. Ve daha fazla ışığa ihtiyacımız olacak.”

“Minibüste bir projektör daha olacak. Ve uzatma kabloları.”

Corso merdivenlerin tepesine doğru baktı. “Ben getiririm.”

Maura, “Ben de yardım edeyim” deyip onun arkasından mutfağa çıkan basamakları tırmandı.

Dışarıdaki şiddetli yağmur hafif bir çiselemeye dönüşmüştü. Olay Yeri minibüsünün içini gözden geçirdiler; buldukları küreği ve aydınlatma gereçlerini Corso eve taşıdı. Maura kapıyı kapatıp tam elinde kazı gereçlerinin kutusuyla onu takip edecekken ağaçların arasından parlayan farları gördü. Tanıdık bir kamyonet yolda ilerleyip minibüsün yanına park ederken garaj yolunda durdu.

Bayan Clausen kamyonetten indi; üzerine büyük gelen bir yağmurluk, bir pelerin gibi arkasında dalgalanıyordu. “Şimdiye kadar işinizin biter diye tahmin etmiştim. Anahtarımı neden geri getirmediğini merak etmiştim.”

“Bir süre daha buradayız.”

Bayan Clausen garaj yolundaki araçlara baktı. “Sadece etrafa bir daha göz atmak istediğinizi sanmıştım. Suç ekibinin burada ne işi var?”

“Bu, düşündüğümüzden biraz daha uzun sürecek. Bütün geceyi burada geçirebiliriz.”

“Neden? Artık kız kardeşinin giysileri bile burada değil. Eve götürebilmen için onları kutulara koydum.”

“Mesele sadece kız kardeşim değil Bayan Clausen. Polis buraya başka bir şey için geldi. Uzun zaman önce olmuş bir olay için.”

“Ne kadar uzun zaman önce?”

“Yaklaşık kırk beş yıl önce olmalı. Siz bu evi almadan çok önce.”

“Kırk beş yıl mı? Ama o zaman...” Kadın duraksadı.

“O zaman, ne oldu?”

Bayan Clausen’in bakışları aniden Maura’nın taşıdığı kazı gereçleri kutusuna indi. “Malalar ne için? Evimde ne yapıyorsunuz?”

“Polis kileri arıyor.”

“Arıyor mu? Yani orayı kazıyorlar mı?”

“Kazmak zorunda kalabilirler.”

“Size bunu yapmanız için izin vermedim.” Dönüp gürültüyle basamakları tırmanmaya başladı; yağmurluğu basamaklarda ardından sürükleniyordu.

Maura onun peşinden içeri girip mutfağa gitti. Alet kutusunu tezgâha koydu. “Durun. Anlamıyorsunuz...”

“Kimsenin kilerimi mahvetmesini istemiyorum!” Bayan Clausen kiler kapısını savurarak açtı ve elinde küreği tutan Dedektif Yates’e öfkeli gözlerle baktı. Dedektif Yates toprak zemini kazmaya başlamıştı bile; ayaklarının yanında küçük bir toprak yığını oluşmuştu.

Maura, “Bayan Clausen, işlerini yapmalarına izin verin” dedi.

Merdiveni inen kadın, “Bu ev bana ait” diye bağırdı. “Ben size izin vermeden burayı kazamazsınız!”

“Hanımefendi, işimiz bittiğinde çukuru kapatacağımıza söz veriyorum” dedi Corso. “Sadece, buraya bakmamız gerekiyor.”

“Neden?”

“Radarlarımızda büyük bir yansıma gördük.”

“Yansıma da ne demek? Aşağıda ne var?”

“Biz de bunu bulmaya çalışıyoruz. Tabii devam etmemize izin verirseniz.”

Maura kadını kilerden çıkarıp kapıyı kapattı. “Lütfen çalışmalarına izin verin. Reddederseniz, bir arama izni çıkarmak zorunda kalacaklar.”

“Peki, burayı kazmak istemelerine ne sebep oldu?”

“Kan.”

“Kan mı?”

“Bu mutfağın her yanında kan var.”

Kadının bakışları yere inip zemini taradı. “Ben görmüyorum.”

“Göremezsiniz. Görünür hale gelmesi için üstüne kimyasal bir sprey sıkılıyor. Ama inanın bana, burada kan var. Zeminde mikroskopik izler, duvarlarda sıçramalar. Kiler kapısının altından sızıp merdivenlerden aşağı iniyor. Biri yerleri ve duvarları silip lekeleri temizlemek istemiş. Belki de hepsinden kurtulduğunu düşünmüştür, çünkü artık gözle görülmüyor. Ama kan, hâlâ burada. Ahşabın içindeki çentiklere ve çatlaklara sızmış. Yıllardır burada olduğu için artık onu temizleyemezsiniz. Bu evin içinde kapana kısılmış. Duvarların içinde.”

Bayan Clausen dönüp ona baktı. “Kimin kanı?” diye sordu yumuşak bir sesle.

“Polis de bunu öğrenmeye çalışıyor.”

“Yani benim bütün bu olanlarla...”

“Hayır. Kanın çok eski olduğunu düşünüyoruz. Muhtemelen siz evi satın almadan öncesinden kaldığını.”

Kadın, mutfak masasındaki bir sandalyeye kendini bırakırken çok şaşkın görünüyordu. Yağmurluğunun başlığı başından aşağı kayıp kirpi dikeni gibi kır saçları ortaya çıkardı. Üzerine büyük gelen o yağmurluğun içinde daha da ufak tefek ve yaşlı görünüyordu. Sanki mezara girmek için küçülmeye başlamış bir kadındı.

“Artık kimse bu evi satın almak istemeyecek” diye mırıldandı. “Bunu duyduklarında, her şey bitecek. Bu lanet evden kurtulamayacağım.”

Maura onun karşısına oturdu. “Kız kardeşim neden bu evi kiralamak istemişti? Bunu size söyledi mi?”

Cevap gelmedi. Bayan Clausen hâlâ şaşkın halde, başını iki yana sallıyordu.

“Yoldaki ‘Satılık’ tabelasını gördüğünü söylemiştiniz. Sonra ofisinizi aramış.”

Bayan Clausen sonunda başını salladı. “Birden bire.”

“Size ne söyledi?”

“Ev hakkında daha fazla bilgi almak istedi. Orada daha önce kim yaşamış, benden önceki sahibi kimmiş. Bu bölgede bir ev satın almayı düşündüğünü söyledi.”

“Ona Lanklerden bahsettiniz mi?”

Bayan Clausen’ın vücudu gerildi. “Onları tanıyor musunuz?”

“Bu evin eskiden onlara ait olduğunu biliyorum. Bir baba ve oğul. Ve adamın yeğeni; Amalthea adında bir kız. Kız kardeşim onları da sordu mu?”

Kadın derin bir nefes aldı. “Bilmek istiyordu. Bunu anlayabilirim. Bir evi satın almayı düşünüyorsan, onu kimin yaptığını öğrenmek istersin. Burada kimin yaşadığını.” Maura’ya baktı. “Bu onlarla ilgili, değil mi? Lank ailesi.”

“Bu kasabada mı büyüdünüz?”

“Evet.”

“O zaman Lank ailesini tanıyor olmalısınız.”

Bayan Clausen hemen cevap vermedi. Bunun yerine ayağa kalkıp yağmurluğunu çıkardı. Hiç acele etmeden, onu mutfak kapısına yakın kancalardan birine astı. “Oğlan benim sınıfımdaydı” dedi, sırtı hâlâ Maura’ya dönükken.

“Kim?”

“Elijah Lank. Kuzeni Amalthea’yı pek tanımıyordum, çünkü okulda bizden beş sınıf gerideydi; daha bir çocuktu. Ama hepimiz Elijah’yı tanıyorduk.” Sesi, bu ismi yüksek sesle söylemek istemiyormuş gibi, bir fısıltıya dönüşmüştü.

“Onu ne kadar iyi tanıyordunuz?”

“Gerektiği kadar.”

“Sanırım ondan çok hoşlanmıyordunuz.”

Bayan Clausen dönüp ona baktı. “Ödünü patlatan insanları sevmek zordur.”

Kiler kapısının ardında toprağı kazan küreğin seslerini duyabiliyorlardı. Evin sırlarının derinliklerine doğru kazıyorlardı. Bu ev, bunca yıl sonra bile, korkunç bir olayın sessiz tanığıydı.

“Burası küçük bir kasabaydı Doktor Isles. Şimdiki gibi, uzak yerlerden gelip kendilerine yazlık alan insanlar yoktu. O zamanlar burada sadece yerliler yaşardı ve insanları tanırdın. Hangi ailelerin iyi olduğunu, hangilerinden uzak durman gerektiğini bilirdin. Ben Elijah Lank konusunda bunu, on dört yaşındayken anladım. O, kesinlikle uzak durman gereken oğlanlardandı.” Tekrar masaya gidip, bütün gücü tükenmişçesine kendisini sandalyeye bıraktı. Kendi yansımasına bakar gibi formika yüzeye baktı. Bu dağda yaşayan oğlandan korkan, on dört yaşındaki kızın yansımasına.

Maura fırça gibi, kır saçlarıyla öne eğilmiş başa baktı. “Seni neden korkutuyordu?”

“Korkan tek kişi ben değildim. Hepimiz Elijah’dan korkardık. Şeyden sonra...”

“Neden sonra?”

Bayan Clausen bakışlarını yukarı kaldırdı. “O kızı diri diri gömdükten sonra.”

Bunu takip eden sessizlikte Maura kiler zeminini daha da derinlere doğru kazan adamların mırıltısını duydu. Kendi kalbinin de kaburgalarına çarpar gibi attığını hissediyordu. Tanrım diye düşündü. Aşağıda ne bulacaklar?

“Kız, kasabaya yeni gelen çocuklardan biriydi” dedi Bayan Clausen. “Alice Rose. Diğer kızlar arkasında oturup onunla ilgili yorumlar yaparlardı. Dalga geçerlerdi. Alice hakkında istediğin her şeyi söyleyebilirdin; hiçbir şey olmazdı, çünkü o seni duyamazdı. Hiçbir zaman onunla dalga geçtiğimizi anlamazdı. Bunun acımasızca olduğunu biliyorum, ama on dört yaşındayken böyle şeyler yapabiliyorsun. Kendini karşındaki insanın yerine koymayı öğrenmeden önce. İnsan kendisi de böyle bir şey yaşamadan önce.” Bayan Clausen çocukluğunda yaptığı bir sürü hatayı ve çok geç aldığı dersleri düşünerek içini çekti.

“Alice’e ne oldu?”

“Elijah bunun sadece bir şaka olduğunu söyledi. Kızı birkaç saat sonra oradan çıkarmayı planladığını söyledi. Ama öyle bir delikte kapana kısılmanın nasıl bir şey olacağını hayal edebiliyor musun? Korkudan altını ıslattığını? Ve çığlıklarını kimsenin duyamadığını? Seni oraya koyan kişi dışında kimsenin, orada olduğunu bilmediğini?”

Maura sessizce bekledi. Öykünün sonunu duymaktan korkuyordu.

Bayan Clausen onun gözlerindeki kaygıyı görüp başını iki yana salladı. “Ah, Alice ölmedi. Köpek onu kurtardı. Hiç durmadan havlayıp insanların dikkatini oraya çekti.”

“O halde, Alice kurtuldu.”

Kadın başını salladı. “Onu gecenin geç saatlerinde buldular. Saatlerdir o delikteydi. Onu dışarı çıkardıklarında, zorlukla konuşuyordu. Bir zombi gibiydi. Birkaç hafta sonra, ailesi buradan taşındı. Nereye gittiklerini bilmiyorum.”

“Elijah’ya ne oldu?”

Bayan Clausen omzunu silkti. “Sence ne oldu? Bunun sadece bir şaka olduğunu söyleyip durdu. Diğer çocukların da her gün okulda Alice’e yaptığı şakalar gibi. Ve bu doğruydu; hepimiz ona eziyet ediyorduk. Hepimiz kendini berbat hissetmesini sağlıyorduk. Ama Elijah, bunu bir üst seviyeye taşıdı.”

“Ceza almadı mı?”

“On dört yaşındaysan, ikinci bir şansın olur. Özellikle de evindeki insanların sana ihtiyacı varsa. Baban günün yarısında sarhoşsa ve aynı evde dokuz yaşında bir kuzenin yaşıyorsa.”

“Amalthea” dedi Maura yumuşak bir sesle.

Bayan Clausen başını salladı. “Bu evde yaşayan küçük bir kız olmanın nasıl olacağını hayal etmeye çalışıyorum. Canavarlardan oluşan bir ailenin içinde büyümenin.”

Canavarlar.

Hava aniden sanki elektrikle yüklenmişti. Maura’nın elleri soğudu. Amalthea Lank’in sayıklamalarını düşündü. O seni görmeden önce, git buradan.

Ve arabasının üstüne bırakılan pençe izini düşündü. Canavarın izi.

Kiler kapısı gıcırdayarak açılınca Maura irkildi. Döndüğünde, Rizzoli’nin eşikte durduğunu gördü.

“Bir şey buldular” dedi Rizzoli.

“Ne?”

“Ahşap. Altmış santim derine gömülmüş bir cins panel buldular. Şu an üzerindeki toprağı temizlemeye çalışıyorlar.” Tezgâhın üstündeki mala kutusunu işaret etti. “Onlara ihtiyacımız olacak.”

Maura kutuyu kiler merdivenlerinden aşağı indirdi. Artık, neredeyse iki metre uzunluğunda, araştırdıkları alan boyunca uzanan toprak yığınını görebiliyordu.

Bir tabut boyu.

Kürekle kazmakta olan Dedektif Corso bakışlarını Maura’ya doğru kaldırdı. “Panel oldukça kalın. Ama dinle.” Küreği ahşaba vurdu. “Altı dolu değil. Altında bir hava boşluğu var.”

Yates, “Yerine geçmemi ister misin?” diye sordu.

“Evet, sırtım iflas etmek üzere.” Corso küreği ona verdi.

Yates çukura indiğinde ayakkabıları ahşabın üzerinde sert bir ses çıkardı. İçi boş bir ses. Ciddi bir kararlılıkla toprağa saldırdı ve onu hızla, zeminde gitgide büyüyen yığının üstüne atmaya başladı. Panel gitgide daha da ortaya çıkarken kimse konuşmadı. İki projektörün parlak ışığı çukuru aydınlatıyordu ve Yates’in gölgesi bir kukla gibi kiler duvarlarında titreşiyordu. Diğerleri bir mezarı ilk kez açan mezar soyguncuları gibi sessiz ve hevesle izliyordu.

“Bu tarafı temizledim” dedi Yates; tahtanın üzerinde gıcırdayan küreğiyle nefes nefeseydi. “Bir kutuya benziyor. Kürekle biraz zorladım. Tahtaya zarar vermek istemiyorum.”

“Malalar ve fırçalar bende” dedi Maura.

Yates nefes nefese dikleşti ve çukurdan çıktı. “Tamam. Üst taraftaki toprağı temizleyebilirsiniz. Açmadan önce birkaç fotoğrafını çekeceğiz.”

Maura ve Gary çukura indiklerinde Maura tahta panelin ağırlıklarının altında titrediğini hissetti. Bu lekeli kalasların altında nasıl bir dehşetin yattığını merak etti ve bir an, ahşabın aniden kırılıp onları çürüyen etlerin üzerine düşürebileceğine dair korkunç bir duyguya kapıldı. Kalbinin atışlarını umursamadan çömelip panelin üstündeki toprağı temizlemeye başladı.

“Bana da o fırçalardan birini verin” dedi Rizzoli. O da çukura atlamak üzereydi.

“Sen girmiyorsun” dedi Yates. “Sen biraz dinlensene.”

“Ben sakat değilim. Hiçbir şey yapmadan durmaktan nefret ediyorum.”

Yates endişeyle güldü. “Şey, burada doğum yapmanı izlemek hiç hoş olmazdı. Ve bunu kocana açıklamak zorunda kalan kişi olmak da istemem.”

Maura, “Burada pek hareket edecek alan yok Jane” dedi.

“Şu lambaların açısını değiştireyim. Böylece ne yaptığınızı görürsünüz.”

Rizzoli projektörlerden birinin yerini değiştirdiğinde, Maura’nın çalıştığı köşe aniden aydınlandı. Dizlerinin üstünde, öne eğilmiş olan Maura fırçayla tahtanın üstündeki toprağı temizleyip altındaki paslı bölgeleri ortaya çıkartıyordu.

“Burada eski çiviler görüyorum” dedi.

“Arabamda bir levye var” dedi Corso. “Gidip getireyim.”

Maura toprağı temizlemeye ve diğer paslı çivileri ortaya çıkartmaya devam etti. Alan çok dardı; boynu ve omuzları ağrımaya başlamıştı. Sırtını dikleştirdi. Arkasından gelen bir ses duydu.

“Hey” dedi Gary. “Şuna bak.”

Maura arkasına dönüp, Gary’nin malasının ince, kırık bir boruya denk geldiğini gördü.

“Panelin kenarından çıkıyormuş gibi görünüyor” dedi Gary. Çıplak parmaklarıyla temkinli bir tavırla paslı çıkıntılara dokundu ve üst kısmı kaplayan bir kir tabakasını kırdı. “Böyle bir yere neden bir boru...” Durdu. Maura’ya baktı.

“Bu bir hava deliği” dedi Maura.

Gary aşağı, dizlerinin altındaki tahtalara baktı. Yumuşakça, “Bunun içinde ne var?” dedi.

“İkiniz de delikten çıkın” dedi Pete. “Fotoğraf çekeceğiz.”

Yates, aniden ayağa kalktığı için biraz başı dönen Maura’yı çukurdan çıkartmak için uzandı. Kameranın flaşı, projektörlerin yapay ışığı ve duvarlarda dans eden gölgelerden gözleri kamaşan Maura gözlerini kırpıştırdı. Kiler basamaklarına gidip oturdu. Ancak ondan sonra, üstünde oturduğu basamağın hayalet gibi kan izleriyle kaplı olduğunu hatırladı.

“Tamam” dedi Pete. “Haydi, açalım.”

Corso çukurun yanına diz çöküp levyenin ucunu, kapağın bir köşesinin altına yerleştirdi. Levyeyi ittirerek paneli açılmaya zorlarken bir sürü paslı çivi başını ortaya çıkardı.

“Açılmıyor” dedi Rizzoli.

Corso durup koluyla yüzünü silerek alnında bir kir izi bıraktı. “Sırtım yarın bunların bedelini ödeyecek.” Levyenin ucunu tekrar panelin altına yerleştirdi. Bu kez levyeyi daha derine itebilmişti. Derin bir nefes alıp tüm gücüyle levyenin diğer ucuna bastırdı.

Çiviler yerlerinden kurtuldu.

Corso levyeyi bir kenara koydu. Yates’le birlikte çukura uzanıp kapağın köşesini kavrayıp kaldırdılar. Bir an için, kimse hiçbir şey söylemedi. Hepsi, artık projektörlerin ışığında tamamen aydınlanan deliğe baktı.

“Anlamıyorum” dedi Yates.

Kutu boştu.

O gece, yağmurun altında ışıldayan bir otobandan eve döndüler. Maura’nın ön cam silecekleri buğulu camın üzerinde yavaş, hipnotik bir ritimle çalışıyordu.

“Mutfaktaki onca kan” dedi Rizzoli. “Bunun ne anlama geldiğini biliyorsun. Amalthea daha önce de cinayet işledi. Nikki ve Theresa, ilk kurbanları değildi.”

“O evde tek başına yaşamıyordu Jane. Kuzeni Elijah da orada yaşıyordu. Bunu o da yapmış olabilir.”

“Sadler ailesi ortadan kaybolduğunda Amalthea on dokuz yaşındaydı. Kendi mutfağında olanları biliyordur.”

“Bu, bunları onun yaptığı anlamına gelmez.”

Rizzoli ona baktı. “O’Donnell’ın teorisine mi inanıyorsun? Canavar konusunda?”

“Amalthea şizofren. Onun kadar hasarlı bir zihne sahip birinin nasıl iki kadını öldürmeyi, sonra da bir sürü mantıklı adım atıp cesetlerini yakarak kanıtları yok etmeyi nasıl başardığını söyler misin?”

“İzlerini kapatmak konusunda pek de iyi bir iş çıkarmamış. Hatırlarsan, onu yakaladılar.”

“Virginia polisinin şansı yaver gitti. Onu rutin bir trafik kontrolünde yakalamak, çok da müthiş bir dedektiflik hikâyesi sayılmaz.” Sis boş otoban boyunca yayılırken Maura ileri baktı. “O kadınları tek başına öldürmedi. Ona yardım eden biri olmalı; arabada parmak izleri olan biri. En başından beri onunla birlikte olan biri.”

“Kuzeni mi?”

“Elijah o kızı diri diri gömdüğünde on dört yaşındaydı. Nasıl bir çocuk, böyle bir şey yapar? O çocuk, büyüdüğünde nasıl bir adam olur?”

“Hayal etmek bile istemiyorum.”

“Bence ikimiz de biliyoruz” dedi Maura. “İkimiz de mutfaktaki kanı gördük.”

Lexus yol boyunca homurdanarak ilerledi. Yağmur durmuştu ama hava hâlâ çok nemliydi; ön camın üzerinde bir buğu oluşturuyordu.

“Sandler ailesini birlikte öldürdülerse...” dedi Rizzoli, “İnsan merak ediyor...”Maura’ya baktı. “Karen Sadler’ın bebeğini ne yaptılar?”

Maura hiçbir şey söylemedi. Bakışlarını otobanda tutup arabayı sürmeye devam etti. Yan yollara girmedi, hiçbir yere uğramadı. Sadece sürmeye devam et.

“Ne demeye çalıştığımı biliyorsun, değil mi?” dedi Rizzoli. “Kırk beş yıl önce, kuzen Lankler, hamile bir kadını öldürdü. Bebeklerinin kalıntıları eksik. Beş yıl sonra, Amalthea Lank kucağında satacağı iki yeni doğmuş kızıyla Van Gates’in Boston’daki ofisine gitti.”

Maura’nın direksiyonun üzerindeki parmakları uyuşmuştu.

“Ya o bebekler onun değildiyse?” dedi Rizzoli. “Belki de gerçek annen, Amalthea değildir.”

23

Mattie Purvis karanlıkta oturmuş, bir insanın ne kadar sürede açlıktan öleceğini düşünüyordu. Yiyeceklerini çok hızlı tüketiyordu. Alışveriş torbasında sadece altı Hershey çikolata, yarım paket tuzlu kraker ve birkaç şerit kurutulmuş et kalmıştı. Bunları idareli kullanmalıyım diye düşündü. Elimden geldiğince uzun dayanmalarını sağlamalıyım...

Neden? Bunun yerine, susuzluktan ölmek daha mı iyi?

Kıymetli çikolatadan bir lokma ısırdı ve hemen ikinci bir ısırık almak istedi ama iradesiyle kendini kontrol etmeyi başardı. Dikkatle, çikolatanın geri kalanını daha sonrası için tekrar paketine sardı. Çok çaresiz kalırsam, kâğıtları da yiyebilirim diye düşündü. Kâğıt yenebilirdi, değil mi? Ağaçlardan yapılıyordu ve aç geyikler ağaç kabuklarını yerdi; yani besin değeri olmalıydı. Evet, kâğıtları sakla. Onları temiz tut. İsteksizce, bir kısmını yediği çikolatayı tekrar torbaya koydu. Gözlerini kapatıp hamburgerleri, kızarmış tavukları ve Dwayne ona, hamile kadınları ineklere benzettiğini söylediğinden beri kendine yasakladığı bütün o yiyecekleri düşündü. Bu, Mattie’nin ona inekleri hatırlattığı anlamına geliyordu. Bundan sonraki iki hafta boyunca salata dışında hiçbir şey yememiş, sonunda bir gün, başı döndüğü için Macy’s’in ortasında yere oturmak zorunda kalmıştı. Endişeli kadınlar etraflarında toplanıp ona tekrar tekrar karısının iyi olup olmadığını sorarken Dwayne’in yüzü gitgide kızarmıştı. İnsanları elleriyle kovalarken Mattie’ye ayağa kalkmasını söylemişti. Dwayne her zaman, imajın çok önemli olduğunu söylemeyi severdi ve Bay BMW orada, hamile pantolonuyla yerlerde sürünen inek gibi karısının yanındaydı. Evet, ben bir ineğim, Dwayne. Bebeğini taşıyan büyük, güzel bir inek. Şimdi gelip bizi kurtar. Lanet olsun. Bizi kurtar. Bizi kurtar.

Başının üstünde bir ayak sesi duydu.

Onu kaçıran kişi yaklaşırken bakışlarını yukarı kaldırdı. Adamın hafif ve avının peşindeki bir kedi gibi dikkatli adımlarını tanımaya başlamıştı. Adam her yanına geldiğinde Mattie ondan kendisini serbest bırakmasını istiyordu. Adam her seferinde arkasını dönüp gidiyor ve onu bu kutunun içinde bırakıyordu. Ve artık hem yiyecekleri, hem de suyu azalmaya başlamıştı.

“Hanımefendi.”

Mattie cevap vermedi. “Bırak merak etsin” diye düşündü. “İyi olup olmadığıma bakmak için kutuyu açmak zorunda kalacak. Beni canlı tutmak zorunda, yoksa pek kıymetli fidyesini alamaz.”

“Konuş benimle hanımefendi.”

Mattie sessiz kaldı. Başka hiçbir şey işe yaramadı diye düşündü. Belki bu onu korkutur.

Adam toprağa vurdu. “Orada mısın?”

Başka nerede olabilirim, pislik?

Uzun bir sessizlik oldu. “Zaten öldüysen, seni oradan çıkarmamın da bir anlamı kalmaz, değil mi?” Ayak sesleri uzaklaştı.

“Bekle! Bekle!” Mattie feneri açtı. Tavana vurmaya başladı. “Geri gel, lanet olası herif! Geri gel!” Kalbi hızla atarak etrafı dinledi. Adamın ayak seslerini duyduğunda neredeyse rahatlamayla gülecekti. Bu, ne kadar acınası bir durumdu böyle! Artık görmezden gelinen bir sevgili gibi, ona kendisiyle ilgilenmesi için yalvarmaya başlamıştı.

“Demek uyandın” dedi adam.

“Kocamla konuştun mu? Sana ne zaman paranı ödeyecek?”

“Kendini nasıl hissediyorsun?”

“Neden hiçbir soruma cevap vermiyorsun?”

“Önce sen benimkine cevap ver.”

“Ah, kendimi harika hissediyorum!”

“Bebek nasıl?”

“Yiyeceğim bitiyor. Daha fazla yiyeceğe ihtiyacım var.”

“Yeterince yiyeceğin var.”

“Üzgünüm ama burada, aşağıda olan sen değilsin; benim! Açlıktan ölüyorum. Ölürsem, paranı nasıl alacaksın?”

“Sakin ol, hanımefendi. Her şey yoluna girecek.”

“Hiçbir şey yolunda değil!”

Cevap gelmedi.

“Hey! Hey!” diye bağırdı Mattie.

Ayak sesleri uzaklaşıyordu.

“Bekle!” Tavana vurdu. “Geri gel!” İki eliyle birden tahtayı yumrukladı. Aniden daha önce hiç hissetmediği kadar büyük bir öfke onu ele geçirdi. “Bana bunu yapamazsın! Ben bir hayvan değilim!” diye bağırdı. Duvara dayanıp yere çöktü; yaralı elleri zonkluyordu; vücudu hıçkırıklarla sarsılıyordu. Bunlar yenilgi değil, öfke hıçkırıklarıydı. “Lanet olsun” dedi. “Lanet olsun. Ve, Dwayne’e de lanet olsun. Ve dünyadaki bütün diğer pisliklere de lanet olsun!”

Tükenmiş halde sırtüstü yattı. Kollarını gözlerinin üstüne kapatıp gözyaşlarını sildi. Bizden ne istiyor diye düşündü. Şimdiye kadar Dwayne ona parasını vermiş olmalıydı. O zaman, neden hâlâ buradayım? Neyi bekliyor?

Bebek tekme attı. Mattie ellerini karnına bastırdı; bu, onları ayıran derinin ilettiği, sakinleştirici bir dokunuştu. Rahminin daraldığını, bir kasılmanın ilk habercisini hissetti. “Zavallı bebeğim. Zavallı...”

Bebek.

Mattie durup düşünmeye başladı. Hava deliğinden yaptıkları tüm konuşmaları hatırladı. Dwayne’den hiç bahsetmemişlerdi. Ya da paradan. Bu çok anlamsızdı. Pislik herif para istiyorsa, gitmesi gereken kişi Dwayne’di. Ama bana kocamı sormadı. Dwayne’den bahsetmedi. Ya onu hiç aramadıysa? Ya ondan hiç fidye istemediyse?

O zaman, ne istiyor?

Fenerin ışığı parlaklığını yitirdi. İkinci set piller bitmek üzereydi. İki set pili daha vardı; ondan sonrası, tamamen karanlıktı. Bu kez alışveriş torbasına uzanıp yeni bir paketi açarken paniğe kapılmadı. Bunu bir kez yaptım. Tekrar yapabilirim. Arka kapağı döndürerek açtı, eski pilleri çıkartıp yenilerini yerleştirdi. Parlak bir ışık belirdi; bu, yaklaştığından korktuğu uzun gece için geçici bir çözümdü.

Herkes ölür. Ama ben burada, kimsenin kemiklerimi bile bulamayacağı bu kutunun içinde ölmek istemiyorum.

Işığını elinden geldiğince uzun süre sakla. Düğmeyi kapatıp karanlıkta uzanırken korku sinsice yaklaşıp dokungaçlarını daha da sıkı sardı. Kimse bilmiyor diye düşündü Mattie. Kimse burada olduğumu bilmiyor.

Kes şunu Mattie. Kendini kaybetme. Kendini bir tek sen kurtarabilirsin.

Yan dönüp kollarını bedenine doladı. Yerde bir şeyin yuvarlandığını duydu. Bu, artık işe yaramaz hale gelmiş, bitik pillerden biriydi.

Ya kimse kaçırıldığımı bilmiyorsa? Ya kimse hâlâ hayatta olduğumu bilmiyorsa?

Kollarını karnının etrafına dolayıp, onu kaçıran adamla yaptığı konuşmaların hepsini tek tek düşündü. Kendini nasıl hissediyorsun? Adam sürekli bunu soruyordu; kendini nasıl hissettiğini. Umurundaymış gibi. Hamile bir kadını bir kutuya tıkan bir adam, kendini nasıl hissettiğini umursarmış gibi. Ama adam sürekli bu soruyu soruyor, Mattie de sürekli ona kendisini serbest bırakması için yalvarıyordu.

Başka bir cevap bekliyor.

Dizlerini daha da kendine doğru çekince ayağını çarptığı bir şey yuvarlandı. Mattie dikleşip oturdu ve feneri açtı. Etrafa dağılan pilleri aramaya başladı. Pakete dört eski, iki yeni pili vardı. Bir de, fenerin içindekiler. Feneri tekrar kapattı. Işığını koru. Işığını koru.

Karanlıkta ayakkabısının bağcıklarını çözmeye başladı.

24

Doktor Joyce P. O’Donnell, Cinayet Masası’nın konferans odasına, buranın sahibi kendisiymiş gibi girdi. Üzerindeki şık St. John’s takımı muhtemelen Rizzoli’nin yıllık giysi harcamasının toplamından pahalıydı. Yedi santimlik topuklu ayakkabıları, zaten uzun olan boyunu iyice vurguluyordu. Masaya otururken üç polis onu izlese de O’Donnell en ufak bir rahatsızlık belirtisi göstermemişti. O’Donnell, bir odanın kontrolünü nasıl eline alacağını biliyordu ve bu, Rizzoli kadından iğrense de, elinde olmadan kıskandığı bir özelliğiydi.

Duygularının karşılıklı olduğu çok açıktı. O’Donnell Rizzoli’ye buz gibi bir bakış attı; sonra bakışları Barry Frost’a döndü ve sonunda tüm dikkatini, Cinayet Masası’nın üst düzey yetkilisi olan Teğmen Marquette’e yöneltti. Elbette ona odaklanacaktı; O’Donnell düşük rütbelilerle vakit kaybetmezdi.

“Bu beklenmedik bir davet oldu teğmen” dedi. “Sık sık Schroeder Plaza’ya çağırılmam.”

“Bunu öneren Dedektif Rizzoli’ydi.”

“Bu, daha da beklenmedik. Durumu düşünürsek.”

Rakip takımların oyuncusu olduğumuzu düşünürsek diye aklından geçirdi Rizzoli. Ben canavarları yakalıyorum, sen onları savunuyorsun.

“Ama Dedektif Rizzoli’ye telefonda da söylediğim gibi” diye devam etti O’Donnell, “siz bana yardım etmezseniz, ben de size yardım edemem. Canavar’ı bulmanıza yardım etmemi istiyorsanız, elinizdeki bilgileri benimle paylaşmalısınız.”

Buna cevap olarak Rizzoli bir dosyayı O’Donnell’a doğru itti. “Şu ana kadar Elijah Lank hakkında bulabildiklerimiz bunlar.” Dosyaya uzanan psikiyatrın gözlerindeki hevesli ışıltıyı gördü. O’Donnell bunun için yaşıyordu; canavarı bir kez olsun görmek. Kötülüğün atan kalbine yakın olabilme şansı.

O’Donnell dosyayı açtı. “Lise kayıtları.”

“Fox Harbor’dan.”

“136 IQ. Ama notları ortalama.”

“Klasik bir potansiyelini gerçekleştirememe durumu.” Bir öğretmeni, Elijah Lank’in başarılarının onu nereye götüreceğinin farkında olmadan, Kendini verse çok büyük şeyler yapabilir yazmıştı. “Annesi öldükten sonra onu babası Hugo büyüttü. Babası hiçbir zaman bir işte uzun süre tutunamadı. Görünüşe bakılırsa bütün günlerini elinde bir şişeyle geçiriyordu ve Elijah on sekiz yaşındayken babası pankreas iltihabından öldü.”

“Ve Amalthea da bu evde büyüdü.”

“Evet. Dokuz yaşında annesi öldükten sonra dayısınıın yanında yaşamaya başladı. Babasının kim olduğunu kimse bilmiyor. İşte, Fox Harbor’daki Lank ailesi buydu. Sarhoş bir dayı, sosyopat bir kuzen ve büyüdüğünde şizofren olan bir kız. Tam da harika Amerikan ailesi.”

“Elijah’a sosyopat dediniz.”

“Sadece eğlenmek için sınıf arkadaşlarını canlı canlı gömen bir çocuğa başka ne derdiniz?”

O’Donnell sayfayı çevirdi. O dosyayı okuyan başka herkesin yüzünde bir dehşet ifadesi belirirdi; ama O’Donnell’ın yüzünde, büyülenmiş gibi bir ifade vardı.

“Gömdüğü kız sadece on dört yaşındaydı” dedi Rizzoli. “Alice Rose, okula yeni gelmişti. Aynı zamanda sağırdı, bu yüzden diğer çocuklar ona eziyet ediyordu. Muhtemelen Elijah’nın onu seçmesinin sebebi de buydu. Kız zayıftı; kolay hedefti. Onu evine davet etti, sonra ormandan geçirip kazdığı bir çukura götürdü. Kızı içine attı, deliği tahta plakalar ve kayalarla örttü. Daha sonra bu konuda sorgulanırken, her şeyin bir eşek şakası olduğunu söyledi. Ama bence onu gerçekten öldürmeyi düşünmüştü.”

“Buradaki rapora göre, kıza herhangi bir zarar gelmemiş.”

“Zarar gelmemiş mi? Tam olarak değil.”

O’Donnell bakışlarını yukarı kaldırdı. “Ama hayatta kaldı.”

“Alice Rose bundan sonraki beş yılını ağır depresyon ve anksiyete atakları yüzünden tedavi görerek geçirdi. On dokuz yaşında bir küvetin içine girip bileklerini kesti. Bana kalırsa, onun ölümünden Elijah Lank sorumlu. O, Elijah’nın ilk kurbanıydı.”

“Başka kurbanları olduğunu kanıtlayabiliyor musunuz?”

“Kırk beş yıl önce Kennenbunkport’ta Karen ve Robert Sadler adlı evli bir çift ortadan kayboldu. Karen Sadler sekiz aylık hamileydi. Kalıntıları geçen hafta, Elijah Lank’in Alice Rose’u diri diri gömdüğü arazide bulundu. Bence Sadler ailesini de Elijah öldürdü. O ve Amalthea.”

O’Donnell, nefesini tutuyormuş gibi, kaskatı kaldı.

“Bunu ilk ortaya atan sizdiniz Doktor O’Donnell” dedi Teğmen Marquette. “Amalthea’nın, Canavar dediği bir ortağı olduğunu söylediniz. Nikki ve Theresa Wells’i öldürmesine yardım eden biri. Doktor Isles’a böyle söylediniz, değil mi?”

“Başka kimse teorime inanmamıştı.”

“Artık biz inanıyoruz” dedi Rizzoli. “Canavar’ın, kuzeni Elijah olduğunu düşünüyoruz.”

O’Donnell’ın kaşları keyifle yukarı kalktı. “Birlikte cinayet işleyen kuzenler vakası mı?”

“Kuzenler tarafından işlenen ilk cinayetler bunlar değil” diye belirtti Marquette.

“Doğru” dedi O’Donnell. “Kenneth Bianchi ve Angelo Buono, ya da ‘Hillside Cellatları’ da kuzendi.”

“Yani daha önce de buna benzer vakalar var” dedi Marquette. “Birlikte öldüren kuzenler.”

“Bu bilgi için bana ihtiyacınız yoktu.”

“Canavar konusunda, herkesten daha çok bilgiye sahipsiniz” dedi Rizzoli. “Onu bulmaya, Amalthea aracılığıyla bir bağlantı kurmaya çalışıyordunuz.”

“Ama başarılı olamadım. Bu yüzden, onu bulmanıza nasıl yardımcı olabileceğimi bilemiyorum. Hatta beni buraya neden çağırdığınızı da anlamıyorum dedektif, ne de olsa araştırmalarıma saygı duymadığınızı belirtmiştiniz.”

“Amalthea’nın sizinle konuştuğunu biliyorum. Dün benimle görüştüğünde, bana tek kelime bile söylemedi. Ama gardiyanlar sizinle konuştuğunu söyledi.”

“Seanslarımız gizlidir. Amalthea benim hastam.”

“Kuzeni değil. Bulmak istediğimiz kişi o.”

“En son nerede yaşıyormuş? Elinizde, işe başlayabileceğiniz bazı bilgiler olmalı.”

“Neredeyse hiç bilgimiz yok. Onyıllardır nerede olduğu bilinmiyor.”

“Yaşayıp yaşamadığını biliyor musunuz?”

Rizzoli içini çekti ve “Hayır” diye kabul etti.

“Artı yaklaşık yetmiş yaşında olmalı, öyle değil mi? Bu, seri katil olmak için epey ileri bir yaş.”

“Amalthea altmış beş yaşında” dedi Rizzoli. “Ama kimse Theresa ve Nikki Wells’i öldürüp öldüremeyeceğinden şüphelenmedi. Kafataslarını ezdiğinden, onları benzine buladığından ve cesetlerini ateşe verdiğinden.”

O’Donnell sandalyesine yaslanıp bir an Rizzoli’ye baktı. “Bana Boston polisinin neden Elijah Lank’in peşine düştüğünü söyler misin? Bunlar eski cinayetler ve sizin bölgenizde bile değiller. Bu sizi neden ilgilendiriyor?”

“Anna Leoni cinayeti bununla bağlantılı olabilir.”

“Nasıl?”

“Anna öldürülmeden hemen önce, Amalthea hakında bir sürü soru sormaya başlamıştı. Belki de çok fazla şey öğrendi.” Rizzoli O’Donnell’a bir dosya daha uzattı.

“Bu ne?”

“FBI’ın Ulusal Suçlar Bilgi Merkezi NCIC’yi biliyor musunuz? Bütün ülkedeki kayıp vakaları arasında arama yapabilen bir veritabanı var.”

“Evet, NCIC’yi biliyorum.”

“Orada, kadın ve hamile sözcükleriyle bir arama yaptık. FBI’dan dönen şey, bu oldu. 1960’lara kadar, veritabanlarındaki bütün vakalar. ABD’de ortadan kaybolmuş bütün hamile kadınlar.”

“Neden özellikle hamile kadınları aradınız?”

“Çünkü Nikki Wells dokuz aylık hamileydi. Karen Sadler da sekiz aylık hamileydi. Sizce de bu biraz fazla büyük bir tesadüf değil mi?”

O’Donnell dosyayı açıp bilgisayar çıktılarına baktı. Şaşkın bakışlarını onlara çevirdi. “Burada düzinelerce isim var.”

“Elbette, bu ülkede her yıl binlerce insan kayboluyor. Arada sırada ortadan kaybolan birkaç hamile kadın, çoğunluğun içinde göze batmaz; kimsenin dikkatini çekmez. Ama kırk yıl boyunca, her ay bir kadın ortadan kaybolursa, bu rakamları etkiler.”

“Bu vakalardan herhangi birini Amalthea Lank ya da kuzeniyle ilişkilendirebiliyor musunuz?”

“Sizi aramamızın sebebi bu. Onunla ondan fazla seans yaptınız. Bu konuşmalar esnasında, size hiç yolculuklarından bahsetti mi? Nerede yaşadığından, nerede çalıştığından söz etti mi?”

O’Donnell dosyayı kapattı. “Benden, doktor-hasta mahremiyeti kuralını çiğnememi istiyorsunuz. Bunu neden yapayım?”

“Çünkü cinayetler bitmedi. Sonu gelmedi.”

“Hastam kimseyi öldüremez. Amalthea hapiste.”

“Ortağı değil.” Rizzoli öne, bütün benliğiyle iğrendiği kadına doğru yaklaştı. O an O’Donnell’a ihtiyacı vardı ve tiksintisini bastırmayı başardı. “Canavar sizi çok etkiliyor, değil mi? Onun hakkında daha çok şey öğrenmek istiyorsunuz. Onun kafasının içine girmek, tepesini attıran şeyin ne olduğunu bilmek istiyorsunuz. Bütün detayları duymak istiyorsunuz. İşte bu yüzden bize yardım etmelisiniz. Koleksiyonunuza bir canavar daha eklemek için.”

“Ya ikimiz de yanılıyorsak? Belki de Canavar, sadece bizim hayal gücümüzün ürünüdür.”

Rizzoli Frost’a baktı. “Şu projektörü çalıştırır mısın?”

Frost projektörün açısını ayarlayıp çalıştırdı. Yaşadıkları bilgisayarlar ve Power Point sunumları çağında projektör, Taş Devri’nden kalmaymış gibi görünüyordu. Ama Rizzoli ile Frost, davalarını sunmanın en hızlı ve en doğrudan yolunun bu olduğuna karar vermişlerdi. Frost dosyayı açıp üzerinde birçok renkte işaretler olan, ellerindeki bilgileri aktardıkları şeffaf kâğıtları çıkardı.

Kâğıtlardan birini projektöre koydu. Ekranda bir ABD haritası belirdi. Sonra, haritayla ilk kâğıdı üst üste koydu. Görüntüye altı siyah nokta eklenmişti.

“Noktalar ne anlama geliyor?” diye sordu O’Donnell.

“Bunlar, 1984 yılının ilk altı ayında, NCIC’e ait kayıtlar” dedi Frost. “O yılı seçmemizin sebebi, FBI’ın yıllık bütün veritabanının, ilk kez o yıl dijitale aktarılmış olması. Bu yüzden elimizdeki veriler her şeyi kapsıyor. O siyah noktaların her biri, kaybolduğu bildirilen hamile bir kadını simgeliyor.” Bir lazer ışığıyla ekranı işaret etti. “Coğrafi olarak oldukça dağınıklar; biri yukarıda, Oregon’da, diğeri Atlanta’da. Ama şurada, güneybatıdaki yoğunluğu fark ettiniz mi?” Frost haritanın ilgili köşesini daire içine aldı. “Bir Arizona’da, bir de New Mexico’da kaybolan kadın var. Güney California’da iki yerde.”

“Bundan nasıl bir anlam çıkarmalıyım?”

“Ondan sonraki altı aylık döneme bir bakalım. Temmuz-Aralık 1984’e. Belki biraz daha netleşir.”

Frost bir sonraki şeffaf kâğıdı haritanın üzerine koydu. Bu kez kırmızıyla işaretlenmiş, yeni noktalar eklendi.

“Yine” dedi Frost, “Bütün alana yayılan noktaları görebilirsiniz. Ama burada da bir yoğunluk olduğunu fark etmişsinizdir.” Üç kırmızı noktanın etrafına bir daire çizdi. “San Jose, Sacramento ve Eugene, Oregon.”

O’Donnell yavaşça, “Bu, gitgide ilginçleşiyor” dedi.

“Bir sonraki altı ayı görene kadar bekleyin” dedi Rizzoli.

Üçüncü şeffaf kâğıtla, görüntüye bu kez üç yeşil nokta eklendi. Artık şablon açıkça görünüyordu. O’Donnell bu şablona, inanmayan gözlerle bakıyordu.

“Tanrım” dedi. “Yoğunluk, hareket ediyor.”

Rizzoli başıyla onayladı. Ciddi bir ifadeyle ekrana baktı. “Oregon’dan kuzeydoğuya yöneliyor. Bundan sonraki üç ay içinde, Washington’da iki, hemen komşu eyalette, Montana’da bir hamile kadın ortadan kayboluyor.” Dönüp O’Donnell’a baktı. “Ve burada da bitmiyor.”

O’Donnell, yüzünde her an ileri atılmaya hazır bir kedinin tetikte ifadesiyle sandalyesinde ileri doğru kaykıldı. “Yoğunluk bundan sonra nereye doğru ilerliyor?”

Rizzoli haritaya baktı. “O yaz ve sonbahar boyunca doğuya, Illinois, Michigan, New York ve Massachusetts’e doğru ilerliyor. Sonra aniden güneye yöneliyor.”

“Hangi ayda?”

Rizzoli, belgeleri karıştıran Frost’a baktı. Frost, “Bundan sonraki vaka 14 Aralık’ta, Virginia’da” dedi.

O’Donnell, “Havaya göre hareket ediyor” dedi.

Rizzoli ona baktı. “Ne?”

“Hava. Yaz aylarında yukarı, ortabatıya doğru ilerlediğini görüyor musun? Sonbaharda New England’a ulaşıyor. Sonra, aralıkta aniden güneye yöneliyor. Hava soğumaya başladığında.”

Rizzoli kaşlarını çatıp haritaya baktı. Tanrım diye düşündü. Kadın haklı. Biz bunu neden görmedik?

“Bundan sonra ne olmuş?” diye sordu O’Donnell.

“Tam bir daire çiziyor” dedi Frost. “Güney boyunca ilerliyor Florida’dan Teksas’a kadar. Sonunda, tekrar Arizona’ya yöneliyor.”

O’Donnell sandalyesinden kalkıp ekrana doğru gitti. Bir an orada durup haritayı inceledi. “Zaman aralığı ne kadar? Bu daireyi tamamlamaları ne kadar sürüyor?”

“O zaman, ülkede daire çizmeleri üç buçuk yıl sürmüş” dedi Rizzoli.

“Yavaş ilerlemişler.”

“Evet. Ama hiçbir eyalette çok uzun süre kalmadıklarını ve asla, tek bir bölgeden çok kurban seçmediklerini görebiliyoruz. Sürekli hareket ediyor, bu yüzden kanun adamları asla bu şablonu göremiyor; bunun yıllarca devam ettiğini fark edemiyor.”

“Ne?” O’Donnell ona döndü. “Döngü tekrarlanıyor mu?”

Rizzoli başıyla onayladı. “Tekrar başlıyor ve aynı rotayı takip ediyor. Eski, göçmen kabilelerin, bufalo sürülerini takip etmesi gibi.”

“Kanun kuvvetleri bu döngüyü fark etmemiş mi?”

“Çünkü bu avcılar, sürekli hareket ediyor. Farklı eyaletler, farklı mahkemeler. Bir bölgede birkaç ay geçirip gidiyorlar. Bir sonraki av bölgesine geçiyorlar. Aynı yerlere tekrar tekrar dönüyorlar.”

“Tanıdık topraklar.”

Coğrafi suç profili oluşturmanın temel prensiplerinden birini alıntılayan Rizzoli, “Nereye gittiğimiz, nereyi bildiğimize bağlıdır. Ve nereyi bildiğimiz de, nereye gittiğimize bağlıdır” dedi.

“Hiç ceset bulunmuş mu?”

“Bu vakalardakiler bulunmamış. Bunlar, açık kalan davalar.”

“Bazı kazı alanları olmalı. Kurbanları gizledikleri, cesetleri attıkları.”

“Gözden uzak yerleri seçtiklerini tahmin ediyoruz” dedi Frost. “Kırsal bölgeler ya da sulak alanlar. Çünkü bu kadınların hiçbirinin cesedi bulunamadı.”

“Ama Nikki ve Theresa Wells’i buldular” dedi O’Donnell. “O cesetler gömülmedi; yakıldı.”

“Kız kardeşler 25 Kasım’da bulundu. Dönüp hava durumu kayıtlarını kontrol ettik. O hafta beklenmedik bir kar fırtınası yaşanmış; bir günde kırk beş santim kar düşmüş. Massachusetts buna hazırlıksız yakalanıp birçok yolu kapatmak zorunda kalmış. Belki de cesetleri her zaman gömdükleri yere ulaşamadılar.”

“Sizce bu yüzden mi cesetleri yaktılar?”

“Söylediğiniz gibi, ortadan kaybolma vakaları bağlantılı” dedi Rizzoli. “Hava soğuyunca güneye yöneliyorlar. Ama o yılın kasım ayında, New England hazırlıksız yakalanmış. Kimse o kadar erken kar yağmasını beklemiyormuş.” O’Donnell’a döndü. “İşte Canavarınız. Haritadakiler, onun ayak izleri. Ben Amalthea’nın, yol boyunca her adımda onun yanında olduğunu düşünüyorum.”

“Benden ne yapmamı istiyorsunuz? Psikolojik bir profil çıkartmamı mı? Neden cinayet işlediklerini açıklamamı mı?”

“Neden yaptıklarını biliyoruz. İnsanları zevk ya da heyecan için öldürmüyorlardı. Onlar, alıştığımız seri katillere benzemiyorlar.”

“O zaman amaçları neydi?”

“Çok gündelik bir sebepleri var, Doktor O’Donnell. Hatta, muhtemelen sebepleri, sizin gibi bir canavar avcısına sıkıcı gelir.”

“Cinayeti hiçbir şekilde sıkıcı bulmuyorum. Sizce neden öldürüyorlardı?”

“Ne Amalthea ne de Elijah’ın bir yerde çalıştığına dair bir kayıt olduğunu biliyor muydunuz? İkisinin de bir işe girdiğine, Sosyal Güvenlik’ten maaş aldığına ya da bir gelir vergisi belgesi doldurduğuna dair tek bir kayıt bile yok. Kredi kartları yok; banka hesapları yok. Onyıllar boyunca, toplumun en dış kesiminde, görünmez insanlar olarak yaşadılar. Ne yiyorlardı? Yemek, benzin ve barınma giderlerini nasıl karşılıyorlardı?”

“Herhalde nakitle.”

“Ama bu nakit para, nereden geliyordu?” Rizzoli haritaya döndü. “Hayatlarını böyle kazanıyorlardı.”

“Anlayamadım.”

“Bazı insanlar balık avlar, bazı insanlar elma toplar. Amalthea ve ortağı da toplayıcıydı.” Rizzoli, O’Donnell’a baktı. “Kırk yıl önce, Amalthea evlat edinmek isteyen iki aileye, ikiz kızlar sattı. O bebekler için kırk bin dolar para aldı. Bence verdiği bebekler, kendisinin değildi.”

Doktor O’Donnell kaşlarını çattı. “Doktor Isles ve kız kardeşinden mi bahsediyorsunuz?”

“Evet.” O’Donnell’ın irkildiğini gören Rizzoli içinde bir tatmin kıvılcımı hissetti. Bu kadının neyle uğraştığı konusunda hiçbir fikri yok diye düşündü. Sürekli canavarlarla görüşmeler yapan psikiyatr şaşırmıştı.

“Ben Amalthea’yı inceledim” dedi O’Donnell. “Diğer psikiyatrlarla görüştüm...”

“Psikotik olduğu konusunda mı?”

“Evet.” O’Donnell güçlü bir nefes verdi. “Burada, bana gösterdiğiniz şey... Tamamen bambaşka bir yaratık.”

“Deli değil.”

“Bilmiyorum. Onun ne olduğunu bilmiyorum.”

“Kuzeniyle birlikte, para için cinayet işliyordu. Nakit para için. Bence bu kulağa hiç delice gelmiyor.”

“Olabilir...”

“Siz katillerle iyi anlaşıyorsunuz, Doktor O’Donnell. Onlarla konuşuyor, Warren Hoyt gibi insanlarla saatler geçiriyorsunuz.” Rizzoli durdu. “Onları anlıyorsunuz.”

“Anlamaya çalışıyorum.”

“Peki, Amalthea ne tip bir katil? Bir canavar mı? Yoksa sadece bir iş kadını mı?”

“O benim hastam. Söyleyeceğim tek şey bu.”

“Ama şu an, kendi teşhisinizi sorguluyorsunuz, değil mi?” Rizzoli ekranı işaret etti. “Orada gördüğünüz şey, mantıklı bir davranış biçimi. Avlarını takip eden göçebe avcılar. Hâlâ Amalthea’nın deli olduğunu düşünüyor musunuz?”

“Tekrar ediyorum, o benim hastam. Onun çıkarlarını korumak zorundayım.”

“Biz Amalthea’yla ilgilenmiyoruz. İstediğimiz, diğeri. Elijah.” Rizzoli O’Donnell’a, neredeyse yüz yüze gelecekleri kadar yaklaştı. “Biliyor musunuz ki o avlanmayı bırakmadı.”

“Ne?

“Amalthea neredeyse beş yıldır hapiste.” Rizzoli Frost’a baktı. “Amalthea Lank tutuklandıktan sonraki verileri göster.”

Frost eski şeffaf kâğıtları kaldırıp yerine yenisini koydu. “Ocak ayı” dedi. “Güney California’da hamile bir kadın ortadan kayboldu. Şubatta, Georgia’da biri kayboldu. Martta, Daytona Beach’te.” Yeni bir şeffaf kâğıt koydu. “Altı ay sonra, aynı şey Teksas’ta oldu.”

“Amalthea Lank bu aylar boyunca hapisteydi” dedi Rizzoli. “Ama kaçırılma olayları devam etti. Canavar durmadı.”

O’Donnell bilgilerin huzursuz edici görüntüsüne baktı. Her nokta bir kadındı. Bir hayattı. “Şimdi döngünün neresindeyiz?” diye sordu yumuşak bir sesle.

“Bir yıl önce” dedi Frost, “California’ya ulaşıp tekrar kuzeye yönelmiş.”

“Peki şimdi? Şimdi nerede?”

“Son kaçırılma olayı bir ay önce bildirildi. Albany, New York’ta.”

“Albany mi?” O’Donnell Rizzoli’ye baktı. “Yani...”

“Artık Massachusetts’tadır” dedi Rizzoli. “Canavar şehrimize geliyor.”

Frost projektörü kapattığında kesilen havalandırma sesi, odada huzursuz bir sessizlik yarattı. Artık ekran boş olsa da, gördükleri harita herkesin hafızasına kazınmıştı. Sessiz odada Frost’un çalan cep telefonu herkesi irkiltti.

Frost, “Affedersiniz” deyip odadan çıktı.

Rizzoli O’Donnell’a, “Bize Canavar’dan bahsedin. Onu nasıl buluruz?” dedi.

“Başkalarını nasıl buluyorsanız öyle. Polislerin işi bu değil midir? Elinizde bir isim var. Oradan başlayın.”

“Adamın banka hesabı ya da kredi kartı yok. İzlenmesi çok zor.”

“Ben bir av köpeği değilim.”

“Uzun zamandır ona en yakın kişiyle konuşuyorsunuz. Onu nasıl bulabileceğimizi bilen tek kişi o olabilir.”

“Seanslarımız gizlidir.”

“Ondan hiç ismiyle bahsediyor mu? O kişinin, kuzeni Elijah olabileceğine dair ipuçları veriyor mu?”

“Hastamla yaptığım özel konuşmaları sizinle paylaşma özgürlüğüne sahip değilim.”

“Elijah Lank hastanız değil.”

“Ama Amalthea hastam ve siz, ona karşı da bir suçlama hazırlıyorsunuz. Birçok cinayet suçundan.”

“Amalthea’yla ilgilenmiyoruz. İstediğimiz Elijah.”

“O adamı yakalamanıza yardım etmek, benim işim değil.”

“Lanet olası vatandaşlık görevinizden ne haber?”

“Dedektif Rizzoli” dedi Marquette.

Rizozli’nin bakışları O’Donnell’ın üzerinden ayrılmadı. “Haritayı düşünün. Bütün o noktalar, bütün o kadınlar. Ve adam, şu an burada. Bir sonraki avının peşinde.”

O’Donnell’ın bakışları, Rizzoli’nin ileri fırlamış karnına indi. “O zaman sanırım dikkatli olsanız iyi olur dedektif. Sizce de öyle değli mi?”

Rizzoli gergin bir sessizlikle O’Donnell’ın çantasına uzanışını izledi. “Zaten çok fazla katkıda bulunabileceğimi düşünmüyorum” dedi. “Söylediğiniz gibi, katil tutku ya da keyif için değil, mantıklı ve planlı biçimde öldürüyor. Bunu sadece hayatını kazanmak için kullanıyor. Sadece, seçtiği iş kolu biraz sıra dışı. Suç profili oluşturmak onu yakalamanıza yardımcı olmaz. Çünkü o bir canavar değil.”

“Eminim canavar olsa siz anlardınız.”

“Bunu öğrendim. Ama bunu, siz de öğrendiniz.” O’Donnell kapıya döndü. Durup yüzünde donuk bir gülümsemeyle arkasına baktı. “Canavarlardan bahsetmişken dedektif, eski dostunuz bana sizin hakkınızda sorular soruyor. Her ziyarete gittiğimde.”

O’Donnell’ın isim söylemesine gerek yoktu; ikisi de Warren Hoyt’tan bahsettiklerini biliyordu. Hoyt, hâlâ Rizzoli’nin kâbuslarına giren, yaklaşık iki yıl önce neşteriyle onun avuçlarını parçalayan adamdı.

“Hâlâ sizi düşünüyor” dedi O’Donnell. Tekrar sinsice gülümsedi. “Hatırlandığınızı bilmenin hoşunuza gideceğini düşündüm.” Kapıdan çıktı.

Rizzoli, Marquette’in onun tepkisini izlediğini fark etti. Orada aniden kendini kaybedip kaybetmeyeceğini anlamaya çalışıyordu. Marquette de dışarı çıktığında Rizzoli projektörü toplamak için odada yalnız kaldı ve rahatladı. Şeffaf kâğıtları topladı, fişi prizden çekti ve kabloyu sıkıca sardı; bütün öfkesini elinin etrafına sardığı kabloya yönlendirmişti. Projektörü iterek koridora çıkardığında neredeyse sertçe cep telefonunu kapatan Frost’la çarpışıyordu.

“Gidelim” dedi Frost.

“Nereye?”

“Natick’e. Kayıp bir kadın var.”

Rizzoli kaşlarını çatıp ona baktı. “Yoksa kadın...”

Frost başını salladı. “Dokuz aylık hamile.”

25

Natick’ten Dedektif Sarmiento, “Bana bunun yeni bir Laci Peterson davası olup olmadığını soruyorsunuz. Evlilik yoldan çıkar, koca kendine bir metres edinir” dedi.

“Bir kız arkadaşı olduğunu kabul ediyor mu?” diye sordu Rizzoli.

“Henüz etmedi, ama kokusunu alabiliyorum, anlarsın ya.” Sarmiento burnuna dokunup güldü. “Başka kadın kokusu.”

Sarmiento, Rizzoli ile Frost’u üzerlerinde parlayan bilgisayar ekranlarıyla masaların arasından ilerletirken Rizzoli, Tabii kokuyu alabilir diye düşündü. Sarmiento kadın kokusuna alışık bir adammış gibi görünüyordu. Havalı bir yürüyüşe, cool bir adamın kendine güvenli çalımına sahipti; sağ kolu yıllardır kalçasında silah taşımaktan yay şeklinde duruyor, adamın polis olduğunu ilan ediyordu.

Barry Frost hiçbir zaman o gösterişli yürüyüşü benimsememişti. İriyarı, koyu renk saçlı Sarmiento’nun yanında Frost güvenilir kalemi ve not defteriyle soluk tenli bir kâtip gibi görünüyordu.

“Kayıp kadınını ismi Mattie Purvis” dedi Sarmiento. Masasının başında durup bir dosyayı aldı ve Rizzoli’ye uzattı. “Otuz bir yaşında, beyaz. Yedi aydır Dwayne Purvis’le evli. Adam buradaki BMW galerisinin sahibi. Karısını en son geçtiğimiz cuma, iş yerine uğradığında görmüş. Görünüşe bakılırsa tartışmışlar; çünkü görgü tanıkları karısının oradan ağlayarak ayrıldığını söyledi.”

“Peki karısının kayıp olduğunu ne zaman bildirmiş?” diye sordu Frost.

“Pazar günü.”

“Bunu anlaması iki gün mü sürmüş?”

“Bay Purvis, kavgadan sonra ortalığın yatışması için bir otelde kaldığını söyledi. Pazar gününe kadar eve dönmemiş. Karısının arabasını garajda bulmuş; cumartesi postasının alınmadığını görmüş. Bir sorun olduğunu anlamış. Olayı pazar gecesi bildirmiş. Sonra bu sabah, kayıp hamile kadınlar konusunda yayınladığınız uyarıyı gördük. Bunun sizin şablonunuza uyup uymadığını bilmiyorum. Bana daha çok klasik bir evlilik krizi gibi görünüyor.”

“Adamın kaldığı oteli kontrol ettiniz mi?” diye sordu Rizzoli.

Sarmiento yüzünde alaycı bir sırıtışla cevap verdi. “Onunla son konuştuğumda, hangi otelde kaldığını hatırlamakta güçlük çekiyordu.”

Rizzoli dosyayı açtığında Matilda Purvis ve kocasının düğün günlerinde çekilmiş fotoğrafını gördü. Yedi ay önce evlendiklerine göre, Mattie bu fotoğraf çekildiğinde iki aylık hamile olmalıydı. Gelin kahverengi saçlı, kahverengi gözlü, bir genç kız gibi yuvarlak yanakları olan, tatlı bir kadındı. Gülümseyişinde saf mutluluk vardı. Bu, az önce hayat boyu kurduğu hayali gerçekleştiren bir kadının görüntüsüydü. Yanında duran Dwayne Purvis yorgun, neredeyse canı sıkılmış gibiydi. Fotoğrafa bakan biri, şunu görebilirdi: Sorunları olacak.

Sarmiento onları bir koridordan geçirip karartılmış bir odaya soktu. Tek taraflı bir pencere sayesinde, o an boş olan, hemen yandaki sorgu odasını görebiliyorlardı. Odanın duvarları beyaz ve çıplaktı; içeride bir masa, üç sandalye ve köşelerden birine monte edilmiş bir kamera vardı. Burası, insanları terletip gerçeği söyletmek için tasarlanmış bir odaydı.

Camın ardından kapının savrularak açıldığını gördüler. İki adam içeri girdi. Biri polisti; geniş göğüslü ve kelleşmekte olan bir adamdı; yüzünde hiçbir ifade yoktu. Herhangi bir duygu ifadesi bulunmadığından insanı geren türden bir yüz.

“Bu kez sorguyu Dedektif Ligett yapacak” diye mırıldandı Sarmiento. “Bakalım ondan yeni bir şeyler öğrenebilecek miyiz.”

Ligett’in “Oturun” dediğini duydular. Dwayne yüzü cama dönük olarak oturdu. Cam, onun için sadece bir aynaydı. Camın ardında onu izleyen gözler olduğunu biliyor muydu? Bakışları sanki bir an için Rizzoli’ye odaklandı. Rizzoli geriye adım atarak karanlığın derinlerine doğru çekilme arzusuna direnmek zorunda kaldı. Aslında Dwayne Purvis, o kadar da tehditkâr görünmüyordu. Otuzlarının başlarındaydı; önden düğmeli, beyaz bir gömlek ve bej rengi kumaş pantolon giymiş, kravat takmamıştı. Bileğinde Breitling marka bir saat vardı; polis sorgusuna bir polisin alamayacağı, gösterişli bir aksesuvarla gelmek kötü bir hamleydi. Dwayne’de, pahalı saatleriyle etrafta hava atan adamlardan hoşlanan kadınların çekici bulabileceği bir yakışıklılık ve ukala bir kendine güven vardı.

“Bir sürü BMW satıyor olmalı” dedi Rizzoli.

“Gırtlağına kadar borca batmış halde” dedi Sarmiento. “Evi bankaya ait.”

“Karısı üzerine sigorta var mı?”

“250 bin.”

“Bu onu öldürmeye değmez.”

“Yine de, 250 bin dolar iyi para. Ama ceset bulunmazsa, o parayı almakta güçlük çeker. Şu ana kadar elimizde bir ceset yok.”

Yan odadaki Dedektif Ligett, “Peki Dwayne, sadece bazı ayrıntıların üzerinden geçmek istiyorum” dedi. Ligett’in sesi de, yüzü kadar ifadesizdi.

“Zaten diğer polis memuruyla konuştum” dedi Dwayne. “İsmini unuttum. Bir aktöre benziyor. Bilirsin ya, Benjamin Bratt.”

“Dedektif Sarmiento mu?”

“Evet.”

Rizzoli yanında duran Sarmiento’nun hoşnut bir sesle güldüğünü duydu. İnsanın Benjamin Bratt’e benzediğini duyması iyi bir his olsa gerekti.

“Neden burada zaman kaybettiğinizi anlamıyorum” dedi Dwayne. “Dışarıda, karımı arıyor olmalıydınız.”

“Arıyoruz Dwayne.”

“Peki, bu yaptığımız ne işe yarıyor?”

“Hiç belli olmaz. Hatırlayacağın hangi ufak ayrıntının araştırmaya yardımcı olacağı asla belli olmaz.” Ligett durdu. “Örneğin...”

“Ne?”

“Kaldığın otel. Adını hatırlayabildin mi?”

“Otelin biriydi işte.”

“Parasını nasıl ödedin?”

“Bunun konuyla ilgisi yok!”

“Kredi kartı mı kullandın?”

“Sanırım.”

“Sanıyor musun?”

Dwayne tükendiğini belli eden bir nefes verdi. “Evet, tamam. Kredi kartımla ödedim.”

“O zaman otelin adı, ekstrende yazıyor olmalı. Yapmamız gereken tek şey, kontrol etmek.”

Sessizlik. “Tamam, şimdi hatırladım. Crowne Plaza Oteli’ydi.”

“Natick’teki mi?”

“Hayır. Wellesley’nin dışındaydı.”

Rizzoli’nin yanında duran Sarmiento aniden duvardaki telefona uzandı. Ahizeye, “Ben Dedektif Sarmiento. Wellesley’deki Crown Plaza Oteli’nin...” diye mırıldandı.

Sorgu odasındaki Ligett, “Wellesley evinden biraz uzak değil mi?” dedi.

Dwayne içini çekti. “Biraz nefes almaya ihtiyacım vardı, hepsi bu. Biraz yalnız kalmak istedim. Mattie son zamanlarda bana çok bağımlı hale geldi. İşe gittiğimde de herkes benden bir şeyler bekliyor.”

“Hayatın zor, öyle mi?” Ligett bunu hiçbir alaycılık taşımayan, dümdüz bir sesle söylemişti.

“Herkes indirim istiyor. Benden olmayacak şeyler isteyen müşterilerin karşısında sürekli gülümsemek zorunda kalıyorum. Onlara imkânsızı veremem. BMW gibi iyi bir araba alıyorlarsa, bunun karşılığını ödemeye hazır olmalılar. Ve beni esas öldüren şey, hepsinin de zengin olması. Paraları var, ama benim payımdan da alabildiklerinin en fazlasını istiyorlar. “

Rizzoli, adamın karısı kayıp ve muhtemelen öldü diye düşündü. Ama adam, Beemer peşindeki pazarlıkçı pintilere mi kızıyor?

“Bu yüzden kontrolümü kaybettim. Tartışma da bu yüzden çıktı.”

“Karınla mı?”

“Evet. Sorun bizimle ilgili değildi. İş meselesiydi. Bu aralar paraya sıkışığız. Tek sorun buydu. Paraya sıkışığız.”

“Tartışmayı gören çalışanların...”

“Hangi çalışanlarım? Kimlerle konuştunuz?”

“Bir satışçı, bir de teknisyen vardı. İkisi de, karının giderken oldukça üzgün göründüğünü söyledi.”

“Karım hamile. En saçma şeylere bile üzülebiliyor. Hormonları yüzünden duygularını kontrol edemiyor. Hamile kadınlarla hiçbir şey konuşamıyorsun.”

Rizzoli yanaklarının kızardığını hissetti. Frost’un da kendisi hakkında böyle düşünüp düşünmediğini merak etti.

“Ayrıca, sürekli yorgun” dedi Dwayne. “Her şeye ağlayabiliyor. Sırtı ağrıyor, ayakları ağrıyor. On dakikada bir tuvalete gitmesi gerekiyor.” Omuz silkti. “Bence bununla oldukça iyi başa çıkıyorum. Durum düşünüldüğünde.”

“Ne sempatik adam” dedi Frost.

Sarmiento aniden telefonu bırakıp odadan çıktı. Sonra pencereden, sorgu odasına başını uzatıp Ligett’e işaret ettiğini gördüler. İki dedektif de odadan çıktı. Odada yalnız kalan Dwayne saatine baktı, sandalyesinde kıpırdandı. Aynaya bakıp suratını astı. Cebinden bir tarak çıkarıp saçlarının her teli düzelene kadar taradı. Yaslı koca, saat beş haberlerine çıkmaya hazırlanıyordu.

Sarmiento tekrar Rizzoli ve Frost’un olduğu odaya girip onlara bilmiş bir tavırla göz kırptı. “Yakaladım” diye fısıldadı.

“Ne buldun?”

“İzleyin.”

Pencereden Ligett’in tekrar sorgu odasına girdiğini gördüler. Kapıyı kapatıp Dwayne’e bakarak durdu. Dwayne tamamen sessizliğe gömüldü, ama boynundaki damar gömleğinin üzerinden belli olacak kadar şiddetli atıyordu.

“Pekâlâ” dedi Ligett. “Şimdi bana gerçeği söylemek istiyor musun?”

“Hangi konuda?”

“Crown Plaza Oteli’nde geçirdiğin o iki gece hakkında.”

Dwayne bir kahkaha attı; bu, o koşullar altında uygunsuz bir tepkiydi. “Ne demek istediğinizi anlamıyorum.”

“Dedektif Sarmiento az önce Crown Plaza’yla konuştu. O iki gece, orada kaldığını doğruladılar.”

“Gördünüz mü? Size söylemiştim...”

“Otele birlikte gittiğin kadın kimdi Dwayne? Sarışın, güzel. İki sabah birlikte restoranda kahvaltı etmişsiniz.”

Dwayne sessiz kaldı. Yutkundu.

“Karın bu sarışını biliyor mu? Mattie’yle bu konuda mı tartışmıştınız?”

“Hayır...”

“Yani kadından haberi yok?”

“Hayır! Yani, tartışmamızın sebebi bu değildi.”

“Eminim değildir.”

“Bu olayı, olabildiğince kötüleştirmeye çalışıyorsunuz!”

“Ne yani, bir kız arkadaşın yok mu?” Ligett yaklaşıp Dwayne’le yüz yüze geldi. “Onu bulmak zor olmayacak. Muhtemelen o bizi arayacaktır. Seni haberlerde görünce, muhtemelen ortaya çıkıp en baştan gerçeği söylemenin daha iyi olduğunu anlayacaktır.”

“Bunun bu olayla hiçbir ilgisi... Yani, kötü göründüğünü biliyorum, ama...”

“Eminim yoktur.”

“Tamam.” Dwayne içini çekti. “Pekâlâ, bir kaçamak yaptım, tamam mı? Benim durumumdaki bir sürü adam bunu yapıyor. Karın kocaman olduğunda, artık onunla birlikte olamadığında hayat zorlaşıyor. Kocaman bir karnı oluyor. Ve seksle ilgilenmiyor.”

Rizzoli gerilip, Frost ve Sarmiento’nun ona bakışlar atıp atmadığını merak ederek ileri baktı. Evet, işte buradayım. Benim de kocaman bir karnım var. Ve kocam şehir dışında. Dwayne’e bakıp, onun yerinde Gabriel’in oturup bu sözleri söylediğini hayal etti. Tanrım, kendine bunu yapma diye düşündü. Kendi kafanı karıştırma. Karşındaki Gabriel değil, Dwayne Purvis adında, sevgilisiyle yakalanan ve bunun sonuçlarıyla başa çıkamayan bir ezik. Karın diğer kadını öğrendi ve sen de şöyle düşündün: Breitling saatlere, evin yarısına veda etmem gerekecek; on sekiz yıl boyunca nafaka ödeyeceğim.

Frost’a baktı. Frost başını iki yana salladı. İkisi de bunun, daha önce defalarca gördükleri bir trajedinin tekrarı olduğunu biliyordu.

“Seni boşanmakla mı tehdit etti?” diye sordu Ligett.

“Hayır. Mattie bu konuda hiçbir şey bilmiyor.”

“Yani sadece iş yerine gelip bir kavga mı çıkardı?”

“Çok aptalcaydı. Bunların hepsini Sarmiento’ya anlattım.”

“Neden sinirlendin Dwayne?”

“Çünkü patlak lastikle etrafta dolaşıyordu ve bunun farkında bile değildi! Yani, jantların üzerinde gittiğini anlamamak için, ne kadar aptal olman gerekir? Bunu diğer satışçı gördü. Yepyeni lastik, paramparça olmuştu. Bunu gördüm ve sanırım ona bağırdım. Onun gözleri doldu ve bu beni daha da sinirlendirdi, çünkü kendimi bir pislik gibi hissetmeme sebep oldu.”

Sen zaten pisliksin diye düşündü Rizzoli. Sarmiento’ya baktı. “Bence yeterince dinledik.”

“Size söylemiştim.”

“Yeni bir gelişme olursa bizi haberdar edersiniz, değil mi?”

“Evet, tabii.” Sarmiento’nun bakışları tekrar Dwayne’e döndü. “Bu kadar aptal olduklarında, iş kolay oluyor.”

Rizzoli ile Frost, dışarı çıkmak için arkalarını döndüler.

Dwayne, “Kim bilir kaç kilometre, arabayı o şekilde kullanmıştı” diyordu. “Belki de doktorun ofisine giderken bile lastiği patlaktı.”

Rizzoli aniden durdu. Tekrar pencereye dönüp, asık bir yüzle Dwayne’e baktı. Nabzını aniden şakaklarında hissetti. Tanrım. Neredeyse kaçırıyordum.

Sarmiento’ya, “Bahsettiği doktor kim?” diye sordu.

“Doktor Fishman. Onunla dün konuştum.”

“Bayan Purvis ona neden gitmiş?”

“Sadece rutin bir jinekolog kontrolü; sıra dışı bir şey değil.”

Rizzoli Sarmiento’ya baktı. “Doktor Fishman, jinekolog mu?”

Sarmiento başını salladı. “Bacon Sokağı’nda bir kadın kliniği var.”

* * *

Doktor Susan Fishman gecenin çoğunu hastanede ayakta geçirmişti ve yüzü bir yorgunluk haritası gibiydi. Yıkanmamış kahverengi saçlarını arkada atkuyruğu yapmıştı ve buruşuk hastane giysilerinin üzerine giydiği beyaz laboratuvar önlüğünün cepleri muayene aletleriyle öyle doluydu ki kumaş omuzlarını yere doğru çekiyormuş gibi görünüyordu.

“Güvenlikten Larry güvenlik kayıtlarını getirdi” dedi, Rizzoli ile Frost’u kliniğin resepsiyon masasından yakındaki bir koridora doğru götürürken. Spor ayakkabıları plastik döşemenin üzerinde gıcırdıyordu. “Video ekipmanlarını arka odaya kuruyor. Tanrı’ya şükür, kimse bunu benim yapmamı beklemiyor. Benim evimde video bile yok.”

“Kliniğinizde, bir hafta öncesinin kayıtları hâlâ saklanıyor mu?” diye sordu Frost.

“Minute Man Güvenlik’le bir anlaşmamız var. Kayıtları en az bir hafta saklıyorlar. Tehditler yüzünden, kayıtları saklamalarını istedik.”

“Hangi tehditler?”

“Biliyorsunuz, burası kadınların seçim hakkını savunan bir klinik. Burada kürtaj yapmıyoruz ama sadece kendimize kadın kliniği dememiz bile muhafazakâr kitleyi kızdırabiliyor. Binaya kimin girip çıktığını bilmek istiyoruz.”

“Yani daha önce sorunlar yaşadınız?”

“Beklenmedik şeyler yaşamadık. Tehdit mektupları. Sahte şarbonlu zarflar. Etrafta dolaşıp hastalarımızın fotoğraflarını çeken pislikler. Otoparka bu yüzden kamera koyduk. Ön kapımıza yaklaşan herkesi görmek istiyoruz.” Onları, her jinekoloğun ofisini süslüyormuş gibi görünen neşeli posterlerle bezeli başka bir koridora yöneltti. Emzirme, hamilelikte beslenme diyagramları, “Sevgilinizin tacizci olduğunu gösteren beş işaret” yazıları. Hamile bir kadının karnının içindekileri gösteren, yandan anatomik çizimi. Frost’la birlikte, bu posterlerle dolu duvarlar boyunca ilerlemek Rizzoli’yi rahatsız etti; sanki sergilenen kendi anatomisiydi. Bağırsaklar, idrar kesesi, rahim. Top gibi yuvarlanmış fetüs. Daha geçen hafta, Matilda Purvis de bu posterin önünden geçmişti.

“Hepimiz Mattie için çok endişeliyiz” dedi Doktor Fisherman. “Dünyanın en tatlı insanıdır. Ve bebek konusunda çok heyecanlıydı.”

“Son randevusunda her şey yolunda mıydı?” diye sordu Rizzoli.

“Evet. Fetüsün kalp atışları güçlüydü, pozisyonu iyiydi. Her şey harika görünüyordu.” Fishman tekrar Rizzoli’ye baktı. Ciddi bir ifadeyle, “Kocasından mı şüpheleniyorsunuz?” diye sordu.

“Bunu neden sordunuz?”

“Genellikle suçlu, koca çıkmaz mı? Adam buraya sadece bir kez, en başta geldi. Burada oldukları süre boyunca çok sıkıldı. Ondan sonra Mattie randevularına yalnız gelmeye başladı. Bu benim için bir uyarıdır. Birlikte bir bebek yaptıysan, buraya da birlikte gelmen gerekir. Ama tabii, bu sadece benim fikrim.” Bir kapıyı açtı. “Burası konferans salonumuz.”

Minute Man Güvenlik Sistemleri’nden Larry odada onları bekliyordu. “Göstereceğim video hazır” dedi. “İlgilendiğiniz zaman aralığını buldum. Doktor Fishman, görüntüleri izlemeniz gerekiyor. Videoda hastanızı gördüğünüzde bize söyleyin.”

Fishman içini çekip monitörün önündeki bir sandalyeye oturdu. “Daha önce hiç bunlardan birini izlemem gerekmemişti.”

“Şanslısınız” dedi Larry. “Çoğunlukla oldukça sıkıcıdırlar.”

Rizzoli ile Frost, Fishman’ın iki yanına oturdular. “Tamam” dedi Rizzoli. “Bakalım elimizde ne var.”

Larry videoyu başlattı.

Monitörde, kliniğin ana girişinin uzunlamasına görüntüsü belirdi. Aydınlık bir gündü; güneş ışığı binanın önüne park etmiş bir dizi arabanın üzerinden yansıyordu.

“Bu kamera otoparktaki bir sokak lambasına sabitlenmiş” dedi Larry. “Saati şurada, aşağıda görebilirsiniz. 14:05.”

Bir Saab görüntüye girip park etti. Sürücü kapısı açıldı ve uzun boylu, kahverengi saçlı bir kadın arabadan indi. Kliniğe doğru ilerledi, içeri girerek gözden kayboldu.

“Mattie’nin randevusu bir buçuktaydı” dedi Doktor Fishman. “Kaydı biraz geriye alabilir misiniz?”

“İzlemeye devam edin” dedi Larry. “İşte. Saat iki buçuk. Bu, o mu?”

Bir kadın binadan çıkıyordu. Gün ışığına çıktığında bir an duraksayıp, sanki ışık gözlerini kamaştırmış gibi ellerini gözlerinin üzerinden geçirdi.

“Bu, o” dedi Doktor Fishman. “Bu Mattie.”

Mattie hamile kadınlara özgü o paytak yürüyüşle binadan uzaklaşmaya başlamıştı. Acelesi yoktu; yürürken çantasının içinde araba anahtarını arıyordu; dikkati dağınık görünüyordu. Aniden durup arabayı nereye park ettiğini unutmuş gibi, telaşlı bir tavırla etrafa baktı. Rizzoli, Evet, bu kadın lastiğinin patlak olduğunu fark etmeyebilir diye düşündü. Mattie dönüp bambaşka bir yönde ilerlemeye başladı ve görüntüden çıktı.

“Elinizde sadece bu mu var?” diye sordu Rizzoli.

“İstediğiniz bu değil miydi?” dedi Larry. “Binadan ne zaman ayrıldığını kanıtlayacak bilgi.”

“Ama arabası nerede? Arabasına bindiğini görmüyoruz.”

“Binmemiş olabileceğine dair şüpheniz mi var?”

“Sadece otoparktan çıktığını görmek istiyorum.”

Larry ayağa kalkıp görüntü sisteminin yanına gitti. “Size izletebileceğim bir kamera daha var; otoparkın diğer ucundan” dedi kasedi değiştirirken. “Ama faydası olacağını sanmıyorum, çünkü çok uzakta.” Uzaktan kumandayı alıp kaydı başlattı.

Başka bir görüntü belirdi. Bu kez klinik binasının çok küçük bir kısmı görünüyordu; ekranın çoğu park etmiş arabalarla doluydu.

“Bu otopark yolun karşısındaki ameliyat kliniğiyle ortak kullanılıyor” dedi Larry. “Bu yüzden burada bu kadar çok araba görüyorsunuz. Tamam, bakın. Bu, o değil mi?”

Uzakta Mattie’nin arabalar boyunca ilerleyen başı görülebiliyordu. Sonra görüntüden çıktı. Hemen ardından, mavi bir araba park ettiği yerden çıkıp görüntüyü terk etti.

“Elimizde bunlar var” dedi Larry. “Binadan çıkıyor, arabasına biniyor, uzaklaşıyor. Başına her ne geldiyse, bu bizim otoparkımızda olmamış.”

“Bekle” dedi Rizzoli.

“Ne oldu?”

“Geri dön.”

“Ne kadar geri?”

“Otuz saniye kadar.”

Larry geri sarma tuşuna basınca monitördeki dijital sayılar kısa süreliğine bulandı; sonra, park etmiş arabaların görüntüsü üzerinde tekrar netleşti. Görüntüde Mattie arabasına binmek için eğilmişti. Rizzoli sandalyesinden kalktı, monitora doğru ilerledi ve Mattie’nin arabasıyla ilerleyişini izledi. Sonra ekranın bir köşesinde, Mattie’nin BMW’siyle aynı yönde beyaz bir ışık parlayıp geçti.

“Dur” dedi Rizzoli. Görüntü dondu; Rizzoli ekrana dokundu. “İşte. Şu beyaz kamyonet.”

Frost, “Kurbanın arabasıyla paralel hareket ediyor” dedi. Kurban. Mattie’nin kaderi hakkında en kötü ihtimali kabul etmişti bile.

“Yani?” dedi Larry.

Rizzoli Fishman’a baktı. “O aracı tanıyor musunuz?”

Doktor omuz silkti. “Arabalara pek dikkat etmem. Markalar ve modelleri hiç bilmem.”

“Ama bu beyaz kamyoneti daha önce gördünüz mü?”

“Bilmiyorum. Benim için bütün beyaz kamyonetler birbirine benziyor.”

“O kamyonet neden ilginizi çekti?” diye sordu Larry. “Yani, Mattie’nin güvenli biçimde arabasına binip gittiğini gördünüz.”

“Başa sarın” dedi Rizzoli.

“Bu kısmı yeniden izlemek mi istiyorsunuz?”

“Hayır. Daha geriye gitmek istiyorum.” Fishman’a baktı. “Mattie’nin randevusunun bir buçukta olduğunu mu söylemiştiniz?”

“Evet.”

“Saat bire dönelim.”

Larry uzaktan kumandanın düğmesine bastı. Monitördeki pikseller bulanıklaştı, sonra tekrar netleşti. Aşağıdaki saat 13:02’yi gösteriyordu.

“Burası iyi” dedi Rizzoli. “İzleyelim.”

Saniyeler ilerledikçe arabaların içeri girip dışarı çıkışlarını izlediler. Bir kadının iki bebeği araba koltuklarından alıp, küçük ellerini sıkıca tutarak otopark boyunca ilerleyişini izlediler.

Saat 13:08’de beyaz kamyonet göründü. Yavaş yavaş araba sırası boyunca ilerledi, sonra görüntüden çıktı.

13:25’te Mattie Purvis’in mavi BMW’si otoparka girdi. Kamerayla arasındaki araba sırası onu kısmen kapatıyordu; sonra sadece arabasından inip binaya doğru araba sırası boyunca yürürken ilerleyen başı görünüyordu.

“Bu yeterli mi?” dedi Larry.

“Devam edin.”

“Ne arıyoruz?”

Rizzoli nabzının hızlandığını hissetti. “Bunu” dedi yumuşak bir sesle.

Beyaz kamyonet tekrar görüntüye girmişti. Yavaş yavaş araba sırası boyunca ilerledi. Mavi BMW’yle kameranın arasında durdu.

“Kahretsin” dedi Rizzoli. “Görüntümüzü kapatıyor! Sürücünün ne yaptığını göremiyoruz.”

Birkaç saniye sonra, kamyonet ilerledi. Sürücünün yüzünü bir an için bile görememiş ve plakayı alamamışlardı.

“Bu ne demek oluyor?” dedi Doktor Fishman. Rizzoli dönüp Frost’a baktı. Bir şey söylemesine gerek yoktu; ikisi de o otoparkta ne olduğunu anlamıştı. Patlak lastik. Theresa ile Nikki Wells’in de lastiği patlamıştı.

Kadınları böyle buluyor diye düşündü Rizzoli. Bir kliniğin otoparkından. Hamile kadınlar doktorlarını ziyaret etmek için içeri giriyor. Lastiğe küçük bir çizik attıktan sonrası, sadece zaman meselesi. Kadın arabasını kenara çektiğinde, sen de hemen arkasında oluyorsun.

Yardım etmeye hazırsın.

Frost arabayı kullanırken Rizzoli içinde büyüyen hayatı düşünüyordu. Bebeğin etrafını saran kas ve deri duvarının ne kadar ince olduğunu. Derin bir kesik bile gerektirmezdi. Göğüskemiğinden kasıklara kadar atılan ince bir çizgi işi görürdü; yara izleri sorun değildi; çünkü annenin sağlığı önemli değildi; anne iyileşmeyecekti. O sadece içindeki hazine için açılan, harcanabilir bir kabuktu. Rizzoli ellerini karnına bastırıp aniden o an Mattie Purvis’in neler yaşıyor olabileceğini düşünerek kendini kötü hissetti. Mattie’nin aynaya baktığında gördüğü kaba görüntüden hoşlanmadığı çok açıktı. Belki de karnı boyunca uzanan çatlaklara bakıp çekiciliğini kaybetmenin yenilgisini hissediyordu. Artık kocası ona kayıtsızdı; bakışlarında ne tutku vardı ne aşk…

Dwayne’in bir ilişkisi olduğunu biliyor muydun?

Frost’a baktı. “Bir aracıya ihtiyacı var.”

“Ne?”

“Eline yeni bir bebek geçtiğinde, onu ne yapıyor? Bir aracıya götürüyor olmalı. Evlat edinilme işlemlerini tamamlayan, belgeleri düzenleyen biri. Ona nakit ödeme yapıyor.”

“Van Gates.”

“Bunu daha önce en az bir kez yaptığını biliyoruz.”

“Bu kırk yıl önceydi.”

“O zamandan beri kaç evlat edinme işlemi yaptı? Kaç bebeği, onun için para veren ailelerin kucağına verdi? Bu işte iyi para olmalı.” Pembe taytlı, genç karısını elinde tutmak zorunda.

“Van Gates işbirliği yapmayacaktır.”

“Mümkün değil. Ama artık biz, ne aramamız gerektiğini biliyoruz.”

“Beyaz kamyonet.”

Frost bir süre sessizce arabayı sürdü. “Biliyor musun” dedi, “eğer o kamyonet, Van Gates’in evinin önüne park ederse, bu muhtemelen...”

Mattie Purvis’in öldüğü anlamına gelir diye düşündü Rizzoli.

26

Mattie sırtını bir duvara, ayaklarını diğer duvara dayayıp itti. Bacakları titrer, yüzü terle kaplanırken saniyeleri saydı. “Haydi, beş saniye daha. On.” Güçsüzleşmişti, nefes nefeseydi; kalçalarını ve kasıklarını hoş bir yanma hissi kaplamıştı. Bu kutunun içinde, cenin pozisyonunda, kendine acıyarak geçirdiği uzun süre boyunca bacaklarını çok az kullanmıştı. Yüksek ateşle, titreyerek yatmak zorunda kaldığı o korkunç gribi hatırladı. Birkaç günün sonunda yataktan çıktığında kendini öyle güçsüz hissetmişti ki banyoya kadar emekleyerek gitmişti. Çok fazla yatmanın sonucu bu olurdu; gücünü kaybederdin. Mattie’nin kısa süre sonra o kaslara ihtiyacı olacaktı; adam geri geldiğinde hazır olmalıydı.

Çünkü adam, geri gelecekti.

Bu kadar dinlenmek yeterliydi. Ayaklarını tekrar duvara dayadı. İtti!

Mattie inledi; alnında ter taneleri belirmişti. GI Jane filmini ve o filmde Demi Moore’un nasıl da bir sürü ağırlık kaldırmış gibi ince ve güçlü göründüğünü düşündü. Hapishanesinin duvarlarını iterken bu görüntüyü zihninde tuttu. Kasları gözünün önüne getir. Savaşıyordu. Pisliği yeniyordu.

Aniden nefes alıp sırtını duvara yaslayarak orada dinlendi; bacaklarındaki acı azalırken derin nefesler aldı. Karnındaki gerilimi hissettiğinde, bu egzersizi tekrarlamak üzereydi.

Bir kasılma daha.

Nefesini tutarak ve hızla geçeceğini umarak bekledi. Acı azalmaya başlamıştı bile. Mattie’nin kendi kaslarını denemesi gibi, rahmi de kendi kaslarını deniyordu. Henüz çok canını yakmıyordu, ama zamanının geldiğini işaret ediyordu.

Bekle, bebeğim. Biraz daha beklemen gerek.

27

Maura bir kez daha kimliğinin tüm kanıtlarından sıyrılıyordu. Çantasını dolaba koydu; saatini, kemerini ve araba anahtarlarını da buraya bıraktı. Kredi kartım, ehliyetim ve Sosyal Güvenlik numaram olsa da, hâlâ kim olduğumu bilmiyorum diye düşündü. Bu sorunun cevabını bilen tek kişi, sınırın diğer tarafında beni bekliyor.

Ziyaretçi bölümüne girdi, ayakkabılarını çıkarıp incelenmesi için tezgâhın üstüne koydu, sonra metal dedektöründen geçti.

Bir kadın gardiyan onu bekliyordu. “Doktor Isles?”

“Evet.”

“Bir görüşme odası mı talep ettiniz?”

“Mahkûmla yalnız konuşmam gerekiyor.”

“Yine de görsel olarak izleneceksiniz. Bunu anlıyor musunuz?”

“Konuşmamızı kimse duymadığı sürece.”

“Bu, mahkûmların avukatlarıyla görüştükleri oda. Yani dinlenmeyecek.” Gardiyan Maura’yı ziyaretçi odasından geçirip bir koridor boyunca ilerletti. Orada bir kapının kilidini açıp Maura’ya içeri girmesini işaret etti. “Onu odaya getireceğiz. Oturun.”

Maura görüşme odasına girdiğinde bir masa, iki sandalye gördü. Kapıya bakan sandalyeye oturdu. Koridora bakan, pleksiglastan bir pencere ve odanın karşılıklı iki köşesinde iki güvenlik kamerası vardı. Klimaya rağmen avuçları terleyen Maura bekledi. Bakışlarını kaldırıp Amalthea’nın pencerenin ardından ona bakan koyu renk, boş gözlerini gördüğünde irkildi.

Gardiyan Amalthea’yı odaya getirip sandalyeye oturttu. “Bugün pek konuşkan değil. Size bir şey söyleyip söylemeyeceğini bilmiyorum, ama işte geldi.” Gardiyan eğilip çelik bir kelepçeyi Amalthea’nın ayak bileğine sabitledi ve diğer ucunu masanın ayağına geçirdi.

“Bu gerçekten gerekli mi?” diye sordu Maura.

“Kurallar böyle; sizin güvenliğiniz için.” Gardiyan doğruldu. “İşiniz bittiğinde burada, duvardaki düğmeye basın. Onu almaya geliriz.” Amalthea’nın omzuna dokundu. “Şimdi hanımefendiyle konuşacaksın, tamam mı tatlım? Seni görmek için uzaktan geldi.” Maura’ya bakışlarıyla iyi şanslar diledikten sonra çıkıp kapıyı ardından kilitledi.

Bir an geçti.

“Geçen hafta seni ziyarete gelmiştim” dedi Maura. “Hatırlıyor musun?”

Amalthea sandalyesinde iyice kamburunu çıkardı; gözleri masaya çevrilmişti.

“Ben gitmek üzereyken bana bir şey söyledin. Artık sen de öleceksin dedin. Bununla ne kastediyordun?”

Sessizlik.

“Beni uyarıyordun, değil mi? Seni rahat bırakmamı söylüyordun. Geçmişini kurcalamamı istemiyordun.”

Yine sessizlik.

“Kimse bizi dinlemiyor Amalthea. Bu odada sadece sen ve ben varız.” Maura ses kaydedicisi ya da not defteri olmadığını göstermek için ellerini masanın üstüne koydu. “Ben polis değilim. Hukukçu da değilim. Bana istediğin her şeyi söyleyebilirsin ve bizi kimse duymayacak.” Daha da yaklaşıp yavaşça ekledi: “Söylediğim her şeyi anlayabildiğini biliyorum. Bu yüzden, bana bak. Bu oyundan sıkıldım.”

Amalthea başını kaldırmasa da, kollarındaki ani gerginlik ve kasların hareketini gözden kaçırmak olanaksızdı. Beni dinliyor. Bundan sonra ne söyleyeceğimi duymak için bekliyor.

“Bu bir tehditti, değil mi? Bana öleceğimi söylerken uzak durmamı, yoksa sonumun Anna gibi olacağını söylüyordun, değil mi? Sadece psikotik bir sayıklama olduğunu düşünmüştüm, ama sen ciddiydin. Onu koruyorsun, değil mi? Canavar’ı koruyorsun.”

Amalthea yavaş yavaş başını kaldırdı. Karanlık gözler Maura’nın gözlerine öylesine soğuk ve boş baktı ki, tüyleri ürperen Maura geri çekildi.

“Onu biliyoruz” dedi Maura. “İkinizi de biliyoruz.”

“Ne biliyorsunuz?”

Maura onun konuşmasını beklemiyordu. Bu soru o kadar yumuşak bir fısıltı halinde sorulmuştu ki, Maura bunu gerçekten duyup duymadığını merak etti. Yutkundu. O gözlerin karanlık boşluğundan sarsılmış halde derin bir nefes aldı. Burada delilik yoktu; sadece boşluk vardı.

“Senin aklın, en az benimki kadar yerinde” dedi Maura. “Ama kimsenin bunu bilmesine cesaret edemiyorsun. Şizofren maskesinin arkasına saklanmak çok daha kolay. Psikotiği oynamak daha kolay, çünkü insanlar delileri hep rahat bırakır. Seni sorgulamakla uğraşmazlar. Daha derine inmezler, çünkü zaten hepsinin deli saçması olacağına inanırlar. Ve artık sana ilaç vermeye bile gerek duymuyorlar, çünkü ilaçların yan etkilerini oynamakta da çok iyisin.” Maura kendini o boşluğun derinliklerine bakmaya zorladı. “Canavar’ın gerçek olduğunu bilmiyorlar. Ama sen biliyorsun. Onun nerede olduğunu biliyorsun.”

Amalthea hiç kıpırdamadan oturdu, ama yüzüne bir gerginlik ifadesi yayılmıştı. Ağzının etrafındaki kaslar gerilmiş, boğazına doğru inen kordonlar gibi belirginleşmişti.

“Tek seçeneğin buydu, öyle değil mi? Deli olduğunu söylemek. Kanıtları reddedemezdin; lastik demirindeki kan, çalıntı cüzdanlar. Ama onları psikotik olduğuna ikna edersen, belki de seni araştırmaktan vazgeçerlerdi. Belki diğer kurbanlarınızı asla bulamazlardı. Florida ve Virginia’da öldürdüğünüz kadınları. Teksas ve Arkansas’ta. O eyaletlerde idam cezası var.” Maura daha da öne eğildi. “Neden onu ele vermiyorsun Amalthea? Baksana, o senin suçu üstlenmene izin verdi. O hâlâ dışarıda, öldürüyor. Aynı yerlere, av bölgelerine sensiz gidiyor. Natick’te bir kadın daha kaçırdı. Onu durdurabilirsin Amalthea. Buna bir son verebilirsin.”

Amalthea nefesini tutmuş, bekliyor gibi görünüyordu.

“Şu haline bak; hapishanede oturuyorsun.” Maura güldü “Eziğin tekisin. Elijah dışarıda özgürken, sen neden buradasın?”

Amalthea gözlerini kırptı. Bir anda, kaslarındaki bütün gerginlik yok oldu.

“Konuş benimle” diye ısrar etti Maura. “Bu odada başka kimse yok. Sadece sen ve ben varız.”

Diğer kadının bakışları köşelere monte edilmiş kameralardan birine yöneldi.

“Evet, bizi görebiliyorlar” dedi Maura. “Ama bizi duyamıyorlar.”

Amalthea, “Herkes bizi duyabiliyor” diye fısıldadı. Bakışlarını Maura’ya odakladı. Dipsiz gözlerde artık soğuk ve kontrollü bir bakış vardı. Bu gözler, korkutucu derecede bilinçli görünüyordu; sanki bir anda yeni bir yaratık belirmiş, o gözlerden dışarı bakıyordu. “Buraya neden geldin?”

“Bilmek istiyorum. Kız kardeşimi Elijah mı öldürdü?”

Uzun bir sessizlik. Tuhaf biçimde, o gözlerde bir keyif pırıltısı vardı. “Neden öldürsün ki?”

“Anna’nın neden öldürüldüğünü biliyorsun. Değil mi?”

“Bana neden cevabını bildiğim bir soru sormuyorsun? Bana sormaya geldiğin asıl soruyu.” Amalthea’nın sesi alçak ve yakındı. “Bu mesele seninle ilgili, değil mi Maura? Bilmek istediğin şey ne?”

Maura kalbi gümbür gümbür atarak ona baktı. Tek bir soru, bir ağrı gibi boğazında şekilleniyordu. “Bana şunu söylemeni istiyorum...”

“Evet?” Bu sadece bir mırıltı, sanki Maura’nın kafasının içindeki bir sesti.

“Gerçek annem kimdi?”

Amalthea’nın dudaklarından bir gülümseme geçti. “Yani benzerliği göremiyor musun?”

“Bana gerçeği söyle.”

“Bana bak. Sonra aynaya bak. Gerçek orada.”

“Benim sana benzeyen tek bir parçam bile yok.”

“Ama ben kendi parçalarımı sende görebiliyorum.”

Maura, bunu yapabilmesine şaşırarak bir kahkaha attı. “Buraya neden geldiğimi bilmiyorum. Bu ziyaret sadece zaman kaybı.” Sandalyesini geriye itip ayağa kalkmaya yeltendi.

“Ölülerle çalışmayı seviyor musun, Maura?”

Bu soruyla sarsılan Maura sandalyesinden kalkarken yarı yolda durdu.

“İşin bu, öyle değil mi?” dedi Amalthea. “Onları kesip açıyorsun. Organlarını çıkartıyorsun. Kalplerini dilimliyorsun. Bunu neden yapıyorsun?”

“İşim bunu gerektiriyor.”

“Neden bu işi seçtin?”

“Buraya kendim hakkında konuşmaya gelmedim.”

“Evet bunun için geldin. Mesele tamamen seninle ilgili. Gerçekten kim olduğunla.”

Maura yavaşça tekrar sandalyeye oturdu. “Bunu neden bana sen söylemiyorsun?”

“Karınları kesip açıyorsun. Ellerini kanlarına daldırıyorsun. Neden birbirimizden farklı olduğumuzu düşünüyorsun?” Kadın o kadar fark ettirmeden ilerlemişti ki, Maura aniden Amalthea’nın ona ne kadar yakın olduğunu gördüğünde irkildi. “Aynaya bak. Beni göreceksin.”

“Biz aynı tür bile değiliz.”

“Buna inanmak istiyorsan, fikrini ben mi değiştireceğim?” Amalthea hiç kıpırdamadan Maura’ya baktı. “Tabii, bir de DNA testi var.”

Maura’nın nefesi kesildi. Blöf yapıyor diye düşündü. Amalthea, bunu isteyip istemeyeceğimi görmek için bekliyor. Gerçeği bilmek isteyip istemediğimi. DNA yalan söylemez. Tek bir tükürük örneğiyle cevabımı alabilirim. En büyük korkularımın gerçek olduğunu öğrenebilirim.

“Beni nerede bulacağını biliyorsun” dedi Amalthea. “Gerçeği öğrenmeye hazır olduğunda tekrar gel.” Ayağa kalktığında ayak bileğindeki kelepçe masanın bacağına çarparak şangırdadı. Bu, gardiyana gitmek istediğini göstermek için verdiği işaretti.

“Eğer annem sensen” dedi Maura, “bana babamın kim olduğunu söyle.”

Amalthea yine dudaklarında o gülümsemeyle ona baktı. “Tahmin etmedin mi?”

Kapı açıldı, gardiyan başını içeri uzattı. “Burada her şey yolunda mı?”

Dönüşüm göz kamaştırıcıydı. Bir saniye önce, Amalthea Maura’ya soğuk ve hesaplı gözlerle bakıyordu. Şimdi o yaratık ortadan kaybolmuş; yerini, kendini kurtaramadığı için çılgına dönmüş gibi ayak bileğindeki kelepçeyi çekiştiren bir sersem kadın kabuğuna dönüşmüştü. “Gid...” diye mırıldandı. “Gid...Gidelim.”

“Tamam tatlım, elbette gideceğiz.” Gardiyan Maura’ya baktı. “Sanırım onunla işiniz bitti?”

“Şimdilik” dedi Maura.

* * *

Rizzoli Charles Cassell’in ziyaretini beklemiyordu, bu yüzden danışmadaki memur Doktor Cassell’in onu lobide beklediğini söylemek için aradığında şaşırdı. Asansörden inip Doktor Cassell’i gördüğünde, doktorun görüntüsündeki değişim onu şok etti. Sadece bir haftada on yıl yaşlanmış gibi görünüyordu. Kilo verdiği çok belliydi; yüzü de sıska ve renksizdi. Pahalı bir terzinin diktiğine şüphe olmayan takım elbise ceketi biçimsizce çökük omuzlarından yere sarkıyormuş gibi görünüyordu.

“Sizinle konuşmalıyım” dedi Cassell. “Neler olduğunu öğrenmem gerekiyor.”

Rizzoli danışma memuruna başıyla işaret etti. “Onu yukarı götüreceğim.”

Asansöre binerlerken Cassell Rizzoli’yle “Kimse bana hiçbir şey söylemiyor” dedi.

“Elbette, bunun bir soruşturma sırasında standart prosedür olduğunu biliyorsunuzdur. “

“Beni bir şeyle suçlayacak mısınız? Dedektif Ballard bunun an meselesi olduğunu söylüyor.”

Rizzoli ona baktı. “Bunu size ne zaman söyledi?”

“Ondan ne zaman haber alsam bunu söylüyor. Stratejiniz bu mu dedektif? Beni korkutup sindirerek bir anlaşmaya razı etmek mi?”

Rizzoli hiçbir şey söylemedi. Ballard’ın durmadan Cassell’e telefon ettiğinden haberdar değildi.

Asansörden indiklerinde Rizzoli onu görüşme odasına götürdü; odada, yüz yüze bir masanın kenarına oturdular.

“Bana söyleyeceğiniz yeni bir şey var mı?” diye sordu Rizzoli. “Çünkü yoksa, bu görüşmenin de bir anlamı yok.”

“Onu ben öldürmedim.”

“Bunu daha önce de söylediniz.”

“İlk söylediğimde beni duyduğunuzu sanmıyorum.”

“Bana söylemek istediğiniz başka bir şey var mı?”

“Havayolu kayıtlarımı kontrol ettiniz, değil mi? Size bu bilgiyi vermiştim.”

“Northwest Havayolları, o uçuşta olduğunuzu doğruladı. Ama Anna’nın öldürüldüğü gece için hâlâ bir görgü tanığınız yok.”

“Peki acaba, posta kutusuna ölü kuş konulması olayı sırasında nerede olduğumu araştırmaya zahmet ettiniz mi? Şehirde olmadığımı biliyorum. Sekreterim bunu size söyleyebilir.”

“Yine de, bunun sizin suçsuzluğunuzu kanıtlamadığını anlamalısınız. Bir kuşun boynunu kırıp Anna’nın posta kutusuna koyması için birini tutmuş olabilirsiniz.”

“Yaptığım şeyleri kendi isteğimle itiraf ediyorum. Evet, onu takip ettim. Evinin önünden belki beş, altı kez geçtim. Ve evet, o gece ona vurdum ve bununla gurur duymuyorum. Ama ona asla ölüm tehdidi yollamadım. Kuş filan da öldürmedim.”

“Buraya sadece bunları söylemeye mi geldiniz? Çünkü söyleyecekleriniz bu kadarsa…” Rizzoli ayağa kalkmaya başladı.

Cassell onu çok şaşırtarak uzanıp kolunu tuttu; tutuşu öyle sertti ki Rizzoli içgüdüsel olarak kendini korumaya geçti. Cassell’in kolunu tutup geriye doğru kıvırdı.

Cassell acıyla inleyip yerine oturdu; çok şaşırmış görünüyordu.

“Kolunu kırmamı ister misin?” dedi Rizzoli. “O numarayı bir daha yapmayı dene.”

“Üzgünüm” diye mırıldandı Cassell, acı dolu gözlerle Rizzoli’ye bakarken. Bu konuşma sırasında biriktirdiği tüm öfke aniden yok olmuş gibi görünüyordu. “Tanrım, üzgünüm...”

Rizzoli, Cassell’in sandalyesinde kamburunu çıkartarak oturuşunu izlerken adamın üzüntüsü gerçek diye düşündü.

“Sadece, neler olduğunu bilmem gerekiyor” dedi Cassell. “Bir şeyler yaptığınızı bilmem gerekiyor.”

“Ben işimi yapıyorum Doktor Cassell.”

“Yaptığınız tek şey beni sorgulamak.”

“Bu doğru değil. Bu, çok geniş kapsamlı bir soruşturma.”

“Ballard’ın söylediğine göre...”

“Bu konudaki yetkili kişi Dedektif Ballard değil, benim. Ve inanın bana, olası bütün ihtimalleri inceliyorum.”

Cassell başını salladı. Derin bir nefes alıp dikleşti. “İşte duymak istediğim şey buydu; elinizden gelen her şeyi yaptığınız. Hiçbir şeyi gözden kaçırmadığınız. Hakkımda ne düşünürseniz düşünün Tanrı şahidimdir ki Anna’yı sevdim.” Elini saçlarının arasından geçirdi. “Terk edilmek berbat bir şey.”

“Evet, öyle.”

“Birini sevdiğinde, onu yanında tutmak istemek doğaldır. Çılgınca şeyler yaparsın, umutsuz şeyler...”

“Cinayet bile işler misin?”

“Onu ben öldürmedim.” Gözlerini Rizzoli’ye çevirdi. “Ama evet. Onun için öldürürdüm.”

Rizzoli’nin cep telefonu çaldı. Ayağa kalktı. “Pardon” deyip odadan çıktı. Telefon eden Frost’tu. “Gözetleme aracı az önce Van Gates’in evinin önünde beyaz bir kamyonet gördü” dedi. “Kamyonet, on beş dakika kadar önce evin önünden geçti, ama durmadı. Sürücünün bizim çocukları fark etmiş olma ihtimali de var, bu yüzden evden biraz uzaklaştılar.”

“Neden onun aradığımız kamyonet olduğunu düşündünüz?”

“Plakası çalıntıydı.”

“Ne?”

“Plakayı görmüşler. Plaka üç hafta kadar önce, Pittsfield’daki bir Dodge karavandan sökülmüş.”

Rizzoli, Pittsfield diye düşündü. Albany eyalet sınırının hemen ardında.

Geçen ay orada bir kadın kaybolmuştu.

Ahizeyi kulağına bastırarak öylece durdu; nabzı deli gibi atmaya başlamıştı. “Kamyonet, şu an nerede?”

“Ekibimiz yerinde kalıp onu takip etmemiş. Plakalar doğrulandığında kamyonet uzaklaşmış. Henüz dönmedi.”

“O arabayı değiştirip bir paralel sokağa koyalım. Evi izlemek için ikinci bir ekip çağırın. Kamyonet tekrar geçerse, dönüşümlü takip yapabiliriz. Sırayla, iki araba.”

“Tamam, şimdi ben de oraya gidiyorum.”

Rizzoli telefonu kapattı. Charles Cassell’in hâlâ, başı öne eğik halde oturduğu masayla sorgu odasına bakmak için döndü. Baktığım şey sevgi mi, yoksa takıntı mı diye düşündü.

Bazen aradaki farkı anlamak zordu.

28

Rizzoli, Dedham Yolu boyunca ilerlerken gün ışığı azalıyordu. Frost’un arabasını görüp arkasına park etti. Arabasından inip, diğer arabanın yolcu koltuğuna oturdu.

“Evet” dedi. “Neler oluyor?”

“Hiçbir şey olmuyor.”

“Kahretsin. Bir saati geçti. Acaba onu korkutup kaçırdık mı?”

“O kamyonetin Lank olmama ihtimali de hâlâ var.”

“Beyaz kamyonet, Pittsfield’dan çalınmış plaka...”

“Etrafta uzun süre kalmadı. Ve geri gelmedi.”

“Van Gates en son ne zaman evinden çıktı?”

“Öğlen civarı karısıyla birlikte markete, alışverişe gittiler. O zamandan beri evdeler.”

“Önlerinden geçelim. Bir bakmak istiyorum.”

Frost, Rizzoli’nin Sprague Sokağı’ndaki eve iyice bakabileceği yavaş hızla sokakta ilerledi. Bloğun diğer yanındaki gözetleme ekibinin önünden geçip köşeyi döndüler ve park ettiler.

Rizzoli, “Evde olduklarından emin misin?” dedi.

“Ekip ikisinin de öğlenden beri evden çıktığını görmedi.”

“Bence bu ev fazla karanlık görünüyor.”

Akşamın karanlığı çökerken birkaç dakika orada oturdular. Rizzoli’nin huzursuzluğu artıyordu. Işıklar açılmamıştı. Karı koca, ikisi de uyuyor muydu? Gözetleme ekibi onları görmeden evden çıkmışlar mıydı?

O kamyonetin bu mahallede ne işi vardı?

Rizzoli Frost’a baktı. “Bu kadarı yeter. Daha fazla beklemeyeceğim. Onları ziyaret edelim.”

Frost bir daire çizerek evin arkasına geçti ve park etti. Zili çalıp kapıyı vurdular. Cevap veren olmadı. Rizzoli verandadan indi, yürüyüş yolunda biraz geri gitti ve bakışlarını kaldırıp fallik beyaz sütunlu çiftlik evinin cephesine baktı. Üst katta da yanan ışık yoktu. “Kamyonet” diye düşündü. “Buraya gelmesinin bir sebebi vardı.”

Frost, “Ne düşünüyorsun?” dedi.

Rizzoli kalbinin hızla atmaya başladığını, tüylerinin huzursuzlukla diken diken olduğunu hissedebiliyordu. Rizzoli başını ileri doğru uzattığında, Frost mesajı aldı: Arkadan dolaşacağız.

Rizzoli daire çizerek yan bahçeye geçip bir kapıyı savurarak açtı. Gördüğü şey sadece etrafı bir çitle çevrili, dar, tuğladan bir yürüyüş yolu oldu. Bahçe düzenlemesi için yer yoktu; hatta orada duran iki çöp kutusu yerlerine zorlukla sığmıştı. Rizzoli kapıdan geçti. Arama izinleri yoktu ama burada ters giden bir şeyler vardı; Rizzoli’nin, bir zamanlar Warren Hoyt’un bıçağıyla yaralanmış ellerinin karıncalanıyordu. Bir canavar insanın bedeni ve içgüdüleri üzerinde iz bırakıyordu. Bundan sonra etrafta bir canavar olduğunda bunu fark ediyordun.

Rizzoli hemen arkasındaki Frost’la karanlık pencerelerin ve sıcak havayı serin tenine üfleyen merkezi ısıtma sisteminin önünden geçti. Sessiz ol. Sessiz ol. O an yaptıkları şey haneye tecavüzdü ama Rizzoli’nin istediği tek şey pencerelerden ve arka kapıdan içeri şöyle bir göz atmaktı.

Köşeyi döndüğünde karşısında, etrafı çitle çevrili küçük bahçeyi buldu. Arka kapı açıktı. Bahçede kapıya doğru ilerledi ve ardında uzanan arka sokağa baktı. Orada kimse yoktu. Eve doğru ilerlemeye başladı ve arka kapının aralık olduğunu fark ettiğinde eve çok yaklaşmıştı.

Frost’la bakıştılar. İkisi de silahlarını çıkardı. Bu o kadar hızlı ve otomatik bir hareketti ki Rizzoli kendi silahını çektiğini hatırlamıyordu bile. Frost arka kapıyı ittiğinde kapı savrularak açıldı ve mutfak döşemelerini görmelerini sağladı.

Ve kanı.

Frost içeri girip elektrik düğmesini açtı. Mutfak ışıkları yandı. Duvarlarda ve tezgâhtaki kan aniden gözlerinin önünde belirdi; bu o kadar büyük bir karmaşaydı ki Rizzoli biri onu itmiş gibi geriye doğru sendeledi. Karnındaki bebek ani bir uyarı tekmesi attı.

Frost mutfaktan çıkıp koridora girdi. Ama kıpkırmızı bir kan gölünde süzülüyormuş gibi görünen, gözleri camlaşmış Terence Van Gates’i görünce olduğu yerde kaldı. Kan daha kurumamış bile.

Frost’un, “Rizzoli!” diye bağırdığını duydu. “Karısı hâlâ yaşıyor!”

Rizzoli koca göbeğiyle beceriksizce mutfaktan çıkarken neredeyse ayağı kayıyordu. Koridor da, bu korkunç sahnenin devamı gibiydi. Kesilen arterden fışkıran kan izi ve bir sürü damlacık bütün duvara yayılmıştı. Oturma odasına kadar izleri takip etti; Frost çömelmiş, bir elini Bonnie Van Gates’in boynuna bastırırken bir yandan da bağırarak telsizden ambulans çağırıyordu. Parmaklarının arasından kan sızıyordu.

Rizzoli yere düşmüş kadının yanına diz çöktü. Bonnie’nin gözleri kocaman açılıp dehşetle kaymıştı; sanki hemen üzerinde bekleyen ve onu karşılamaya hazırlanan ölümü görebiliyordu.

“Durduramıyorum!” dedi Frost, kan parmaklarından süzülmeye devam ederken.

Rizzoli koltuğun kolundaki koruyucu örtülerden birini alıp onu önce avucunun içinde buruşturdu. Bonnie’nin boynuna geçici bir engel oluşturmak için öne eğildi. Frost elini çekerken, Rizzoli yarayı tutmadan hemen önce kanın kalp atışıyla dışarı fışkırmasına engel olamadı. Buruşturulmuş kumaş hemen kanla doldu.

“Elleri de kanıyor!” dedi Frost.

Aşağı baktığında Rizzoli Bonnie’nin kesilmiş avucundan da sürekli bir kan akıntısı olduğunu gördü. Hepsini durduramayız.

“Ambulans?” diye sordu.

“Yolda.”

Bonnie’nin eli havaya kalkıp Rizzoli’nin koluna yapıştı.

“Sakin ol! Kıpırdama!”

İki kolunu da havaya kaldıran Bonnie ona saldıran kişiye pençeler atan, panik halindeki bir hayvan gibi çırpınıyordu.

“Kıpırdamasına izin verme Frost!”

“Tanrım, kadın çok güçlü.”

“Bonnie, kes şunu! Sana yardım etmeye çalışıyoruz!”

Kan bir kez daha fışkırınca Rizzoli hâkimiyetini kaybetti. Yüzüne bir sıcaklık yayıldı ve kanın tadını aldı. Kanın bakır kokulu ısısı midesinin bulanmasına sebep oldu. Bonnie, bacakları pistonlar gibi bir ileri, bir geri hareket ederek yan döndü.

“Nöbet geçiriyor!” dedi Frost.

Rizzoli Bonnie’nin yanağını halıya bastırıp kumaşı tekrar yaraya kapattı. Artık her yer kan içindeydi; Frost’un gömleğine yayılmış, kaygan derinin üstüne uyguladığı baskıyı sürdürmeye çalışan Rizzoli’nin ceketini ıslatmıştı. Çok fazla kan vardı. Bir insan ne kadar kan kaybedebilirdi?

Evin içinde ayak sesleri duyuldu. Bu, sokağın karşısına park etmiş olan gözetleme ekibiydi. İki adam hızla odaya girerken Rizzoli bakışlarını kaldırmadı bile. Frost bağırarak onlara Bonnie’yi sabit tutmalarını söyledi. Ama artık buna pek gerek kalmamıştı; nöbet artık acı dolu titremelere dönüşmüştü.

“Nefes almıyor” dedi Rizzoli.

“Onu sırtüstü yatırın! Haydi, haydi.”

Frost ağzını Bonnie’nin ağzının üstüne kapatıp üfledi.

Doğrulduğunda dudakları kan içindeydi.

“Nabız yok!”

Polislerden biri ellerini Bonnie’nin göğsüne yerleştirip baskı uygulamaya başladı. Bir, iki; avuçları Bonnie’nin Hollywood tipi dekoltesinin içine gömülmüştü. Uyguladığı her baskıyla, yaradan çok az kan sızıntısı oluyordu. Bonnie’nin damarlarında dolaşan, hayati organları besleyen çok az kan kalmıştı. Kuru bir kuyudan su çekmeye çalışıyorlardı.

Ambulans ekibi tüpleri, monitörleri ve serum torbalarıyla geldi. Rizzoli onlara yer açmak için geri çekildiğinde aniden başının döndüğünü hissedip oturmak zorunda kaldı. Sandalyeye oturup başını öne eğdi. Beyaz kumaşın üzerine oturduğunu, onu muhtemelen kanlı giysileriyle lekelediğini fark etti. Tekrar başını kaldırdığında Bonnie’ye solunum tüpü yutturduklarını gördü. Bluzu yırtılarak açılmış, iç çamaşırı kesilmişti. Göğsünde bir sürü EKG kablosu vardı. Daha bir hafta önce Rizzoli dar, pembe bluzu ve ince topuklu sandaletleriyle bu kadının aptal, plastik bir Barbie bebeğe benzediğini düşünmüştü. Şimdi gerçekten de plastik gibi görünüyordu; eti kendini bırakmıştı; gözlerinde ruhun en ufak bir ışıltısı bile yoktu. Rizzoli Bonnie’nin birkaç metre uzağa uçmuş sandaletlerinden birini görüp o olmayacak ayakkabılarla kaçmayı deneyip denemediğini düşündü. Etrafa kanlar saçarak o yüksek topukluların üzerinde sendeleyişini, topukların çıkardığı sesleri hayal etti. Sağlık memurları Bonnie’yi sedyeyle dışarı çıkardıktan sonra bile Rizzoli o işe yaramaz sandalete bakıyordu.

“Kurtulamayacak” dedi Frost.

“Biliyorum.” Rizzoli ona baktı. “Senin ağzında kan var.”

“Aynada kendine bakmalısın. İkimiz de epey kana maruz kaldık.”

Rizzoli kanı ve içinde taşıyabileceği bir sürü korkunç şeyi düşündü. AIDS. Hepatit. Söyleyebildiği tek şey, “Oldukça sağlıklı görünüyordu” oldu.

“Yine de...” dedi Frost. “Hamile olduğunu da göz önünde bulundurursak...”

Rizzoli’nin burada, ölü bir kadının kanına bulanmış halde ne işi vardı? Evde, televizyonun karşısında olmalıydım diye düşündü. Şişmiş ayaklarımı havaya kaldırıyor olmalıydım. Bir annenin hayatı böyle olmamalı. Kimsenin hayatı böyle olmamalı.

Zorlanarak sandalyeden kalkmaya çalıştı. Frost ona elini uzattı ve Rizzoli ilk kez, onun elini tutup kendisini ayağa kaldırmasına izin verdi. Bazen, diye düşündü, sana uzanan yardım elini kabul etmelisin. Bazen her şeyi tek başına yapamayacağını kabul etmelisin. Bluzu kaskatı kesilmişti; elleri kahverengi lekelerle kaplıydı. Olay yeri ekibi az sonra orada olurdu; onu basın takip ederdi. Lanet olası basın, her zaman gelirdi.

Temizlenip çalışmaya başlamanın zamanı gelmişti.

Maura arabasından inip kameralar ve uzatılan mikrofonlardan oluşan kafa karıştırıcı bir saldırıyla karşılaştı. Polis arabalarının mavi beyaz ışıkları polis şeridinin hemen dışında toplanmış bir izleyici grubunu aydınlatıyordu. Maura tereddüt etmedi; hızlı adımlarla eve doğru yürüyüp olay yerinde nöbet tutan polise başıyla selam verirken medyaya yaklaşma şansı tanımadı.

Polis memuru Maura’nın selamına şaşkın bir bakışla karşılık verdi. “Ah. Doktor Costas da geldi.”

Maura, “Ben de geldim” deyip polis şeridinin altından geçti.

“Doktor Isles?”

“Doktor Costas içeride mi?”

“Evet, ama...”

Maura, polis memurunun onu durdurmayacağını bilerek yürümeye devam etti. Sahip olduğu otoriter hava, çok az polis memurunun sorgulamaya cesaret edebileceği bir şeydi. İşin içinde kan olduğunda gerekli aksesuvarlar olan eldiven ve galoşları takmak için ön kapıda durdu. İçeri girdiğinde, suç mahalli teknisyenleri ona bakmak için başlarını kaldırmadı bile. Hepsi onu tanıyordu; buradaki varlığını sorgulamaları için bir sebep yoktu. Engellenmeden, evin girişinden oturma odasına kadar yürüyüp kan lekeli halıyı ve ambulans ekibinden kalan tıbbi malzeme artıklarını gördü. Yerde şırıngalar, yırtılmış paketler ve kirli gazlı bezler vardı. Ceset yoktu.

Duvarlarında yaşanan şiddetin izini bıraktığı koridor boyunca ilerledi. Bir yanda, arterdeki kesiğin sebep olduğu sıçrama vardı. Diğer duvardaki izler daha belirsizdi; sadece saldırganın bıçağından sıçrayan kan damlacıkları vardı.

“Doktor?” Rizzoli koridorun diğer ucunda duruyordu.

“Beni neden aramadın?” dedi Maura.

“Bununla Costas ilgileniyor.”

“Ben de öyle duydum.”

“Burada olmana gerek yok.”

“Bana söyleyebilirdin Jane. Bana haber verebilirdin.”

“Bu senin işin değil.”

“Bu mesele kız kardeşimle ilgili. Beni ilgilendiriyor.”

“İşte tam da bu yüzden, bu dava senin değil.” Rizzoli kararlı bakışlarla ona doğru ilerledi. “Bunu sana söylememe gerek yok. Bunu zaten biliyorsun.”

“Bu davanın adli tabibi olmak istemiyorum. Alındığım şey, beni gelişmelerden haberdar etmemen.”

“Buna fırsatım olmadı, tamam mı?”

“Bahanen bu mu?”

“Ama gerçek bu!” Rizzoli eliyle duvarlardaki kan lekelerini gösterdi. “Burada iki kurbanımız vardı. Akşam yemeği yemedim. Saçlarımdaki kanı bile yıkamadım. Tanrı aşkına, işemeye bile fırsatım olmadı.” Arkasını döndü. “Kendimi sana açıklamak yerine, daha iyi şeyler yapabilirim.”

“Jane.”

“Evine dön doktor. İşimi yapmama izin ver.”

“Jane! Üzgünüm. Bunları söylememeliydim.”

Rizzoli ona bakmak için tekrar döndüğünde, Maura o ana kadar farkına varamadığı şeyi gördü. Rizzoli’nin gözleri boş bakıyordu; omuzları çökmüştü. Ayakta duracak hali yok.

“Ben de üzgünüm.” Rizzoli kanla lekelenmiş duvara baktı. “Onu şu kadarcık farkla kaçırdık” dedi, baş ve işaretparmaklarını birbirine yaklaştırarak.

“Sokakta evi gözetleyen bir ekibimiz vardı. Arabayı nasıl fark ettiğini bilmiyorum ama evin önünde durmadan geçip, bunun yerine arka kapıdan girmiş olmalı.” Başını salladı. “Bir şekilde biliyordu. Onu aradığımızı biliyordu. Van Gates bu yüzden sorundu...”

“Amalthea onu uyardı...”

“Kim?”

“Amalthea. O uyarmış olmalı. Bir telefon, bir mektup. Gardiyanlardan biriyle dışarı ulaştırdığı bir şey. Ortağını koruyor.”

“Sence bunu yapabilecek kadar mantıklı düşünüyor mu?”

“Evet, düşünüyor.” Maura tereddüt etti. “Bugün onu ziyarete gittim.”

“Bunu bana ne zaman söyleyecektin?”

“O kadın hakkımdaki sırları biliyor. Cevapları onda.”

“Yapma lütfen, kadın gaipten sesler duyuyor.”

“Hayır, duymuyor. Bugün, aklının tamamen başında olduğuna ve ne yaptığının çok farkında olduğuna kesinlikle ikna oldum. Ortağını koruyor Jane. Onu asla ele vermeyecek.”

Rizzoli bir an için ona sessizce baktı. “Belki de gelip bunu görmen daha iyi olur. Neyle karşı karşıya olduğumuzu bilmen gerekiyor.”

Maura Rizzoli’nin peşinden mutfağa gitti ve odada gördüğü kıyım karşısında, eşikte donakaldı. Meslektaşı Doktor Costas cesedin üzerine eğilmişti. Yüzünde şaşkınlığını gizleyemeyen bir ifadeyle Maura’ya baktı.

“Bu davada senin de olacağını bilmiyordum” dedi.

“Yokum. Sadece, bunu görmem gerekiyor...” Terence Van Gates’e bakıp güçlükle yutkundu.

Costas ayağa kalktı. “Bu çok hızlı olmuş. Savunma yarası yok; kurbanın karşılık vermeye şansı olduğuna dair hiçbir belirti yok. Kulaktan kulağa, tek bir kesik. Arkadan yaklaşmış. Kesik sol tarafta, daha yüksekte başlıyor, trakeyi geçiyor ve sağ tarafta, biraz aşağıda bitiyor.”

“Saldırgan sağ elini kullanıyormuş.”

“Ve çok güçlüymüş.” Costas diz çöküp başı nazikçe geriye doğru esnetince parlak bir kıkırdak katmanı ortaya çıktı. “Burası, omurgaya kadar kesilmiş.” Serbest bıraktığı baş öne doğru düştü; kesiğin uçları tekrar üst üste bindi.

“Bir infaz” diye mırıldandı Maura.

“Muhtemelen.”

“İkinci kurban oturma odasında...”

“Karısı. Bir saat önce acil serviste öldü.”

“Ama o infaz, o kadar etkili değildi” dedi Rizzoli. “Katilin önce adamı öldürdüğünü düşünüyoruz. Belki de Van Gates bu ziyareti bekliyordu. Belki de, iş konuşacaklarını düşünerek, onu mutfağına kendisi aldı. Ama saldırıyı beklemiyordu. Savunma yarası yoktu; boğuşma izi yoktu. Van Gates katile sırtını dönmüş ve bir kuzu gibi katledilmiş.”

“Peki ya karısı?”

“Bonny’ninki farklı bir hikâye.” Rizzoli Van Gates’e, yaşlanmakta olan bir adamın boşuna çabalarının göstergesi olan, ekilmiş ve boyanmış saç tutamlarına baktı. “Bence Bonnie, olayın hemen üzerine geldi. Mutfağa gelip kanı gördü. Kocasının, neredeyse kafası kopmuş halde burada, yerde yattığını gördü. Katil de elinde bıçağıyla hâlâ oradaydı. Havalandırma çalışıyordu ve tüm pencereler kapalıydı. Yalıtım için çift katlı yapılmışlardı. Ekibimiz sokağın sonuna park ettiği için çığlıkları duyamadı. Tabii Bonnie çığlık atmayı başardıysa.”

Rizzoli dönüp koridora açılan kapıya baktı. Ölü kadının orada durduğunu görmüş gibi duraksadı.

“Katilin ona doğru geldiğini gördü. Ama kocasının aksine, o katille savaştı. Bıçak ona doğru yaklaşırken yapabileceği tek şey onu eliyle yakalamaktı. Bıçak avucunu kesti; derisini, tendonlarını, kemiğe kadar her şeyi. Kesik o kadar derin ki arter zarar görmüş.”

Rizzoli kapıda durup ilerideki koridoru işaret etti. “Elinden kanlar saçarak bu tarafa doğru koştu. Katil hemen arkasındaydı; onu oturma odasında köşeye sıkıştırdı. O zaman bile Bonnie savaşıyordu; kollarıyla bıçağı engellemeye çalıştı. Ama katil boğazına son bir kesik attı. Bu kocasının boynundaki kadar derin bir kesik değildi, ama yeterince derindi.” Rizzoli Maura’ya baktı. “Onu bulduğumuzda yaşıyordu. Kıl payı kaçırdık.”

Maura yerdeki Terence Van Gates’e baktı, dolaba doğru yaslandı. İki kuzenin zehirli bağlarını kurdukları, ormandaki küçük kulübeyi düşündü. Bugün hâlâ devam eden bir bağ.

“Ziyarete gittiğin ilk gün Amalthea’nın sana ne dediğini hatırlıyor musun?” dedi Rizzoli.

Maura başını salladı. Şimdi sen de öleceksin.

“İkimiz de bunun psikotik bir saçmalama olduğunu düşünmüştük” dedi Rizzoli. Bakışlarını yere, Van Gates’e indirdi. “Artık, bunun bir uyarı olduğu açıkça anlaşılıyor. Hatta bir tehdit.”

“Neden? Ben, senin bildiğinden fazlasını bilmiyorum.”

“Belki de sebebi senin kim olduğundur doktor. Sen Amalthea’nın kızısın.”

Buz gibi bir rüzgâr, Maura’nın omurgası boyunca tırmandı. “Babam” dedi yumuşak bir sesle. “Gerçekten onun kızıysam, babam kim?”

Rizzoli, Elijah Lank’in ismini söylemedi; buna gerek yoktu.

“Sen, onların ortaklığının yaşayan kanıtısın” dedi Rizzoli. “DNA’nın yarısı Elijah’ın.”

Maura ön kapısını kilitleyip kapı zincirini taktı. Orada durup, Anna’yı ve Maine’deki kapılara taktırdığı bir sürü kilidi düşündü. “Kız kardeşime dönüşüyorum” diye düşündü. Yakında kendimi barikatlar arkasına saklayacak ya da yeni bir şehirde, yeni bir kimlikle yaşamaya başlamak için evimden kaçacağım.

Oturma odasının kapalı perdelerinin ardından far ışıkları geçti. Rizzoli dışarı baktığında, bir devriye arabasının geçtiğini gördü. Bu seferki Brookline polisi değildi; devriye arabasının yan tarafında Boston Polis Merkezi’nin amblemi vardı. Bunu Rizzoli talep etmiş olmalı diye düşündü.

Mutfağa gidip kendine bir içki hazırladı. Bu akşam gösterişli bir şey istememişti; her zamanki metropolitan kokteylini hazırlamamış, sadece portakal suyuna biraz votka ve buz eklemişti. Mutfak masasına oturup içkisini yudumladı; bardağındaki buz küpleri tıkırdıyordu. Tek başına içmek iyiye işaret değildi, ama bu Maura’nın umurunda değildi. Kendini uyuşturmaya, o gece gördüklerini düşünmeyi bırakmaya ihtiyacı vardı. Havalandırma soğuk nefesini tavandan aşağı doğru üflüyordu. Bu gece açık pencere yoktu; her yer kilitlenip güvenli hale getirilmişti. Maura soğuk bardak yüzünden parmaklarının üşüdüğünü hissetti. Oturup avucuna, kılcal damarların solgun kırmızılığına baktı. Damarlarımda onların kanı mı dolaşıyor?

Kapı zili çaldı.

Maura’nın başı aniden doğruldu; bir an için kalbinin durduğunu hissetti; vücudundaki bütün kaslar gerilirken oturma odasına döndü. Yavaşça ayağa kalkıp hiç ses çıkartmadan ön kapıya giden koridor boyunca ilerledi. Orada durup, bir kurşunun ahşabı ne kadar kolay deleceğini düşündü. Yan pencereye doğru yaklaştığında dışarıda, verandasında Ballard’ın durduğunu gördü.

Rahatlamayla iç geçirerek kapıyı açtı.

“Van Gates’e olanları duydum” dedi Ballard. “Sen iyi misin?”

Maura, “Biraz sarsıldım. Ama iyiyim” dedi. Hayır, iyi değilim. Sinirlerim çok bozuk; mutfağımda tek başıma içki içiyorum. “İçeri gelsene” dedi.

Ballard daha önce hiç Maura’nın evine girmemişti. İçeri girdi, kapıyı kapattı ve kilitlerken kapı zincirine baktı. “Bir güvenlik sistemine ihtiyacın var Maura.”

“Yaptırmayı planlıyorum.”

“Kısa süre içinde yaptır, olur mu?” Ballard Maura’ya baktı. “En iyisini seçmen konusunda sana yardım edebilirim.”

Maura başını salladı. “Tavsiyeni almak isterim. Bir içki ister misin?”

“Bu gece istemem, teşekkürler.”

Oturma odasına gittiler. Ballard köşedeki piyanoya bakıp duraksadı. “Piyano çaldığını bilmiyordum.”

“Çocukluğumdan beri çalıyorum. Ama yeterince pratik yapmıyorum.”

“Biliyorsun, Anna da piyano çalıyordu...” Ballard durdu. “Sanırım bunu bilmiyor olabilirsin.”

“Bilmiyordum. Bu çok tuhaf Rick. Onun hakkında öğrendiğim her yeni şeyle, bana ne kadar benzediğini daha çok fark ediyorum.”

“Çok güzel çalardı.” Ballard piyanoya yaklaştı. Tuş kapağını kaldırdı ve birkaç tuşa bastı. Kapağı kapatıp parlak siyah yüzeye bakarak durdu. Sonra Maura’ya baktı. “Senin için endişeleniyorum Maura. Van Gates’in evinde olanlardan sonra, özellikle de bu gece.”

Maura içini çekip kendini kanepeye bıraktı. “Hayatımın kontrolünü kaybettim. Artık uyurken pencerelerimi bile açamıyorum.”

Rick de yanına oturdu. Oturmak için Maura’nın karşısındaki sandalyeyi seçti; böylece Maura başını kaldırırsa ona bakmak zorunda kalacaktı. “Bu gece, burada yalnız kalmaman gerektiğini düşünüyorum.”

“Burası benim evim. Evimden çıkmayacağım.”

“O zaman çıkma.” Kısa bir sessizlik. “Seninle kalmamı ister misin?”

Maura bakışlarını Rick’e doğru kaldırdı. “Bunu neden yapıyorsun Rick?”

“Çünkü yanında birinin olması gerektiğini düşünüyorum.”

“Peki bunu yapması gereken kişi sen misin?”

“Başka kim yapacak? Haline bak! Bu evde tek başına, yapayalnız bir hayat yaşıyorsun. Burada yalnız olduğunu düşündüğümde, olabilecek şeyler beni korkutuyor. Anna’nın bana ihtiyacı olduğunda onun yanında olamadım. Ama senin yanında olabilirim.” Uzanıp Maura’nın elini tuttu. “Bana ne zaman ihtiyacın olursa, yanında olabilirim.”

Maura aşağı, Rick’in, kendi elleri üzerindeki ellerine baktı. “Onu sevdin, değil mi?” Rick cevap vermeyince, Maura bakışlarını ona doğru kaldırdı. “Bu doğru, değil mi Rick?”

“Bana ihtiyacı vardı.”

“Benim sorum bu değildi.”

“Orada durup zarar görmesine seyirci kalamazdım. Özellikle o adam tarafından zarar görmesine.”

Maura, bunu en başından beri tahmin etmeliydim diye düşündü. Bu bana bakışından, dokunuşundan anlaşılıyordu.

Rick, “Onu o gece acil serviste görseydin...” dedi. “Morarmış göz, çürükler. Yüzüne baktığım an, bunu ona yapan adamı öldüresiye dövmek istedim. Beni sinirlendirebilecek çok fazla şey yok Maura, ama kadınları döven bir adam...” Keskin bir nefes aldı. “Bunun bir daha olmasına izin veremezdim. Çünkü Cassell bu işin peşini bırakmıyordu. Ona telefon etmeye, onu takip etmeye devam etti, bu yüzden müdahale etmek zorunda kaldım. Birkaç kilit takmasına yardım ettim. İyi olup olmadığını kontrol etmek için her gün uğramaya başladım. Sonra bir akşam, bana yemeğe kalmamı söyledi ve sonra...” Rick yenilmiş bir tavırla omzunu silkti. “Her şey böyle başladı. Anna korkuyordu ve bana ihtiyacı vardı. Bu bir içgüdü, bilirsin. Belki de bir polis içgüdüsü. Korumak istiyorsun.”

Özellikle de karşındaki çekici bir kadınsa.

“Sadece onu korumaya çalıştım, hepsi bu.” Maura ona baktı. “Evet, tamam. Sonunda ona âşık oldum.”

“Peki, bu ne Rick?” Maura Rick’in hâlâ ellerini tutan ellerine baktı. “Burada neler oluyor? Bunu benim için mi yapıyorsun, yoksa Anna için mi? Çünkü ben Anna değilim. Ben onun yedeği değilim.”

“Senin bana ihtiyacın olduğu için buradayım.”

“Bu bir filmi tekrar izlemek gibi. Kendine aynı koruyucu rolünü seçtin. Ben ise sadece Anna’nın rolünü oynamak için gelen yedek oyuncuyum.”

“Bu doğru değil.”

“Kız kardeşimle hiç tanışmamış olsaydın, seninle sadece bir partide tanışmış olsaydık, yine de burada olur muydun?”

“Evet. Olurdum.” Rick Maura’nın ellerini biraz daha sıkarak öne doğru eğildi. “Olacağımdan eminim.”

Bir süre sessizce oturdular. Maura, Ona inanmak istiyorum diye düşündü. Ona inanmak çok kolay olurdu.

Ama bunun yerine, “Bence bu gece burada kalmamalısın” dedi.

Rick yavaşça doğruldu. Gözleri hâlâ Maura’nın üstündeydi ama artık aralarında mesafe vardı. Ve hayal kırıklığı.

Maura ayağa kalkınca Rick de onu izledi.

Sessizce ön kapıya doğru yürüdüler. Rick odada durup Maura’ya döndü. Nazikçe ellerini kaldırıp Maura’nın yanaklarını avuçlarına aldı. Maura bu dokunuştan irkilmedi.

“Dikkatli ol” deyip kapıdan çıktı.

Maura arkasından kapıyı kilitledi.

29

Mattie son kuru et dilimini yedi. Onu kurumuş leşlerle beslenen vahşi bir hayvan gibi çiğnerken, Güçlü olmak için protein. Zafer için! diye düşünüyordu. Maratonlara hazırlanan, vücutlarını hayatlarının en önemli performansına hazırlayan atletleri düşündü. Bu da bir maraton olacaktı. Kazanmak için tek şansı vardı.

Kaybedersen ölürsün.

Kuru et kayış gibiydi ve Mattie onu yutarken neredeyse kusacaktı, ama eti bir yudum suyla midesine göndermeyi başardı. İkinci sürahi de neredeyse boşalmıştı. Yolun sonuna geldim diye düşündü. Daha fazla dayanamam. Artık yeni bir endişesi vardı: Kasılmaları, kasılıp açılan bir yumruk gibi rahatsız edici hale gelmeye başlamıştı. Henüz çok acı verici değildi ama bu, olacakların habercisiydi.

Lanet olsun, nereye gitti? Beni neden bu kadar uzun süre yalnız bıraktı? Zamanı takip edebileceği bir saati olmadığı için, adam son geldiğinden beri saatler mi, yoksa günler mi geçtiğini bilmiyordu. Adama bağırdığında onu kızdırıp kızdırmadığını düşündü. Cezalandırıyor muydu onu? Adam onu biraz korkutmaya, nazik olması ve ona saygı duyması gerektiğini anlatmaya mı çalışıyordu? Mattie hayatı boyunca nazik biri olmuştu ve bu, onu işte buraya getirmişti. Nazik kızlar itilip kakılırdı. Okkanın altına onlar giderdi ve kimse onları umursamazdı. Varlıklarını hemen unutan erkeklerle evlenirlerdi. Mattie, artık nazik olmayacağım diye düşündü. Buradan çıkmayı başarırsam, cesur olacağım.

Ama önce buradan çıkmam gerekiyor. Bu da nazikmişim gibi davranmam gerektiği anlamına geliyor.

Sudan bir yudum daha aldı. Karnını iyice doyurup şarap içmiş gibi, kendini çok tok hissetti. Zamanını bekle diye düşündü. Geri gelecek.

Battaniyeyi omuzlarının etrafına dolayıp gözlerini kapattı.

Ve bir kasılma sancısıyla uyandı. Olamaz diye düşündü. Bu seferki canımı yaktı. Bu seferki, kesinlikle canımı yaktı. Terleyerek karanlıkta yatarken Lamaze sınıfında öğrendiklerini hatırlamaya çalıştı ama hepsi, başka bir hayatta kalmış gibiydi. Başka birinin hayatında.

Nefes al, nefes ver. Temizlen...

“Hanımefendi.”

Mattie kaskatı kesildi. Sesin fısıldadığı, üst taraftaki deliğe baktı. Nabzı hızlandı. Harekete geçme vakti, GI Jane. Ama yerde yatıp kendi dehşetinin kokusunu alırken, hazır değilim diye düşündü. Asla hazır olmayacağım. Bunu yapabileceğimi neden düşündüm ki?

“Hanımefendi. Konuş benimle.”

Bu senin tek şansın. Yap şu işi.

Derin bir nefes aldı. “Yardıma ihtiyacım var” diye sızlandı.

“Neden?”

“Bebeğim...”

“Anlat.”

“Bebek geliyor. Sancılarım var. Lütfen, beni dışarı çıkar! Daha ne kadar dayanabileceğimi bilmiyorum...” İçini çekti. “Beni dışarı çıkar. Dışarı çıkmam gerek. Bebeğim doğuyor.”

Adam sessiz kaldı.

Mattie adamın fısıldayacağı herhangi bir sözcüğü kaçırmamak için nefes almaya bile korkarak battaniyeye sarıldı. Adam neden cevap vermemişti? Yine mi gitmişti? Sonra bir çarpma ve bir kazma sesi duydu.

Bir kürek. Adam kazmaya başlamıştı.

Tek şans diye düşündü Mattie. Bu benim tek şansım.

Çarpma sesleri devam etti. Kürek daha derinlere iniyor, tebeşirin tahtada çıkardığı gıcırtı kadar sinir bozucu seslerle toprağı kaldırıyordu. Nefesleri hızlanmıştı; kalbi göğsünde atıyordu. Hayatta kalıp kalmamam diye düşündü, şimdi belli olacak.

Gıcırtılar kesildi.

Mattie’nin elleri buz gibiydi; omuzlarındaki battaniyeye yapışan parmakları soğuktu. Tahtaların çatırdadığını duydu, sonra menteşeler gıcırdadı. Mattie’nin hücresine, gözlerine doğru toprak döküldü. Tanrım! Göremeyeceğim. Görebilmem gerekiyor! Saçlarına dökülen toprağa karşı gözlerini korumak için kafasını çevirdi. Gözlerindeki toprağı temizlemek için defalarca gözlerini kırpıştırdı. Başını öne eğdiği için, adamın üzerinde durduğunu göremiyordu. Peki çukurun içine bakan adam ne görüyordu? Tutsağı bir battaniyeye sarınmış, kirli ve mağluptu. Doğum sancılarıyla mahvolmuştu.

“Dışarı çıkmanın vakti geldi” dedi adam; bu kez üst taraftaki delikten konuşmamıştı. Sesi tamamen sıradan, kısık bir sesti. Şeytanın nasıl bu kadar normal bir sesi olabilirdi?

“Bana yardım et.” Mattie içini çekti. “Oraya kadar zıplayamam.”

Tahtanın tahtaya sürtünme sesini duydu ve yanına bir şeyin düştüğünü hissetti. Bir merdiven. Gözlerini açtığında yukarı baktı ve merdivenin sadece siluetini görebildi. Hücresinin koyu karanlığından sonra gece göğü ışıkla yıkanmış gibi görünüyordu. Adam bir fener açıp onu basamaklara doğrulttu. “Sadece birkaç basamak” dedi.

“Çok canım yanıyor.”

“Elini tutacağım. Ama merdivene çıkman gerekiyor.”

Mattie burnunu çekerek, yavaşça ayağa kalktı. İki yana sendeleyip tekrar dizlerinin üstüne düştü. Günlerdir ayağa kalkmamıştı ve bütün antrenman girişimlerine ve o an damarlarına pompalanan adrenaline rağmen kendini bu kadar güçsüz hissetmesine çok şaşırdı.

Adam “Oradan çıkmak istiyorsan ayağa kalkmak zorundasın” dedi.

Mattie inleyip sendeleyerek tekrar ayağa kalktı; yeni doğmuş bir buzağı kadar dengesizdi. Sağ eli hâlâ battaniyenin içinde, göğsüne yapışmış haldeydi. Sol eliyle merdiveni yakaladı.

“İşte böyle. Tırman.”

Merdivenin en alt basamağına basıp boştaki eliyle bir sonraki basamağa uzanmadan önce duraksayıp kendini toparladı. Bir adım daha attı. Delik derin değildi; birkaç basamak sonra dışarıda olacaktı.

“Yardım et” dedi Mattie. “Beni yukarı çek.”

“Battaniyeyi bırak.”

“Çok üşüyorum. Lütfen beni yukarı çek!”

Adam fenerini yere bıraktı. Bir dokungacını ona uzatmış yüzsüz bir gölge gibi ona doğru eğilirken “Elini ver” dedi.

İşte bu. Yeterince yakınımda.

Adamın kafası artık Mattie’nin kafasının tam üstündeydi ve saldırı mesafesine girmişti. Bir an için tereddüt etti; yapmak üzere olduğu şeyi düşünmek onu iğrendirdi.

“Zamanımı boşa harcamaktan vazgeç!” diye emretti adam. “Yap şunu!”

Mattie bir anda, ona doğru bakan yüzün Dwayne’e ait olduğunu hayal etti. Dwayne’in sesi onu azarlıyor, aşağılamalar art arda birikiyordu. İmaj her şeydir Mattie, ve şu haline bak! Kendini kurtarmaktan korkan, inek Mattie merdivenine yapışıyor. Bebeğini kurtarmaktan korkuyor. Artık benim için yeterince iyi değilsin.

Evet, iyiyim. EVET, İYİYİM!

Mattie battaniyeyi bıraktı. Battaniye omuzlarından düşüp altında sakladığı şeyi ortaya çıkardı: içini sekiz fener piliyle doldurduğu çorabı. Mattie kolunu havaya kaldırdı, çorabı bir gürz gibi savurdu; çorap havada öfkeli bir yay çizdi. Çorabı hedef almadan, çılgınca, beceriksizce savurmuştu ama piller adamın kafatasına çarptığında gelen tatmin edici çarpma sesini duydu.

Gölge yana doğru sendeleyip devrildi.

Mattie saniyeler içinde merdiveni tırmanmış, delikten dışarı çıkıyordu. Dehşet hissi insanı beceriksizleştirmiyordu; duyularını keskinleştiriyor, bir ceylan kadar hızlı olmanı sağlıyordu. Ayakları sağlam zeminde değdiği an bir sürü detayı bir anda algıladı. Gökyüzüne bir yay halinde yayılmış dalların arasından ilkdördün halindeki ay görünüyordu. Toprak ve ıslak yaprak kokusu vardı. Ve ağaçlar; her yanda ağaçlar vardı; tepelerinde yıldızların göründüğü küçük bir açıklık dışındaki her şeyin önünü kapatan, kule gibi yüksek bir ağaç çemberinin içindeydi. Bir ormandayım. Çok kısa sürede tüm bunları algıladı, anlık bir karar verdi ve ağaçların arasında, açıklık gibi görünen bir yere doğru yöneldi. Bir anda kendini dik bir vadiden hızla aşağı inerken buldu; kırılmayan, intikam almak için yüzüne geri çarpan böğürtlen dalları ve kamçı gibi ince ağaç dalları arasında ilerliyordu.

Elleri ve dizleri üzerine düştü. Hemen sendeleyerek ayağa kalktı ve tekrar koşmaya başladı ama artık topallıyordu; sağ ayak bileği burkulmuş, zonkluyordu. Çok fazla ses çıkartıyorum diye düşündü. Etrafta dolaşan bir fil kadar gürültülüyüm. Durma. Durma. Hemen arkamda olabilir. İlerlemeye devam et!

Ama ormanın içinde kör gibiydi; yolunu sadece yıldızlar ve o incecik ay aydınlatıyordu. Işık ya da etrafta belirgin hiçbir şey yoktu. Mattie nerede olduğunu ya da hangi yöne giderse yardıma ulaşacağını bilmiyordu. Burayı hiç tanımıyordu ve bir kâbusun içinde kaybolmuş gibi ilerliyordu. Ağaçların altındaki çalılıklarla boğuşarak, içgüdüsel olarak yokuş aşağı yöneldi ve hangi yöne gideceğine yer çekiminin karar vermesine izin verdi. Dağlar, vadilere inerdi. Vadiler çaylara ulaşırdı. Çaylar, insanlara ulaşırdı. Bu kulağa hoş geliyordu, ama acaba doğru muydu? Düşüşünün ardından dizleri sertleşmeye başlamıştı bile. Bir kez daha tökezlerse, sonrasında yürüyemeyebilirdi.

Bu kez de başka bir acı onu avcunun içine aldı. Nefesinin ortasında donup kalmasına sebep oldu. Bir kasılma. Diz çöküp geçmesini bekledi. Tekrar ayağa kalkabildiğinde, terden sırılsıklamdı.

Arkasında bir şey hışırdadı. Hızla arkasını döndüğünde geçilmesi imkânsız, gölgeden bir duvarla karşılaştı. Şeytanın yaklaştığını hissetti. Hemen ondan kaçmaya başladı; ağaç dalları yüzünü çiziyor, panik içinde çığlık çığlığa bağırıyordu. Daha hızlı. Daha hızlı!

Yokuş aşağı koşarken dengesini kaybedip sendeledi ve bir dala tutunmasaydı karınüstü yere düşecekti. Zavallı bebeğim, neredeyse senin üzerine düşüyordum! Peşinden birinin geldiğini gösterecek hiçbir ses duymuyordu, ama adamın hemen ardından geldiğini, onu takip ettiğini biliyordu. Dehşet hissi, birbirinin içine geçip düğümlenmiş dallar arasından sendeleyerek ilerlemesini sağladı.

Sonra ağaçlar büyülü biçimde yok oldu. Birbirine karışmış son dal demetinin arasından geçtiğinde, ayakları sağlam zemine bastı. Şaşkın ve nefes nefese, yansıyan ay ışığının oluşturduğu ışık kırılmalarına baktı. Bir göl. Bir yol.

Ve uzakta, bir tepenin üzerinde, küçük bir kulübe silueti.

Birkaç adım atıp durdu, yeni bir sancı onu avucuna almıştı; o kadar yoğundu ki Mattie nefes alamıyordu; yolda iki büklüm durmak dışında hiçbir şey yapamıyordu. Midesi, boğazına kadar yükseldi. Kıyıya vuran suyun sesini ve gölün üzerindeki bir kuşun çığlığını duydu. Başı dönmeye başladı ve onu dizlerinin üstüne çökmeye zorladı. Burada değil! Burada, yolun ortasında, bu kadar göz önünde durma.

Kasılma hafifleyince sendeleyerek ilerledi. Gölgeli bir umut olan kulübeye doğru itti kendini. Koşmaya başladı; ayakkabısı toprak yola her çarptığında dizi acıyla zonkluyordu. Daha hızlı diye düşündü. Burada seni gölün üzerindeki yansımadan görebilir. Bir sonraki sancı gelmede koş. Bir sonraki sancıya ne kadar kalmıştı? Beş dakika mı, on dakika mı? Kulübe çok uzak görünüyordu.

Mattie tüm gücüyle koşmaya başladı; bacakları hızla çalışıyor, hava gürültüyle akciğerlerine dolup boşalıyordu. Umut, roket yakıtı gibi bir histi. Yaşayacağım. Yaşayacağım.

Kulübenin pencereleri karanlıktı. Yine de kapıyı çaldı; sesinin yoldan geçip dağa ulaşmasından korktuğu için bağırmaya cesaret edememişti. Cevap gelmedi.

Mattie sadece bir an tereddüt etti. İyi biri olmanın canı cehenneme. Kır şu aptal pencereyi! Ön kapının yakınındaki bir taşı alıp camlardan birine indirdiğinde, kırılan camın sesi gecenin sessizliğini parçaladı. Matti taşı kullanarak geriye kalan birkaç kırık cam parçasını temizleyip içeri uzandı ve kapının kilidini açtı.

Şimdi de haneye tecavüz. İşte böyle, GI Jane!

İçerisi sedir ağacı kokuyordu ve havasızdı. Burası, kapatılıp uzun zamandır ihmal edilmiş bir yazlık evdi. Mattie duvarda elektrik düğmesini ararken cam parçaları ayakkabılarının altında çıtırdıyordu. Işık yandığı an şunu fark etti; adam da ışığı görecekti. Artık çok geç. Bir telefon bul.

Odada etrafına bakınıp şömineyi, dizilmiş odunları, ekose kumaş kaplı mobilyaları gördü ama telefon yoktu.

Mutfağa geçip tezgâhın üstündeki telefonu gördü. Kaldırıp 911’i ararken çevir sesi gelmediğini fark etti. Hat kesikti.

Oturma odasında, cam kırıkları yerde sürüklendi.

Eve girdi. Dışarı çık. Hemen dışarı çık.

Mutfak kapısından dışarı süzülüp kapıyı sessizce arkasından kapattı. Kendini küçük bir garajda buldu. Tek pencereden içeri süzülen ay ışığı Mattie’nin, taşıyıcısına yerleştirilmiş kayığı belli belirsiz görmesine yetecek kadardı. Ardına saklanabileceği başka hiçbir şey yoktu. Elinden geldiğince gölgelere doğru çekilerek mutfak kapısından uzaklaştı. Omzu bir rafa çarptığında metal titreşti ve üzerinde uzun zamandır toplanmış tozu havalandırdı. Mattie silah olarak kullanabileceği bir şey bulmak için körlemesine rafa uzandı ve kapakları çakılarak kapatılmış eski boya kutularını buldu. Fırçaların kaskatı kesilmiş kıllarını hissetti. Sonra parmakları bir tornavidanın etrafına dolandı ve Mattie onu havaya kaldırdı. Bu, ancak bir tırnak törpüsü kadar ölümcül, oldukça acınası bir silahtı. Bütün tornavidaların bücür kuzeni.

Mutfak kapısının altındaki ışık titreşti. Aydınlık açıklığın önünden bir gölge geçti. Durdu.

Mattie’nin nefesi de durdu. Garajın göl kenarına açılan kapısına sırtını dayadı; kalbi boğazından dışarı çıkacakmış gibi atıyordu. Tek bir seçeneği kalmıştı.

Kapı koluna uzanıp açtı. Kapı açılırken gıcırdadı; bu yerini ele veren bir çığlıktı: İşte burada! İçeride!

Mutfak kapısı savrularak açılırken göle açılan kapıdan geçip gecenin içine doğru koşmaya başladı. Adamın, her şeyin acımasızca gözler önüne serildiği kıyıda ilerleyişini görebildiğini biliyordu. Hızlanarak onu geride bırakamayacağını biliyordu. Yine de, ayakkabıları çamura batarak ay ışığıyla parlayan gölün kıyısında ilerlemek için mücadele etti. Hışırdayan su kamışlarının sesinden adamın ona yaklaştığını duyabiliyordu. Yüz diye düşündü. Göle gir. Suya yöneldi.

Ve aniden, yeni bir sancıyla iki büklüm oldu. Bu, daha önce yaşadığı hiçbir acıya benzemiyordu. Acı dizlerinin üstüne çökmesine sebep oldu. Acı gitgide artarken bilek yüksekliğindeki suyun içine düştü; acı onu öylesine pencesine almış sıkıyordu ki, bir an görüşünü kaybetti ve iki yana sallandığını hissedip düştü. Ağzında çamurun tadını hissetti. Acıyla kıvranarak, öksürerek, ters dönmüş bir kaplumbağa kadar çaresiz, sırtüstü yattı. Sancı hafifledi. Yıldızlar yavaş yavaş gökyüzünü aydınlattı. Suyun saçlarını okşadığını, yanaklarına çarptığını hissedebiliyordu. Su hiç soğuk değildi; banyo suyu gibi sıcaktı. Adamın su sıçratan ayak seslerini ve kırılan su kamışlarının sesini duydu. Sazlıkların aralanışını izledi.

Ve sonra adam, göğe karşı bir kule gibi yükselerek orada durdu. Ödülünü almaya gelmişti.

Mattie’nin yanında diz çöktüğünde suyun yansıması adamın gözlerinde ışık noktacıkları oluşturdu. Elinde tuttuğu şey de parlıyordu; bir bıçağın gümüşsü ucu. Adam Mattie’nin bedeni üzerine eğilirken, bütün gücünün tükendiğini biliyor gibiydi. Sanki ruhunun, sadece yorgun kabuğundan çıkıp gitmeyi beklediğini biliyordu.

Adam Mattie’nin hamile pantolonunu belinden tutup aşağı çekerek kubbe gibi karnını ortaya çıkardı. Mattie hâlâ kıpırdamıyor, kaskatı kesilmiş halde yatıyordu. Çoktan teslim olmuş, ölmüştü.

Adam bir elini Mattie’nin karnına koyup diğeriyle bıçağı kavradı ve çıplak etin üzerine eğilerek ilk kesiği atmaya hazırlandı.

Mattie’nin eli aniden çamurun içinden yükselirken su, gümüşten bir şelale gibi sıçradı. Mattie tornavidanın ucunu, adamın yüzüne nişan almıştı. Kasları öfkeyle gerildi ve Mattie tornavidayı yukarı doğru ittiğinde zavallı, minik silah aniden ölümcül bir darbe indirmek için göze yöneldi.

Bu benim için, pislik!

Ve bu da bebeğim için!

Mattie tornavidayı iyice derine sapladı; silahın kemikleri ve beyni deldiğini hissetti; sonunda tornavida sapına kadar, daha fazla ilerleyemeyecek kadar göz soketine battı.

Adam ses bile çıkarmadan yere yığıldı.

Mattie bir an hareket edemedi. Adam kasıklarının üstüne düşmüştü ve Mattie giysilerine işleyen kanının sıcaklığını hissedebiliyordu. Ölüler ağır oluyordu; canlı insanlardan çok daha ağır oluyorlardı. Sarf ettiği çabadan inleyerek, adama dokunmaktan iğrenerek itti. Sonunda onu üzerinden yuvarlayıp sırtüstü sazların arasına düşmesini sağladı.

Sendeleyerek ayağa kalkan Mattie yüksek zemine doğru ilerledi. Sudan, kandan uzaklaştı. Biraz ileride, nehir kıyısındaki çimenlerin üzerine yığıldı. Bir sonraki sancı gelip geçerken orada uzandı. Ve sonraki, ve sonraki. Acıyla kısılmış gözleriyle ilkdördün halindeki ayın gökyüzü boyunca ilerleyişini izledi. Yıldızların sönükleşip doğuda pembe bir ışığın belirişini izledi.

Güneş ufuk çizgisinde yükselirken Mattie Purvis kızını kollarına aldı.

30

Akbabalar gökyüzünde tembelce daireler çiziyordu; taze cesedin kara kanatlı müjdecileri. Ölüler Doğa Ana’nın dikkatinden uzun süre kaçamıyordu. Çürüme kokusu et sineklerini, böcekleri, kargaları ve kemirgenleri çekmişti; hepsi de cesedin bereketinden faydalanıyordu. Peki benim onlardan ne farkım var diye düşündü Maura, suyun yakınındaki çimenlik alana giderken. O da bütün leşçiler gibi ölülere çekiliyor, soğuk eti kesip biçmeyi seviyordu. Burası, böylesine tatsız bir iş için fazlasıyla güzel bir yerdi. Gökyüzü bulutsuz ve masmaviydi; gölün üstü ayna gibiydi. Ama suyun kenarında, leşçilerin üzerinde daireler çizerek, sabırsızlıkla beslenmeyi bekledikleri şeyin üzerine beyaz bir örtü örtülmüştü.

Barry Frost ve Massachusetts Eyalet Polisi’nden iki memurun yanında duran Jane Rizzoli Maura’yı karşılamak için ilerledi. “Ceset birkaç santim suyun içinde, şuradaki sazların üzerinde duruyordu. Onu nehir kıyısına çektik. Sadece, yerini değiştirdiğimizi bilmeni istedim.”

Maura üstü örtülmüş cesede baktı, ama ona dokunmadı. Plastik örtünün altında yatan şeyle yüzleşmeye hazır değildi. “Kadın iyi mi?”

“Bayan Purvis’i acil serviste gördüm. Hafif yaraları var ama iyileşecek. Ve bebek de çok iyi.” Rizzoli tüy gibi çimlerin yetiştiği nehir kıyısını işaret etti. “Burada doğum yapmış. Her şeyi kendisi yapmış. Park bekçisi sabah yedi civarında buradan geçerken onu yolun kenarında oturmuş, bebeği emzirirken bulmuş.”

Maura nehir kenarına bakıp gökyüzünün altında tek başına doğum yapan kadını, kimsenin duymadığı çığlıklarını ve bundan birkaç metre ötede soğumuş ve katılaşmış bir ceset durduğunu düşündü. “Kadını nerede tutmuş?”

“Buraya yaklaşık üç kilometre uzaklıktaki bir çukurda.”

Maura kaşlarını çatıp Rizzoli’ye baktı. “O kadar yolu yürümüş mü?”

“Evet. Karanlıkta, ağaçların arasında koştuğunu hayal et. Ve bunu yaparken, aynı anda doğum yaptığını. Şu patikadan ilerleyip ormandan çıkmış.”

“Hayal edemiyorum.”

“Kadını içinde tuttuğu kutuyu görmelisin; tabut gibi. Bir hafta boyunca gömülü kalmış; oradan nasıl aklını kaybetmeden çıktığını bilmiyorum.”

Maura, o delikte yıllar önce mahsur kalan Alice Rose’u düşündü. Bir gecelik umutsuzluk ve karanlık, kısa hayatı boyunca peşini bırakmamıştı. Sonunda onu öldürmüştü. Ama Mattie Purvis o delikten hem aklını kaybetmeden, hem de savaşmaya hazır halde çıkmıştı. Hayatta kalmıştı.

“Beyaz kamyoneti bulduk” dedi Rizzoli.

“Nerede?”

“Mattie Purvis’i gömdüğü çukurdan yaklaşık yirmi, otuz metre uzaktaki yan yollardan birine park etmişti. Kadını asla orada bulamazdık.”

“Başka ceset kalıntıları buldunuz mu? Yakınlara gömülmüş başka kurbanlar olmalı.”

“Daha yeni aramaya başladık. Çok fazla ağaç var ve taramamız gereken bölge çok büyük. Bütün yamaçta ceset aramak epey vaktimizi alacak.”

“Bunca yıl, bunca kayıp kadın. Aralarından biri belki de benim...” Maura durup yamaçtaki ağaçlara baktı. Onlardan biri, annem olabilir. Belki de damarlarımda bir canavarın kanı dolaşmıyordur. Belki de gerçek annem yıllardır ölüdür. Ormana gömülmüş diğer kurbanlardan biridir.

“Herhangi bir varsayımda bulunmadan önce” dedi Rizzoli, “cesedi görmen gerekiyor.”

Maura kaşlarını çatıp ona baktı. Sonra bakışlarını, yerdeki üzeri örtülmüş cesede çevirdi. Diz çöküp örtünün kenarına uzandı.

“Bekle. Seni uyarmalıyım...”

“Evet?”

“Beklediğin şey değil.”

Eli örtünün üzerinde dolaşan Maura tereddüt etti. Taze ete ulaşmak isteyen açgözlü böcekler vızıldadı. Maura derin bir nefes alıp örtüyü açtı.

Ortaya çıkan yüze bakarken bir süre hiçbir şey söylemedi. Maura’yı şaşkına çeviren şey mahvolmuş sol göz ya da göz çukuruna gömülmüş tornavida sapı değildi. Bu korkunç ayrıntı sadece not edilip raporu yazarken zihninden atacağı bir şeydi. Hayır; Maura’nın dikkatini çeken ve onu dehşete düşüren şey, cesedin yüzüydü.

“Çok genç” diye mırıldandı. “Bu adam, Elijah Lank olamayacak kadar genç.”

“Sanırım otuz otuz beş yaşlarında.”

Maura şaşkınlıktan tuttuğu nefesini serbest bıraktı. “Anlamıyorum...”

“Görebiliyorsun, değil mi?” diye sordu Rizzoli sessizce. “Siyah saç, yeşil gözler.”

Benimkiler gibi.

“Yani, elbette bu renkte saçları ve gözleri olan milyonlarca adam olabilir. Ama benzerlik...” Durdu. “Frost da benzetti. Hepimiz benzettik.”

Maura örtüyü cesedin üzerine doğru çekip geriye doğru bir adım attı; ölü adamın yüzündeki, reddedilemeyecek biçimde görünen gerçekten uzaklaştı.

“Doktor Bristol yolda” dedi Frost. “Bu otopsiyi yapmak istemeyeceğini düşündük.”

“O zaman beni neden aradınız?”

“Çünkü haberdar edilmek istediğini söylemiştin” dedi Rizzoli. “Çünkü ben, sana haber vereceğime söz vermiştim. Ve çünkü...” Rizzoli üzeri örtülü cesede baktı. “Çünkü er ya da geç bu adamın kim olduğunu öğrenecektin.”

“Ama kim olduğunu bilmiyoruz. Sen benzerlik gördüğünü düşünüyorsun. Bu kanıt değildir.”

“Dahası da var. Bu sabah öğrendik.”

Maura ona baktı. “Neymiş o?”

“Elijah Lank’in yerini tespit etmeye çalışıyorduk. İsminin geçmiş olabileceği her yeri araştırdık. Tutuklamalar, trafik cezaları, her şey. Bu sabah, Kuzey Carolina’daki bir bölge sekreterinden bir faks aldık. Bir ölüm belgesiydi. Elijah Lank, sekiz yıl önce ölmüş.”

“Sekiz yıl önce mi? O zaman, Theresa ve Nikki’yi öldürdüğünde, Amalthea’nın yanında değildi.”

“Hayır. O zaman, Amalthea artık yeni bir ortakla çalışıyordu. Elijah’nın yerini alan biriyle. Aile işini sürdürmek için.”

Maura dönüp göle baktı; gölün suyu, insanı kör edebilecek kadar parlaktı. Bu hikâyenin devamını dinlemek istemiyorum diye düşündü. Bilmek istemiyorum.

“Sekiz yıl önce, Elijah Greenville’deki bir hastanede, kalp krizinden öldü” dedi Rizzoli. “Göğüs ağrısıyla acil servise gitmiş. Kayıtlara göre, onu acil servise ailesi götürmüş.”

Ailesi.

Rizzoli, “Karısı Amalthea” dedi. “Ve oğulları Samuel.”

Maura derin bir nefes alıp hem çürümenin, hem de yaz havasının kokusunu içine çekti. Yaşam ve ölüm, tek bir kokunun içinde karışmıştı.

“Üzgünüm” dedi Rizzoli. “Bunu öğrenmek zorunda kaldığın için üzgünüm. Hâlâ adam hakkında yanılıyor olma ihtimalimiz var. Hâlâ, onlarla hiçbir kan bağın olmama ihtimali var.”

Ama polisler yanılmıyordu ve Maura bunu biliyordu.

Onun yüzünü görür görmez anlamıştı.

Rizzoli ile Frost o akşam J. P. Doyle’s’a girdiklerinde barın etrafındaki polisler onları, Rizzoli’nin yüzünün kızarmasına sebep olacak kadar kuvvetli bir alkışla karşıladı. Rizzoli’den şahsen pek hoşlanmayan adamlar bile başarısını kutlamak için alkışlıyordu; olay barın üzerine asılmış televizyonda, saat beş haberlerindeydi. Rizzoli ile Frost bara yaklaşırken kalabalık hep birlikte masalara vurarak tempo tutmaya başladı; sırıtan barmen onlara içeceklerini hazırlamıştı bile. Frost için viski ve Rizzoli için...

Büyük bir bardak süt.

Herkes kahkahalara gömülürken Frost kulağına doğru eğilip fısıldadı: “Biliyor musun, midem berbat halde. İçkileri değişmek ister misin?”

İşin eğlenceli kısmı, Frost’un gerçekten de sütü sevmesiydi. Rizzoli bardağını ona doğru kaydırıp barmenden bir kola istedi.

Polis arkadaşları ellerini sıkmak ve beşlik çakmak için yanlarına gelirken Rizzoli ile Frost yerfıstığı yiyip erdemli içeceklerini yudumladılar. Rizzoli her zaman içtiği Adams birasını özlemişti. O gece bir sürü şeyi özlüyordu; kocasını, birayı. İnce belini. Yine de, iyi bir gün geçirmişti. Bir suçlunun yakalandığı her gün diye düşündü, iyi bir gündür.

“Selam Rizzoli! Bahiste kızın olacağını tahmin edenler iki yüz, oğlun olacağını tahmin edenler yüz yirmi dolar yatırdı.”

Rizzoli yan tarafa baktığında Dedektif Vann ile Dunleavy’nin barda yanında durduğunu gördü. Şişko Hobbit ve sıska arkadaşı ikiz Guinness biralarını ellerinde tutuyordu.

“Peki ya ikisi birden olursa?” diye sordu Rizzoli. “İkizim olursa?”

“Ah” dedi Dunleavy. “Bunu düşünmedik.”

“O zaman kim kazanır?”

“Sanırım, hiç kimse.”

“Ya da herkes?” dedi Vann.

İki adam bir süre bu soru üzerine düşünerek durdu. Sam ve Frodo, ikilemlerin Hüküm Dağı’nda kapana kısılmıştı.

“Şey” dedi Vann, “Sanırım yeni bir kategori eklemeliyiz.”

Rizzoli güldü. “Evet, bunu yapın.”

“Bu arada, çok iyi bir iş çıkardınız” dedi Dunleavy. “Biraz bekle, kısa süre sonra People dergisinde olacaksın. Böyle bir katil, onca kadın. Büyük hikâye.”

“Gerçeği bilmek ister misin?” Rizzoli içini çekip kolasını tezgâha bıraktı. “Bu bizim başarımız değil.”

“Değil mi?”

Frost, Vann ve Dunleavy’e baktı. “Onu etkisiz hale getiren biz değildik. Kurbandı.”

“Sıradan bir ev kadını” dedi Rizzoli. “Korkmuş, sıradan bir ev kadını. Bir silaha ya da sopaya bile ihtiyaç duymamış, sadece içine pil doldurduğu bir çorabı kullanmış.”

Televizyonda yerel haberler bitince barmen HBO kanalını açtı. Kısa etek giymiş kadınların oynadığı bir film başladı. İnce belli kadınların.

“Peki Black Talon kurşunu ne oldu?” diye sordu Dunleavy. “O meseleye nereden bağlandı?”

Rizzoli kolasını yudumlarken bir süre sessiz kaldı. “Bunu henüz bilmiyoruz.”

“Silahı buldunuz mu?”

Rizzoli Frost’un ona baktığını görüp biraz huzursuzlandı. İkisini de rahatsız eden ayrıntı buydu. Kamyonette silah bulmamışlardı. Düğümlü kordonlar ve kan lekeli bıçaklar vardı. İçinde ülke çapında bebek ticareti yapan başka dokuz bebek tacirinin isim ve telefon numaralarının düzgünce kaydedildiği bir not defteri vardı; Van Gates tek ortakları değildi. Ayrıca, yıllar boyunca Lanklere yapılmış nakit ödemelerin de kaydı tutulmuştu; bu, araştırmacıları yıllar boyunca meşgul edebilecek kadar çok bilgi içeriyordu. Ama Anna Leoni’yi öldüren silah kamyonette değildi.

“Pekâlâ” dedi Dunleavy. “Belki ortaya çıkar. Belki de silahtan kurtulmuştur.”

Belki. Belki de hâlâ bir şeyleri atlıyoruz.

Rizzoli ile Frost Doyle’s’dan ayrıldıklarında saat geç olmuştu. Rizzoli eve dönmek yerine Schroeder Plaza’ya gitti; Vann ve Dunleavy’le yaptığı konuşma hâlâ zihnini meşgul ederken üzeri dağ gibi yığılmış dosyalarla kaplı masasına oturdu. En üstte NCIC kayıtları vardı; Canavar’ı yakalamaya çalışırken istedikleri, onyıllar boyunca kaybolan bütün kadınların kayıtları. Ama suya düşüp gitgide daha geniş dalgalar yaratan bir çakıltaşı gibi, araştırmayı harekete geçiren şey Anna Leoni cinayet olmuştu. Onları Amalthea’ya, sonunda da Canavar’a ulaştıran şey, Anna’nın öldürülmesi olmuştu. Yine de, Anna’nın cinayeti hâlâ cevaplanması gereken bir soruydu.

Rizzoli NCIC dosyalarını kaldırıp Anna Leoni’nin dosyasına doğru ilerledi. Dosyayı daha önce defalarca okumuş olmasına rağmen sayfaları tekrar karıştırdı; tanık ifadelerini, otopsi belgesini, saç ve lif raporlarını, parmak izlerini ve DNA’yı tekrar gözden geçirdi. Balistik raporuna geldiğinde, gözleri Black Talon sözcüklerine takıldı. Röntgende, Anna Leoni’nin kafatasında gördüğü yıldız şekilli kurşunu hatırladı. Bunun beyninde yarattığı hasarın izini de hatırladı.

Bir Black Talon kurşunu. Bu kurşunun ateşlendiği silah neredeydi?

Dosyayı kapatıp bir haftadır masasının yanında duran karton kutuya baktı. Kutuda Vann ile Dunleavy’nin ödünç verdikleri Vassili Titov cinayetinin dosyaları vardı. Titov, Anna dışında son beş yılda, Boston bölgesinde Black Talon kurşunuyla öldürülmüş tek kişiydi. Rizzoli dosyaları kutudan alıp masasına yığdı ve yığının ne kadar büyük olduğunu gördüğünde içini çekti. Kolaylıkla ilerleyen bir soruşturma bile geride bir sürü kâğıt bırakıyordu. Vann ile Dunleavy daha önce ona davayı özetlemişlerdi ve Rizzoli de dosyayı, onların doğru bir tutuklama yaptığına ikna olacak kadar okumuştu. Hemen ardından gelen dava ve Antonin Leonov’un hızla hüküm giymesi de bu inancını artırmıştı. Yine de Rizzoli orada oturmuş, doğru adamın tutuklandığına şüphe olmayan bir davanın dosyalarını tekrar okuyordu.

Dedektif Dunleavy’nin son raporu çok detaylı ve ikna ediciydi. Leonov Tacikistan’dan gelecek bir eroin teslimatı yüzünden bir haftadır polis tarafından izleniyordu. İki dedektif arabalarından evi izlerken, Leonov arabasını Titov’un evinin önüne çekmiş, ön kapıyı çalmış ve içeri alınmıştı. Bundan çok kısa süre sonra evin içinden gelen iki el silah sesi duyulmuştu. Leonov dışarı çıkmış, arabasına binmişti; evden uzaklaşmak üzereyken Vann ile Dunleavy yaklaşıp onu tutuklamışlardı. Evin içinde, Titov beyninde iki Black Talon kurşunuyla, mutfakta ölü bulunmuştu. Balistik daha sonra iki kurşunun da Leonov’un silahından ateşlendiğini teyit etmişti.

Dava açılmış ve kapanmıştı. Suçlu yakalanmıştı; silah polisin elindeydi. Rizzoli Vassili Titov ve Anna Leoni cinayetleri arasında, ikisinde de Black Talon kurşunu kullanılması dışında hiçbir bağlantı göremiyordu. Bu çok nadir kullanılan bir kurşundu, ama iki cinayet arasında bağ kurmaya yeterli değildi.

Rizzoli yine de sayfaları karıştırıp yemek saati boyunca okumaya devam etti. Son dosyaya ulaştığında neredeyse dosyayı kaldıramayacak kadar yorgundu. Bu elimdekini bitirip dosyaları toplayacağım ve bu meseleyi rafa kaldıracağım diye düşündü.

Dosyayı açtığında Antonin Leonov’un deposunda yapılan aramanın raporunu gördü. Raporda Dedektif Vann’ın baskın anlatımı, Leonov’un tutuklanan çalışanlarının bir listesi ve kutular, nakit para ve muhasebe kayıtlarıyla birlikte el koyulan her şeyin dökümü vardı. Rizzoli bakışlarını olay yerindeki görevli polislerin isimlerini görene kadar aşağı indirdi. Boston Polis Departmanı’ndan on polis. Gözleri, bir hafta önce raporu okurken fark etmediği bir isme takıldı. Sadece bir tesadüf. Bir anlamı olması gerekmiyor.

Bir an durup bunu düşündü. Genç bir devriye memuruyken katıldığı bir uyuşturucu baskınını hatırladı. Bir sürü gürültü ve yüksek heyecan. Ve kafa karışıklığı; adrenalinle dolu bir düzine polis memuru çatışmaya girecekleri bir binaya baskın yaptığında herkes gergin olur, herkes kendini kollardı. Yanındaki polis arkadaşının ne yaptığını fark etmeyebilirdin. Cebine neyi atıverdiğini. Nakit para, uyuşturucu. Asla kaçırılmayacak bir kutu kurşun. Bir hatıra alma isteği hep duyulurdu. Daha sonra sana faydası olabilcek bir hatıra.

Telefonu alıp Frost’u aradı.

31

Ölüler, iyi arkadaşlar değildi.

Maura mikroskopunun başına oturdu ve akciğerlerin, karaciğerin ve pankreasın parçalarını inceledi. Bir intihar vakasının ölü kalıntılarından kesilmiş doku parçaları camın altına konulmuş, hematoksilen eozin preparatının içinde parlak pembe ve mor renklerde duruyordu. Camların ara sıra duyulan klik sesi ve havalandırma pervanesinin belli belirsiz tıslaması dışında bina sessizdi. Ama içeride insanlar vardı; alt kattaki soğuk odada yarım düzine sessiz ziyaretçi ceset torbalarının içinde duruyordu. Bunlar, ancak biri onları kesip incelemeye istekli olursa anlatacak bir hikâyesi olan, talepkâr olmayan konuklardı.

Masasındaki telefon çaldığında Maura çağrıyı mesai saatleri dışında devreye giren kaydın yanıtlamasına izin verdi. Burada ölüler dışında kimse yok. Bir de ben.

Maura’nın mikroskop lensinin altında gördüğü yeni bir hikâye değildi. Genç organlar, sağlıklı dokular. Bu beden, içindeki ruh isteseydi, içinden gelen bir ses, Dur, biraz bekle. Kalp kırıklığı geçicidir. Bu acı geçecek ve sen bir gün sevebileceğin başka bir kız bulacaksın deseydi, daha uzun yıllar yaşayabilecek, sağlıklı bir bedendi.

Maura son camı da bitirip kutuya koydu. Orada otururken bir an, zihninde az önce incelediği cam değil, başka bir görüntü vardı: koyu renk saçlı, yeşil gözlü, genç bir adam. Maura otopsiyi izlememişti; o akşamüstü, Doktor Bristol cesedi kesip incelerken üst katta, ofisinde kalmıştı. Ama akşamın geç saatlerine kadar rapor yazıp mikroskop camlarını incelerken bile, aklında o adam vardı. O adamın gerçekten kim olduğunu bilmek istiyor muyum? Buna hâlâ karar vermemişti. Çantasını alıp kolunda bir sürü dosyayla masasından kalkarken bile, cevaptan emin değildi.

Telefon bir kez daha çaldı; Maura yine umursamadı.

Sessiz koridor boyunca ilerlerken kapalı kapıların ve boş ofislerin önünden geçti. Bu boş binadan çıkıp arabasındaki pençe izlerini bulduğu başka bir akşamı hatırladı ve kalbi biraz daha hızlı atmaya başladı.

Ama artık o öldü. Canavar öldü.

Arka kapıdan, yaz sıcağının hüküm sürdüğü yumuşak geceye çıktı. Binanın dış cephe ışıklarının altında durup gölgeler içindeki otoparkı gözleriyle taradı. Işığın parlaklığına çekilen pervaneler lambanın etrafına toplanmıştı; Maura ampule çarpan kanatların sesini duyabiliyordu. Sonra bir ses daha geldi; bir arabanın kapısının kapanma sesi. Bir siluet ona doğru ilerledi; lambanın ışığına yaklaştıkça hatları belirginleşiyordu.

Maura gelenin Ballard olduğunu gördüğünde rahatlayarak derin bir nefes verdi. “Beni mi bekliyordun?”

“Arabanı otoparkta gördüm. Sana telefonla ulaşmaya çalıştım.”

“Beşten sonra, telesekreter devreye giriyor.”

“Cep telefonuna da cevap vermedin.”

“Kapattım. Artık bana göz kulak olmana gerek yok Rick. Ben iyiyim.”

“Gerçekten iyi misin?”

Maura içini çekip arabasına doğru ilerledi. Yıldızların şehir ışıklarıyla sönükleştiği göğe baktı. “DNA konusunda ne yapacağıma karar vermeliyim. Gerçeği bilmeyi gerçekten isteyip istemediğime.”

“O halde, yapma. Onlarla kan bağın olup olmaması önemli değil. Senin kişiliğinle, Amalthea’nın hiçbir ilgisi yok.”

Maura, “Eskiden ben de bunu söylerdim” dedi. Kimlerle aynı kandan geldiğimi öğrenmeden önce. Bir canavarlar ailesinin üyesi olabileceğimi öğrenmeden önce.

“Kötülük kalıtımsal değildir.”

“Yine de, ailende birkaç seri katil olduğunu bilmek hoş bir his değil.”

Maura kapının kilidini açıp direksiyonun arkasına geçti. Anahtarı henüz yerine takmıştı ki Ballard arabanın içine doğru eğildi.

“Maura” dedi. “Benimle akşam yemeği ye.”

Maura duraksadı; Rick’e bakmıyordu. Bu daveti değerlendirirken sadece gösterge panelinin ışıklarının yeşil pırıltısına bakıyordu.

“Dün gece” dedi Rick, “bana bir soru sordun. Kız kardeşine âşık olmasaydım da sana ilgi duyup duymayacağımı sordun. Cevabıma inandığını sanmıyorum.”

Maura dönüp ona baktı. “Bunu gerçekten bilmenin bir yolu yok, değil mi? Çünkü kız kardeşime gerçekten âşık oldun.”

“Bana seni tanımam için bir şans ver. Orada, ormanda olanları ben hayal etmedim. Sen de hissettin; ben de hissettim. Aramızda bir şey vardı.” Rick biraz daha yaklaştı. Yumuşak bir sesle, “Sadece bir akşam yemeği Maura” dedi.

Maura bu steril binada, yanında sadece ölülerle çalışarak geçirdiği saatleri düşündü. Bu gece yalnız kalmak istemiyorum diye düşündü. Canlı insanlarla birlikte olmak istiyorum.

“Çin mahallesi hemen sokağın sonunda” dedi. “Oraya gidelim mi?”

Rick Maura’nın yanına, yolcu koltuğuna oturdu; bir an birbirlerine baktılar. Otopark lambasının ışığı Rick’in yüzüne vurup yarısını gölgede bırakıyordu. Maura’nın yanağına dokunmak için uzandı. Sonra kolunu ona dolayıp kendine doğru çekti, ama Maura zaten oradaydı; ona doğru eğilmiş, onunla ortada buluşmaya hazırdı. Hatta bunun istiyordu. Rick’in ağzı Maura’nınkini buldu ve Maura iç geçirdiğini duydu. Rick’in onu kollarının sıcaklığına doğru çektiğini hissetti.

Patlama onu sarstı.

Rick’in penceresi patlayıp parçalar yanağına saplandığında, Maura irkildi. Tekrar Rick’e bakmak için gözlerini açtı. Bir zamanlar yüzünün sol kısmı olan yer, şimdi kanlı bir lapa halindeydi. Rick’in vücudu yavaşça Maura’nın üzerine devrildi. Başı kasıklarına düştü ve kanının ısısı kucağını doldurdu.

“Rick! Rick!”

Dışarıdaki bir hareket dikkatini çekti. Bakışlarını yukarı kaldırdığında, karanlığın içinden çıkan siyahlar içindeki birinin bir robot gibi hareket ederek ona yaklaştığını gördü.

Beni öldürmeye geliyor.

Sür arabayı. Sür.

Maura Rick’in vücudunu iterek onu vitesin üzerinden kaldırmaya çalıştı; mahvolmuş yüzünden akan kan ellerini kayganlaştırıyordu. Geri vitese takıp gaza basmayı başardı.

Lexus durduğu yerden geriye doğru hızla atıldı.

Katil arkasında bir yerlerdeydi ve yaklaşıyordu.

Büyük bir çabayla Rick’in yüzünü vitesin üzerinden kaldırdı; parmakları kanlı etin içine battı. Vitesi ileri aldı.

Arka cam patladı ve cam parçaları üstüne yağarken Maura irkildi.

Gazı kökledi. Lexus acı bir çığlıkla ileri atıldı. Katil Maura’ya en yakın otopark çıkışının önünü kesmişti; artık gidebileceği tek yön vardı; hemen yandaki, Boston Üniversitesi Tıp Merkezi’nin otoparkı. İki otopark sadece bir kaldırımla birbirinden ayrılıyordu. Maura kendini sarsıntıya hazırlayarak, doğrudan o kaldırıma yöneldi. Lastikleri betonun üzerinde zıplarken çenesinin ileri fırladığını, dişlerinin birbirine çarptığını hissetti.

Bir kurşun daha uçtu; ön cam paramparça oldu.

Cam parçacıkları gösterge paneline yağarken Maura geri çekilip yüzünü korudu. Lexus kontrolsüzce ileri atıldı. Maura başını kaldırdığında, sokak lambasının hemen önünde olduğunu gördü. Kaçınması imkânsızdı. Hava yastığı patlamadan hemen önce gözlerini kapattı. Sertçe koltuğa çarptı.

Yavaş yavaş, şaşkınlıkla gözlerini açtı. Kornası hiç durmadan çalıyordu. Maura mahvolmuş hava yastığından uzaklaşıp kapıyı açar ve sendeleyerek arabadan çıkarken bile, korna çalmaya devam ediyordu.

Sendeleyerek ayakta durdu; kulakları kornanın bitmeyen gürültüsü yüzünden çınlıyordu. Yakında park etmiş bir arabanın arkasına geçip siper almayı başardı. Kendini sarsak bacaklarıyla, yan yana dizilmiş arabalar boyunca ilerlemeye zorladı, sonra aniden durdu.

Önündeki kaldırımda, onu koruyacak hiçbir şey olmayan, geniş bir açıklık uzanıyordu.

Bir lastiğin arkasında dizlerinin üstüne çöküp tamponun ardından ileri baktı. Karanlık siluetin uzun adımlarla, bir makine gibi acımasızca hurdaya dönmüş Lexus’a doğru ilerlediğini gördü. Siluet sokak lambasının ışık çemberine girdi.

Maura atkuyruğu yapılmış sarı saçların pırıltısını gördü.

Katil yolcu kapısını savurarak açıp Ballard’ın cesedine bakmak için içeri eğildi. Aniden başı tekrar dışarı çıktı; kafasını döndürerek bakışlarıyla otoparkı taradı.

Maura tekrar tekerleğin arkasına saklandı. Nabzı şakaklarında atıyordu; nefesleri panik halinde ve kesik kesikti. Başka bir sokak lambasının fazlasıyla aydınlattığı boş kaldırıma baktı. Kaldırımın ardında, sokak boyunca Tıp Merkezi’nin acil servisinin parlak kırmızı tabelası vardı. Sadece o kaldırımı geçmesi, sonra Albany Sokağı boyunca ilerlemesi gerekiyordu. Arabasının durmadan çalan kornası hastane personelinin dikkatini çekmiş olmalıydı.

Çok yaklaştım. Kurtulmaya çok yaklaştım.

Kalbi gümbürdeyerek parmaklarının ucuna yükseldi. Hareket etmekten de, orada kalmaktan da korkuyordu. Yavaş yavaş öne eğildi ve lastiğin ardından ileri baktı.

Siyah botlar, arabanın diğer yanındaydı.

Koş.

Maura bir anda önündeki boş kaldırıma doğru atıldı. Katili şaşırtacak hareketler yapmayı, sağa sola zikzaklar çizmeyi düşünememişti; sadece panik halinde, dümdüz koştu. Kırmızı Acil Servis tabelası önünde parlıyordu. Başarabilirim diye düşündü. Bunu yapabilirim.

Kurşun, omzuna yediği sert bir darbe gibiydi. Maura’nın hızla ileri fırlayıp asfaltın üzerine düşmesine sebep oldu. Dizlerinin üstünde doğrulmaya çalıştı, ama mahvolmuş sol kolu altında kalmıştı. “Koluma ne oldu?” diye düşündü. “Kolumu neden kullanamıyorum?” İnleyerek sırtüstü döndü ve üzerinde parlayan sokak lambasının ışığını gördü.

Carmen Ballard’ın yüzü görüş alanına girdi.

“Seni bir kez öldürdüm” dedi Carmen. “Şimdi, bunu bir daha yapmam gerekiyor.”

“Lütfen. Rick ve ben... Biz asla...”

“O senin değildi.” Carmen silahını kaldırdı. Namlu, Maura’ya bakan karanlık bir göz gibiydi. “Lanet olası orospu.” Eli gerildi; ölümcül atışı yapmak üzereydi.

Aniden bir erkek sesi duyuldu. “Silahınızı atın!”

Carmen şaşkınlıkla gözlerini kırpıştırdı. Yanlara baktı.

Birkaç metre mesafede, silahını Carmen’e doğrultmuş bir hastane güvenlik görevlisi vardı. “Beni duydunuz mu hanımefendi?” diye bağırdı. “Silahı atın!”

Carmen’in kararlılığı sarsıldı. Önce aşağı, Maura’ya, sonra güvenlik görevlisine baktı; intikam alma hırsı, bunun getireceği sonuçların gerçekliğiyle savaşıyordu.

“Biz asla sevgili olmadık” dedi Maura; sesi o kadar zayıftı ki, hâlâ öten araba kornası yüzünden Carmen’in onu duyup duymadığını merak etti. “Onunla da sevgili değillerdi.”

“Yalancı.” Carmen’in bakışları tekrar Maura’ya döndü. “Sen de onun gibisin. Kocam beni onun için terk etti. Beni terk etti.”

“Bu Anna’nın suçu değildi.”

“Evet, onun suçuydu. Ve şimdi de, senin suçun.” Lastikler gıcırdayarak dururken Maura’ya bakmaya devam etti. Sonra başka bir ses duyuldu:

“Memur Ballard! Silahını at!”

Rizzoli.

Carmen seçeneklerini son kez gözden geçirirken etrafa hesaplayan, son bir bakış attı. Üzerine iki silah doğrultulmuştu. Neyi seçerse seçsin kaybetmişti; hayatı bitmişti. Carmen tekrar Maura’ya baktığında, Maura onun gözlerinde verdiği kararı gördü. Maura Carmen’in kolunun ileri uzanışını izledi; Carmen silahı Maura’nın üzerinde sabitledi; namlu son kez patlamaya hazırdı. Carmen’in elinin kabzayı daha sıkı kavrayıp ölümcül atışı yapmaya hazırlanışını izledi.

Patlama Maura’yı şok etti. Darbe Carmen’i yana doğru savurdu; Carmen sendeledi. Düştü.

Maura yere çarpan ayak seslerini ve gitgide yükselen sirenleri duydu. Tanıdık bir ses, “Tanrım. Doktor!” diye mırıldandı.

Maura, üzerinde Rizzoli’nin yüzünü gördü. Sokakta ışıklar yanıp sönüyordu. Etrafında gölgeler belirdi. Onu kendi dünyalarına çağıran hayaletler.

32

Maura ilk kez, diğer taraftaydı. Bir doktor değil bir hasta olarak, sedye koridor boyunca ilerlerken, cerrahi bone takmış bir hemşire endişeli gözlerle ona bakarken, tavanda titreşen ışıkları izliyordu. Tekerlekler gıcırdadı; hemşire sedyeyi çift kanatlı kapıdan ameliyathaneye iterken biraz zorlandı. Artık Maura’nın üstünde daha farklı, daha sert, kör edici ışıklar parlıyordu. Otopsi odasının ışıklarına benziyordu.

Maura ışıklar karşısında gözlerini kapattı. Ameliyat hemşiresi onu masaya alırken aynı lambaların altında çıplak yatan, vücudu kesilip açılmış, yabancılar tarafından incelenen Anna’yı düşündü. Anna’nın ruhunun üzerinde dolaşıp onu izlediğini hissetti; tıpkı Maura’nın daha önce Anna’ya baktığı gibi. Pentobarbital damarlarına yayılır, ışıklar gitgide sönükleşirken Kardeşim diye düşündü. Beni mi bekliyorsun?

Ama uyandığında gördüğü kişi Anna değil, Jane Rizzoli’ydi. Yarı yarıya kapalı jaluzilerin arasından içeri yansıyan gün ışığı Maura’nın üzerine eğilen Rizzoli’nin yüzüne yatay çizgiler düşürüyordu.

“Selam doktor.”

Maura “Selam” diye fısıldadı.

“Kendini nasıl hissediyorsun?”

“Pek iyi değilim. Kolum...” Maura irkildi.

“Sanırım biraz daha ağrı kesicinin vakti gelmiş.” Rizzoli uzanıp hemşireyi çağıran düğmeye bastı.

“Teşekkür ederim. Her şey için teşekkür ederim.”

Hemşire gelip seruma bir doz morfin enjekte ederken sessiz kaldılar. Sessizlik, hemşire çıktıktan sonra da devam etti ve ilacın büyüsü etkisini göstermeye başladı.

Maura yumuşak bir sesle, “Rick…” dedi.

“Üzgünüm. Herhalde biliyorsundur...”

Biliyorum. Gözlerini kırpıştırarak gözyaşlarının akmasını engelledi. “Bir şansımız olmadı.”

“O kadın, bu şansı yakalamanıza izin vermezdi. Arabandaki o pençe izi de Rick yüzündendi. Kocasından uzak durmanı söylüyordu. Kesilen sineklikler, posta kutusundaki ölü kuş, Anna’nın Cassell’i suçladığı tüm tehditler, bence Carmen’in işiydi; Anna’yı korkutup şehirden gitmesini, kocasını rahat bırakmasını sağlamaya çalışıyordu.”

“Ama sonra, Anna Boston’a döndü.”

Rizzoli başıyla onayladı. “Geri geldi, çünkü bir kız kardeşi olduğunu öğrenmişti.”

Ben.

“Carmen, kocasının kız arkadaşının tekrar şehre döndüğünü öğrendi” dedi Rizzoli. “Anna’nın, Rick’in telesekreterine bıraktığı mesajı hatırlıyor musun? Kızı onu duyup annesine söyledi. Böylece, Carmen barışmak konusundaki son umudunu da kaybetti. Diğer kadın tekrar onun alanına geliyordu. Ailesinin alanına.”

Maura Carmen’in sözlerini hatırladı. O, senin değildi.

“Charles Cassell bana sevgi hakkında bir şey söylemişti” dedi Rizzoli. “Bazı sevgililerin, asla vazgeçmediğini söylemişti. Bu kulağa neredeyse romantik geliyor, değil mi? Ölüm bizi ayırana kadar. Ama bir de, bir sevgilinin onları bırakmaması, pes etmemesi yüzünden ne kadar çok insanın öldüğünü düşün.”

Morfin artık Maura’nın kanına karışmıştı. Maura gözlerini kapatarak ilacın rahatlığını kucakladı. “Nasıl anladın?” diye mırıldandı. “Carmen nasıl aklına geldi?”

“Black Talon. En baştan beri takip etmem gereken ipucu buydu; o kurşun. Lank ailesi yüzünden başka yere yöneldim. Canavar yüzünden.”

“Ben de” diye fısıldadı Maura. Morfinin onu uykuya doğru çektiğini hissediyordu. “Sanırım hazırım, Jane. Cevabı öğrenmeye.”

“Neyin cevabını?”

“Amalthea. Bunu bilmem gerekiyor.”

“Annen olup olmadığını mı?”

“Evet.”

“Amalthea annense bile, bunun hiçbir anlamı yok. Sadece biyolojik bir bağ. Bu bilgi sana ne kazandıracak?”

“Gerçeği.” Maura içini çekti. “En azından gerçeği biliyor olacağım.”

Rizzoli arabasına doğru yürürken “Gerçek, nadiren insanların duymak istediği gibidir” diye düşündü. Canavarlardan oluşan bir aileye ait olmadığına dair küçücük bir umut bile daha iyi değil miydi? Ama Maura gerçeği duymak istemişti ve Rizzoli gerçeğin acımasız olduğunu biliyordu. Olay yeri ekibi, Mattie Purvis’in tutsak edildiği yere çok uzak olmayan o ağaçlı yamaçta iki kadının kalıntılarını bulmuştu bile. Acaba kaç hamile kadın o korkunç kutunun içinde yaşamıştı? Kaçı karanlığın içinde uyanıp çığlıklar atarak yıkılması imkânsız duvarları tırnaklamıştı? Kaçı, Mattie’nin yaptığı gibi, canlı kuluçka makineleri olarak faydaları sona erdiğinde, onları korkunç bir sonun beklediğini anlamıştı?

Acaba ben o dehşet hissinin içinde hayatta kalabilir miydim? Bu sorunun cevabını asla bilemeyeceğim. Ben de o kutunun içine girmediğim sürece.

Garajdaki arabasına ulaştığında sağlam olduklarından emin olmak için dört tekerleğini birden kontrol ettiğini, etraftaki arabaları gözden geçirdiğini, etrafta izleyen biri olup olmadığını kontrol ettiğini fark etti. Bu iş, insanı bu hale getiriyor diye düşündü; etrafta olmadığında bile kötülüğü hissetmeye başlıyorsun.

Subaru’suna binip motoru çalıştırdı. Araba yerinde sayar, havalandırmanın üflediği hava yavaş yavaş serinlerken orada oturdu. Cep telefonunu almak için çantasına uzanırken Gabriel’ın sesini duymaya ihtiyacım var. Mattie Purvis olmadığımı, kocamın beni sevdiğini bilmeye ihtiyacım var. Benim onu sevdiğim gibi diye düşündü.

Telefon, ilk çalışta açıldı. “Ajan Dean.”

Rizzoli, “Selam” dedi.

Gabriel şaşkın bir ifadeyle güldü. “Ben de seni aramak üzereydim.”

“Seni özledim.”

“Ben de bunu söylemeni umuyordum. Şimdi havaalanına gidiyorum.”

“Havaalanı mı? Yani...”

“Boston’a gelen ilk uçağa biniyorum. Bu gece kocanla bir randevuya çıkmaya ne dersin? Bana zaman ayırabilir misin?”

“Sonsuza kadar. Sadece, eve gel. Lütfen eve gel.”

Sessizlik. Sonra Gabriel yumuşak bir sesle, “Sen iyi misin Jane?” dedi.

Beklenmedik gözyaşları Rizzoli’nin gözlerini yaktı. “Sadece bu kahrolasıca hormonlar.” Yüzünü silip güldü. “Sanırım şu an sana ihtiyacım var.”

“Sakın fikrini değiştirme. Çünkü yola çıktım bile.”

Rizzoli arabasında, başka bir hastanede, başka bir hastayı, bu katliamdan kurtulan diğer kadını ziyaret etmek için Natick’e doğru giderken gülümsüyordu. Bunlar, olağanüstü kadınlar diye düşündü. İkisini de tanıdığım için çok şanslıyım.

Hastanenin otoparkındaki televizyon minibüslerine ve hastane girişinde toplanmış çok sayıda muhabire bakılırsa, basın da Mattie Purvis’in tanımaya değer bir kadın olduğunu düşünüyordu. Rizzoli lobiye ulaşabilmek için bir muhabir kalabalığının arasından geçmek zorunda kaldı. Bir kutuya gömülen kadının hikâyesi, ulusal bir haber çılgınlığına dönüşmüştü. Rizzoli Mattie’nin hastane odasının kapısını çalmadan önce, iki güvenlik görevlisine rozetini göstermek zorunda kaldı. Yanıt gelmeyince, odaya girdi.

Televizyon açıktı ama sesi kapatılmıştı. Kimsenin izlemediği görüntüler ekranda değişip duruyordu. Gözleri kapalı yatakta yatan Mattie, düğün fotoğrafındaki bakımlı, genç gelinden çok farklı görünüyordu. Dudakları morarmış ve şişmişti; yüzü, yaralar ve çiziklerle kaplı bir harita gibiydi. Derileri soyulmuş parmakları ve kırılmış tırnaklarıyla bir elinin üzerine bir serum iğnesi bantlanmıştı. Bu, vahşi bir hayvanın pençesine benziyordu. Ama Mattie’nin yüzünde sakin bir ifade vardı; bu kâbussuz bir uykuydu.

Rizzoli yumuşak bir sesle, “Bayan Purvis?” dedi.

Mattie gözlerini açıp, tamamen ziyaretçisine odaklanmadan önce birkaç kez gözlerini kırpıştırdı. “Ah. Dedektif Rizzoli, tekrar gelmişsiniz.”

“Sana bir bakmak istedim. Bugün kendini nasıl hissediyorsun?”

Mattie derince iç geçirdi. “Çok daha iyiyim. Saat kaç?”

“Neredeyse öğlen.”

“Öğlene kadar uyumuş muyum?”

“Bunu hak ettin. Hayır, doğrulup oturma, acele etme.”

“Ama sürekli sırtüstü yatmaktan yoruldum.” Mattie örtüleri itip doğrularak oturdu. Taranmamış saçları karışık tutamlar halinde dökülüyordu.

“Bebek odasının penceresinden bebeğini gördüm. Çok güzel.”

“Güzel, değil mi?” Mattie gülümsedi. “Ona Rose ismini vereceğim. O ismi hep sevmişimdir.”

Rose. Rizzoli bir an ürperdi. Bu sadece bir tesadüftü, evrenin açıklanamayacak tesadüflerinden biriydi. Alice Rose. Rose Purvis. Biri uzun zaman önce ölmüştü; diğeriyse hayatına yeni başlıyordu. Bu, ne kadar kırılgan olursa olsun, aralarında onyıllar olan iki kızın hayatlarını birbirine bağlayan bir şeydi.

“Bana başka sorularınız var mı?” diye sordu Mattie.

“Şey, aslında...” Rizzoli yatağın yanına bir sandalye çekip oturdu. “Dün sana bir sürü soru sordum Mattie. Ama bunu nasıl yaptığını hiç sormadım. Nasıl başardığını.”

“Başarmak mı?”

“Delirmemeyi. Pes etmemeyi nasıl başardığını.”

Mattie’nin dudaklarındaki gülümseme yok oldu. Rizzoli’ye kocaman açtığı, korku dolu gözleriyle bakıp mırıldandı: “Nasıl yaptığımı bilmiyorum. Bunu yapabileceğimi asla, hayal bile edemezdim...” Durdu. “Sadece yaşamak istedim. Bebeğimin yaşamasını istedim.”

Bir an sessiz kaldılar.

Sonra Rizzoli konuştu: “Seni basın konusunda uyarmalıyım. Hepsi de seninle görüşmek isteyecek. Dışarıda büyük bir kalabalığın arasından geçmek zorunda kaldım. Şimdilik hastane onları senden uzak tutmayı başarıyor, ama eve gittiğinde her şey değişecek. Özellikle de...” Rizzoli duraksadı.

“Özellikle de, ne?”

“Sadece hazırlıklı olmanı istiyorum, hepsi bu. Kimsenin aceleyle sana istemediğin bir şey yaptırmasına izin verme.”

Mattie kaşlarını çattı. Sonra bakışları haberleri yayınlayan, sesi kapatılmış televizyona döndü. “Bütün kanallarda o var” dedi.

Ekranda, Dwayne Purvis bir mikrofon denizinin önünde duruyordu. Mattie uzaktan kumandaya uzanıp sesi açtı.

“Bu hayatımın en mutlu günü” dedi Dwayne, muhabir kalabalığına. “Harika karıma ve kızıma kavuştum. Bu, tarifsiz bir çileydi. Hiçbirinizin hayal bile edemeyeceği bir kâbus... Tanrı’ya şükür; bu mutlu son için Tanrı’ya şükrediyorum.”

Mattie televizyonu kapattı. Ama bakışları hâlâ boş televizyondaydı. “Bu, gerçek değilmiş gibi hissediyorum” dedi. “Hiç olmamış gibi. Bu yüzden burada, bu kadar sakince oturabiliyorum, çünkü gerçekten orada, o kutunun içinde olduğuma inanmıyorum.”

“O kutudaydın Mattie. Bunu sindirmen biraz zaman alacak. Kâbuslar görebilirsin. Bir anda, anılar gözünde canlanabilir. Bir asansöre bindiğinde ya da bir dolabın içine bakarken aniden tekrar o kutuda olduğunu hissedebilirsin. Ama her şey düzelecek; söz veriyorum. Sadece bunu hatırla; her şey düzelecek.”

Mattie ona parlayan gözlerle baktı. “Biliyorsun.”

Evet, biliyorum, diye düşündü Rizzoli; ellerini, avucunun içindeki yaraları kapatacak biçimde sıktı. Bunlar onun sınavının, onun delilikle savaşının kanıtlarıydı. Hayatta kalmak, sadece ilk adım.

Kapı çalındı. Dwayne Purvis, bir kucak dolusu kırmızı gülle içeri girerken Rizzoli ayağa kalktı. Dwayne doğrudan karısının yatağının yanına gitti.

“Selam bebeğim. Daha erken gelecektim, ama dışarısı çılgın gibi. Herkes röportaj yapmak istiyor.”

Rizzoli “Seni televizyonda gördük” dedi. Sesinin ifadesiz çıkmasını sağlamaya çalışmıştı, ama Natick karakolunda yaptıkları görüşmeyi hatırlamadan ona bakamıyordu bile. Ah Mattie diye düşündü. Bu adamdan çok daha iyisine layıksın.

Dwayne Rizzoli’ye bakmak için döndüğünde Rizzoli onun terzi elinden çıkmış gömleğini, düzgünce bağlanmış ipek kravatını gördü. Tıraş kolonyasının kokusu, güllerin kokusunu bastırıyordu. “Nasıldım?” diye sordu hevesle.

Rizzoli gerçeği söyledi. “Televizyonda gerçek bir profesyonel gibi görünüyordun.”

“Öyle mi? Bu inanılmaz; dışarıda bir sürü kamera var. Bu herkesi çok heyecanlandırdı.” Karısına baktı. “Biliyorsun tatlım, her şeyi belgelemeliyiz. Her şeyi kaydetmeliyiz.”

“Ne demek istiyorsun?”

“Mesela, şimdi. Şu an. Şu an bir fotoğraf çekmeliyiz. Sen hastane yatağında yatarken, ben sana çiçek getiriyorum. Bebeğin fotoğraflarını çoktan çektim bile. Hemşireden onu cama yaklaştırmasını istedim. Ama yakın çekimlere ihtiyacımız var. Belki, senin kucağında.”

“İsmi Rose.”

“Ayrıca, bizim de birlikte fotoğrafımız yok. Kesinlikle birlikte birkaç fotoğraf çekmeliyiz. Ben fotoğraf makinesini getirdim.”

“Saçlarımı bile taramadım Dwayne. Berbat haldeyim. Fotoğraf çektirmek istemiyorum.”

“Haydi ama. Herkes bunu istiyor.”

“Kim istiyor? Fotoğraflar kimin için?”

“Buna daha sonra karar verebiliriz. Acele etmeyiz, teklifleri değerlendiririz. Fotoğraflar da olursa, hikâyenin değeri çok daha fazla artar.” Cebinden bir fotoğraf makinesi çıkartıp Rizzoli’ye verdi. “İşte. Fotoğrafımızı çekebilir misiniz?”

“Bu, karına bağlı.”

Dwayne, “Sorun değil. Sorun değil” diye ısrar etti. “Sadece fotoğrafı çekin.” Yaklaşıp Mattie’ye doğru eğildi ve gül buketini ona uzattı. “Bu nasıl? Ben çiçekleri verirken. Harika görünecek.” Parlak dişleriyle gülümsedi; karısını koruyan sevgi dolu koca.

Rizzoli Mattie’ye baktı. Bakışlarında bir itiraz göremedi; gördüğü sadece tuhaf, anlam veremediği, volkanik bir pırıltıydı. Makineyi kaldırdı, çifti kadrajın ortasına aldı ve düğmeye bastı.

Flaş, tam da Mattie Purvis gül buketini kocasının kafasına geçirirken patladı.

33

Dört hafta sonra

Bu kez oyun yoktu; deli taklidi yoktu. Amalthea Lank özel görüşme odasına girip masaya oturdu; Maura’ya çevirdiği bakışları pırıl pırıldı ve aklı tamamen başındaydı. Daha önce dağınık olan saçları şimdi düzgün bir atkuyruğu halinde geride toplanmış, yüzünün hatları iyice belirginleşmişti. Amalthea’nın yüksek elmacıkkemiklerini ve dümdüz bakışını izleyen Maura merak etti: Daha önce bunu gömeyi neden reddettim? O kadar belli ki. Yirmi beş yıl sonraki yüzüme bakıyorum.

“Geri geleceğini biliyordum” dedi Amalthea. “Ve işte, buradasın.”

“Neden geldiğimi biliyor musun?”

“Test sonuçlarını aldın değil mi? Artık sana doğruyu söylediğimi biliyorsun. Bana inanmak istemesen de.”

“Kanıta ihtiyacım vardı. İnsanlar hep yalan söyler, ama DNA söylemez.”

“Bence cevabı önceden biliyordun. Pek kıymetli laboratuvar sonuçların gelmeden önce.” Amalthea sandalyesinde öne doğru eğildi ve Maura’ya neredeyse sıcak denebilecek bir gülümsemeyle baktı. “Ağzın babana benziyor Maura. Bunu biliyor muydun? Ve gözlerin, elmacıkkemiklerin de bana benziyor. Kendimi ve Elijah’yı yüzünde görebiliyorum. Biz bir aileyiz. Aynı kanı taşıyoruz. Sen, ben, Elijah. Ve erkek kardeşin.” Durdu. “Onun kardeşin olduğunu biliyorsun, değil mi?”

Maura yutkundu. “Evet” dedi. Kendine ayırdığın bebek. Beni ve kız kardeşimi sattın, ama oğlunu kendine sakladın.

“Bana Samuel’in nasıl öldüğünü anlatmadın” dedi Amalthea. “O kadının onu nasıl öldürdüğünü.”

“Nefsi müdafaaydı. Bilmen gereken tek şey bu. Kadının saldırmak dışında seçeneği yoktu.”

“Peki şu, Mattie Purvis denen kadın kim? Onun hakkında daha çok şey öğrenmek istiyorum.”

Maura hiçbir şey söylemedi.

“Televizyonda fotoğrafını gördüm. Bana öyle özel biriymiş gibi görünmedi. Bunu nasıl yapabildiğini anlayamadım.”

“İnsanlar hayatta kalmak için her şeyi yapar.”

“Nerede yaşıyor? Hangi sokakta? Televizyonda, Natick’te yaşadığını söylediler.”

Maura annesinin karanlık gözlerinin içine bakıp ürperdiğini hissetti. Kendi adına değil, Mattie Purvis için korkmuştu. “Bunu neden öğrenmek istiyorsun?”

“Bilmeye hakkım var. Onun annesiyim.”

“Anne mi?” Maura neredeyse gülecekti. “Gerçekten bu unvanı hak ettiğine inanıyor musun?”

“Ama onun annesiyim. Sen de Samuel’in kız kardeşisin.” Amalthea biraz daha yaklaştı. “Bilmeye hakkımız var. Biz onun ailesiyiz Maura. Bu hayatta, kan bağından daha önemli hiçbir şey yoktur.”

Maura kendininkilere huzursuz edecek kadar benzeyen gözlere baktığında orada kendi zekâsının, hatta dehanın ışıltısını gördü. Ama bu yoldan çıkmış bir pırıltı, parçalanmış bir aynadaki kırık dökük bir yansımaydı.

“Kan bağının hiçbir anlamı yoktur” dedi Maura.

“O zaman neden buradasın?”

“Sana son bir kez bakmak istediğim için geldim. Sonra gideceğim. Çünkü DNA ne derse desin, senin annem olmadığına karar verdim.”

“O halde annen kim?”

“Beni seven kadın. Sen sevmeyi bilmiyorsun.”

“Erkek kardeşini sevdim. Seni de sevebilirim.” Amalthea masanın karşısından uzanıp Maura’nın yanağını okşadı. Bu, gerçek bi annenin sıcak eli gibi, çok nazik bir dokunuştu. “Bana bir şans ver” diye fısıldadı.

“Hoşça kal Amalthea.” Maura ayağa kalkıp gardiyanı çağıran düğmeye bastı. İnterkoma, “Burada işim bitti” dedi. “Gitmeye hazırım.”

Amalthea “Geri geleceksin” dedi.

Maura ona bakmadı; odadan çıkarken omzunun üstünden bir bakış bile atmadı. Amalthea’nın arkasından seslendiğini duydu: “Maura! Geri geleceksin.”

Maura ziyaretçi giriş odasında cüzdanını, ehliyetini, kredi kartlarını geri almak için durdu. Kimliğini kanıtlayan her şey. Ama ben zaten kim olduğumu biliyorum diye düşündü.

Ve kim olmadığımı da biliyorum.

Maura dışarı, yaz akşamüstünün sıcağına çıktığında durup derin bir nefes aldı. Günün sıcaklığının, hapishanenin pisliğini ciğerlerinden temizlediğini hissetti. Amathea Lank’in zehirinin hayatından temizlendiğini de hissetti.

Maura yüzünde, gözlerinde ebeveyninin izlerini taşıyordu. Damarlarında katillerin kanı akıyordu. Ama kötülük kalıtımsal değildi. Genlerinde bu potansiyeli taşısa da, doğan her çocuk bu ihtimali taşıyordu. Bu konuda farklı değilim. Hepimiz canavarların çocuklarıyız.

Yürüyerek tutsak ruhlarla dolu binadan uzaklaştı. Önünde arabası ve eve dönüş yolu vardı. Arkasına bakmadı.